[
    {
        "page_ptr_id": "667",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Das Projekt \u00bbMatter of Typography\u00ab veranstaltet am 9. und 10. Juni 2016 eine Konferenz zum Thema \u00bbTransformationen des Buchdrucks\u00ab.Programm und Anmeldung unter hu.berlin/buchdruckTagung des Projekts Matter of Typography in Kooperation mit derBuchdruckerei Offizin Haag-Drugulin und dem Verein f\u00fcr die Schwarze Kunst9./10. Juni 2016Der Buchdruck und seine Techniken des Stempelschneidens, Schriftgie\u00dfens und Bleisetzens haben unsere Kultur entscheidend ver\u00e4ndert \u2013 Aufkl\u00e4rung und Demokratisierung sind ohne kosteng\u00fcnstige Reproduktionen kaum vorstellbar. Doch welche Relevanz hat der Buchdruck in einer Zeit, in der mit anderen Techniken schneller, kosteng\u00fcnstiger und dabei qualitativ hochwertig gedruckt werden kann? Haben im Buchdruck hergestellte Druckerzeugnisse spezifische Charakteristika, die es rechtfertigen nicht nur die materiellen Artefakte, sondern auch das implizite Wissen des Handwerks bewahren zu wollen?Die Konferenz bringt vielf\u00e4ltige Perspektiven aus wissenschaftlichen und praktischen Bereichen zusammen. Der Buchdruck wird dabei nicht als anachronistische Kulturtechnik verstanden, die im Zuge der digitalen Revolution als \u00bbveraltet\u00ab im historischen Fundus verschwindet. Vielmehr wird der Blick auf seine Transformationen gelenkt und danach gefragt, inwiefern und weshalb die Praktiken und die \u00c4sthetik der Buchdrucktechniken bis heute die Gestaltungspraxis sowohl in analogen wie digitalen Anwendungen pr\u00e4gen.Veranstaltungsort:Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung | Sophienstra\u00dfe 22a | 10117 Berlin | ZentrallaborKontakt: bwg.publicrelations@hu-berlin.de",
        "main_image_id": "683",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 684}, {\\&quot;image\\&quot;: 685}, {\\&quot;image\\&quot;: 686}, {\\&quot;image\\&quot;: 687}, {\\&quot;image\\&quot;: 688}, {\\&quot;image\\&quot;: 689}]}]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/165867058",
        "body_de": "Das Projekt \u00bbMatter of Typography\u00ab veranstaltet am 9. und 10. Juni 2016 eine Konferenz zum Thema \u00bbTransformationen des Buchdrucks\u00ab.Programm und Anmeldung unter hu.berlin/buchdruckTagung des Projekts Matter of Typography in Kooperation mit derBuchdruckerei Offizin Haag-Drugulin und dem Verein f\u00fcr die Schwarze Kunst9./10. Juni 2016Der Buchdruck und seine Techniken des Stempelschneidens, Schriftgie\u00dfens und Bleisetzens haben unsere Kultur entscheidend ver\u00e4ndert \u2013 Aufkl\u00e4rung und Demokratisierung sind ohne kosteng\u00fcnstige Reproduktionen kaum vorstellbar. Doch welche Relevanz hat der Buchdruck in einer Zeit, in der mit anderen Techniken schneller, kosteng\u00fcnstiger und dabei qualitativ hochwertig gedruckt werden kann? Haben im Buchdruck hergestellte Druckerzeugnisse spezifische Charakteristika, die es rechtfertigen nicht nur die materiellen Artefakte, sondern auch das implizite Wissen des Handwerks bewahren zu wollen?Die Konferenz bringt vielf\u00e4ltige Perspektiven aus wissenschaftlichen und praktischen Bereichen zusammen. Der Buchdruck wird dabei nicht als anachronistische Kulturtechnik verstanden, die im Zuge der digitalen Revolution als \u00bbveraltet\u00ab im historischen Fundus verschwindet. Vielmehr wird der Blick auf seine Transformationen gelenkt und danach gefragt, inwiefern und weshalb die Praktiken und die \u00c4sthetik der Buchdrucktechniken bis heute die Gestaltungspraxis sowohl in analogen wie digitalen Anwendungen pr\u00e4gen.Veranstaltungsort:Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung | Sophienstra\u00dfe 22a | 10117 Berlin | ZentrallaborKontakt: bwg.publicrelations@hu-berlin.de",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "transformationen-des-buchdrucks-im-gesprach-mit-e-schumachergebler",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Transformationen des Buchdrucks: Im Gespr\u00e4ch mit E. SchumacherGebler",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/transformationen-des-buchdrucks-im-gesprach-mit-e-schumachergebler/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://hu.berlin/buchdruck https://vimeo.com/165867058 https://hu.berlin/buchdruck https://hu.berlin/buchdruck https://vimeo.com/165867058 https://hu.berlin/buchdruck",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_podcast": [
            "kulturelle-bedeutung-des-buchdrucks-heute-im-gesprach-mit-e-schumachergebler-teil-ii",
            "12-transformationen-des-buchdrucks"
        ],
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "transformationen-des-buchdrucks"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "32",
        "date": "2015-11-21",
        "body": "",
        "main_image_id": "678",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/147099964",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "9-experimentalzone-praktiken",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#9 Experimentalzone: Praktiken",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/9-experimentalzone-praktiken/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/147099964 https://vimeo.com/147099964",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_post": [
            "experimentalzone"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts",
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "34",
        "date": "2015-12-15",
        "body": "Die Jahrestagung des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung fand am 20. und 21. November 2015 in der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften statt.",
        "main_image_id": "666",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/148886659",
        "body_de": "Die Jahrestagung des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung fand am 20. und 21. November 2015 in der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften statt.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "11-jahrestagung-2015",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#11 Jahrestagung 2015",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/11-jahrestagung-2015/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/148886659 https://vimeo.com/148886659",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "2-jahrestagung-des-interdisziplinaren-labors"
        ],
        "content_podcast|||content_post": [
            "ueber-bwg"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts",
            "hzk",
            "bwg"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1369",
        "date": "2016-06-30",
        "body": "Pablo Fernandez Vallejo talks about the Master's program \u00bbOpen Design\u00ab in Buenos Aires and Berlin.",
        "main_image_id": "1229",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/172397441",
        "body_de": "Pablo Fernandez Vallejo talks about the Master's program \u00bbOpen Design\u00ab in Buenos Aires and Berlin.",
        "body_en": "Pablo Fernandez Vallejo talks about the Master's program \u00bbOpen Design\u00ab in Buenos Aires and Berlin.",
        "body_es": "Pablo Fernandez Vallejo talks about the Master's program \u00bbOpen Design\u00ab in Buenos Aires and Berlin.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "master-open-design-conversation-pablo-fernandez-vallejo",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Master OPEN DESIGN: In Conversation with Pablo Fernandez Vallejo",
        "title_en": "Master OPEN DESIGN: In Conversation with Pablo Fernandez Vallejo",
        "title_es": "Master OPEN DESIGN: In Conversation with Pablo Fernandez Vallejo",
        "url_path_de": "/home/master-open-design-conversation-pablo-fernandez-vallejo/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/172397441 https://vimeo.com/172397441",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "master-open-design"
        ],
        "content_podcast|||content_podcast": [
            "master-open-design-conversation-filipi-dias",
            "master-open-design-im-gesprach-mit-angelika-weissheim",
            "master-open-design-conversation-filipi-dias"
        ],
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "hallo-nice-meet-you-network-event-master-open-design",
            "hallo-nice-meet-you-network-event-master-open-design"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "5",
        "date": "2015-09-15",
        "body": "In diesem Video geht es um die Projekte des Interdisziplin\u00e4ren Labors, die sich im Rahmen der Langen Nacht der Wissenschaft 2015 pr\u00e4sentiert haben.",
        "main_image_id": "672",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://player.vimeo.com/video/135031397",
        "body_de": "In diesem Video geht es um die Projekte des Interdisziplin\u00e4ren Labors, die sich im Rahmen der Langen Nacht der Wissenschaft 2015 pr\u00e4sentiert haben.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "5-lange-nacht-der-wissenschaft-2015",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#5 Lange Nacht der Wissenschaft 2015",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/5-lange-nacht-der-wissenschaft-2015/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://player.vimeo.com/video/135031397 https://player.vimeo.com/video/135031397",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "lange-nacht-der-wissenschaften-2015",
            "die-lange-nacht-der-wissenschaften-2014-im-interdisziplinaren-labor",
            "_606"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "bwg",
            "hzk",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1368",
        "date": "2016-06-30",
        "body": "Filipi Dias talks about the Master's program \u00bbOpen Design\u00ab in Buenos Aires and Berlin.",
        "main_image_id": "837",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/170916683",
        "body_de": "Filipi Dias talks about the Master's program \u00bbOpen Design\u00ab in Buenos Aires and Berlin.",
        "body_en": "Filipi Dias talks about the Master's program \u00bbOpen Design\u00ab in Buenos Aires and Berlin.",
        "body_es": "Filipi Dias talks about the Master's program \u00bbOpen Design\u00ab in Buenos Aires and Berlin.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "master-open-design-conversation-filipi-dias",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Master OPEN DESIGN: In Conversation with Filipi Dias",
        "title_en": "Master OPEN DESIGN: In Conversation with Filipi Dias",
        "title_es": "Master OPEN DESIGN: In Conversation with Filipi Dias",
        "url_path_de": "/home/master-open-design-conversation-filipi-dias/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/170916683 https://vimeo.com/170916683",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_podcast": [
            "master-open-design-conversation-pablo-fernandez-vallejo",
            "master-open-design-im-gesprach-mit-angelika-weissheim",
            "master-open-design-conversation-pablo-fernandez-vallejo",
            "master-open-design-im-gesprach-mit-angelika-weissheim"
        ],
        "content_podcast|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "master-open-design"
        ],
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "hallo-nice-meet-you-network-event-master-open-design"
        ],
        "content_podcast|||content_post": [
            "hello-nice-meet-you-bewerbungsphase-fur-master-open-design-gestartet"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "bwg",
            "hzk",
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "26",
        "date": "2015-07-01",
        "body": "Im Projekt \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab setzt sich Christian Stein mit verschiedenen Szenarien der Virtualit\u00e4t auseinander. Wird die Au\u00dfenwelt im Falle der \u00bbVirtual Reality\u00bb f\u00fcr den Tr\u00e4ger der Brille vollkommen unsichtbar, bleibt diese in der \u00bbAugmented Reality\u00ab erhalten. Er sieht jedoch zus\u00e4tzlich virtuelle Objekte, die zu existieren scheinen, jedoch nur eingeblendet sind.",
        "main_image_id": "669",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/134829396",
        "body_de": "Im Projekt \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab setzt sich Christian Stein mit verschiedenen Szenarien der Virtualit\u00e4t auseinander. Wird die Au\u00dfenwelt im Falle der \u00bbVirtual Reality\u00bb f\u00fcr den Tr\u00e4ger der Brille vollkommen unsichtbar, bleibt diese in der \u00bbAugmented Reality\u00ab erhalten. Er sieht jedoch zus\u00e4tzlich virtuelle Objekte, die zu existieren scheinen, jedoch nur eingeblendet sind.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "3-augmented-reality",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#3 Augmented Reality",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/3-augmented-reality/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/134829396 https://vimeo.com/134829396",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "bwg",
            "hzk",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "25",
        "date": "2015-09-01",
        "body": "In der Experimentalzone wird das Projekt \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab Zusammenh\u00e4nge zwischen Raum und interdisziplin\u00e4ren Wissensprozessen untersuchen. Ziel ist es, R\u00e4ume der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit interaktiv zu gestalten, zu testen, zu beobachten und zu analysieren. In diesem klar abgetrennten Bereich k\u00f6nnen neue Formen physischer, virtueller, organisatorischer und sozialer Raumkonzepte entwickelt und erprobt werden.",
        "main_image_id": "671",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/134829785",
        "body_de": "In der Experimentalzone wird das Projekt \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab Zusammenh\u00e4nge zwischen Raum und interdisziplin\u00e4ren Wissensprozessen untersuchen. Ziel ist es, R\u00e4ume der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit interaktiv zu gestalten, zu testen, zu beobachten und zu analysieren. In diesem klar abgetrennten Bereich k\u00f6nnen neue Formen physischer, virtueller, organisatorischer und sozialer Raumkonzepte entwickelt und erprobt werden.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "4-experimentalzone",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#4 Experimentalzone",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/4-experimentalzone/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/134829785 https://vimeo.com/134829785",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_post": [
            "experimentalzone"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "bwg",
            "hzk",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1445",
        "date": "2016-01-10",
        "body": "Das Interdisziplin\u00e4res Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab lud vom 15. bis zum 21. September 2013 zur KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab ein. In Zusammenarbeit mit Experten aus S\u00e3o Paulo (Universidade de S\u00e3o Paulo) und Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia) wurde nach experimentellen L\u00f6sungen f\u00fcr Mobilit\u00e4t im urbanen Raum gesucht. Nachdem das Auto im 21. Jahrhundert mehr und mehr an seine technischen Grenzen zu gelangen scheint, gilt es nunmehr da Zufu\u00dfgehen als innovative Form der Fortbewegung wie des Transports zu analysieren und als Modell f\u00fcr die Zukunft zu entwickeln.",
        "main_image_id": "902",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/173746465",
        "body_de": "Das Interdisziplin\u00e4res Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab lud vom 15. bis zum 21. September 2013 zur KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab ein. In Zusammenarbeit mit Experten aus S\u00e3o Paulo (Universidade de S\u00e3o Paulo) und Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia) wurde nach experimentellen L\u00f6sungen f\u00fcr Mobilit\u00e4t im urbanen Raum gesucht. Nachdem das Auto im 21. Jahrhundert mehr und mehr an seine technischen Grenzen zu gelangen scheint, gilt es nunmehr da Zufu\u00dfgehen als innovative Form der Fortbewegung wie des Transports zu analysieren und als Modell f\u00fcr die Zukunft zu entwickeln.",
        "body_en": "The Interdisciplinary Laboratory Image Knowledge Gestaltung invited international guests to the KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab from 15 to 21 September 2013. In collaboration with experts from S\u00e3o Paulo (Universidade de S\u00e3o Paulo) and Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia), the participants of the summer university sought to find experimental mobility solutions for urban spaces. As the car increasingly seems to have reached its technical limits in the 21st century, now is the time as it ever was to analyse walking as an innovative form of mobility and transport, and to develop it as a model of the future.",
        "body_es": "El Laboratorio Interdisciplinario Imagen Conocimiento Gestaltung cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de una variedad de invitados internacionales en la KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab del 15 al 21 de septiembre de 2013. En cooperaci\u00f3n con expertos de S\u00e3o Paulo (Universidade de S\u00e3o Paulo) y Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia) se buscaron soluciones experimentales para la movilidad en espacios urbanos. En el siglo XXI, el autom\u00f3vil parece toparse cada vez m\u00e1s con sus limitaciones t\u00e9cnicas, ante este escenario cobra importancia el an\u00e1lisis del ir a pie como innovadora forma de desplazamiento y transporte, desarroll\u00e1ndolo como modelo para el futuro.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kosmos-summer-university-2013",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Kosmos Summer University 2013",
        "title_en": "Kosmos Summer University 2013",
        "title_es": "Kosmos Summer University 2013",
        "url_path_de": "/home/kosmos-summer-university-2013/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/173746465 https://vimeo.com/173746465",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "kosmos-summer-university-2013-modern-walking-innovative-urban-mobility"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1367",
        "date": "2016-06-30",
        "body": "Die Studentin der ersten Gruppe von Studierenden des Masters OPEN DESIGN spricht \u00fcber ihre Erfahrungen und Projekte im interdisziplin\u00e4ren Studiengang.",
        "main_image_id": "836",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/170029108",
        "body_de": "Die Studentin der ersten Gruppe von Studierenden des Masters OPEN DESIGN spricht \u00fcber ihre Erfahrungen und Projekte im interdisziplin\u00e4ren Studiengang.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "master-open-design-im-gesprach-mit-angelika-weissheim",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Master OPEN DESIGN: Im Gespr\u00e4ch mit Angelika Weissheim",
        "title_en": "Master OPEN DESIGN: In Conversation with Angelika Weissheim",
        "title_es": "Master OPEN DESIGN: En Conversaci\u00f3n con Angelika Weissheim",
        "url_path_de": "/home/master-open-design-im-gesprach-mit-angelika-weissheim/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Angelika Weissheim im Gespr\u00e4ch",
        "main_image_caption_de": "Angelika Weissheim im Gespr\u00e4ch",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/170029108 https://vimeo.com/170029108",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_podcast": [
            "master-open-design-conversation-pablo-fernandez-vallejo",
            "master-open-design-conversation-filipi-dias",
            "master-open-design-conversation-filipi-dias"
        ],
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "hallo-nice-meet-you-network-event-master-open-design",
            "hallo-nice-meet-you-network-event-master-open-design"
        ],
        "content_podcast|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "master-open-design"
        ],
        "content_podcast|||content_pressemitteilung": [
            "bewerbungsphase-des-masters-open-design-ist-gestartet"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "29",
        "date": "2015-05-01",
        "body": "The Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU) in cooperation with the Universidad de Buenos Aires (UBA) are organizing the non-consecutive, interdisciplinary international master degree program Open Design.he program aims for graduates to acquire interdisciplinary competencies in a broad spectrum of scientific methodologies that encompass cultural studies and social sciences through analysis and historicizing, scientific experimenting from the natural sciences, and creative synthesis from the design disciplines; they will be familiar with praxis-oriented and creative problem-solving strategies. The program will prepare students in specific social and intercultural competencies, including critical self-reflection in collaboration with the interdisciplinary team, linguistic competencies in a trilingual degree program (English, German, Spanish), and intercultural competency in communications between internationally differentiated cultures of knowledge.",
        "main_image_id": "691",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/134834409",
        "body_de": "",
        "body_en": "The Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU) in cooperation with the Universidad de Buenos Aires (UBA) are organizing the non-consecutive, interdisciplinary international master degree program Open Design.he program aims for graduates to acquire interdisciplinary competencies in a broad spectrum of scientific methodologies that encompass cultural studies and social sciences through analysis and historicizing, scientific experimenting from the natural sciences, and creative synthesis from the design disciplines; they will be familiar with praxis-oriented and creative problem-solving strategies. The program will prepare students in specific social and intercultural competencies, including critical self-reflection in collaboration with the interdisciplinary team, linguistic competencies in a trilingual degree program (English, German, Spanish), and intercultural competency in communications between internationally differentiated cultures of knowledge.",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "1-master-open-design",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#1 Master \u00bbOpen Design\u00ab",
        "title_en": "#1 Master \u00bbOpen Design\u00ab",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/1-master-open-design/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/134834409 https://vimeo.com/134834409",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_kooperation": [
            "universidad-de-buenos-aires-uba"
        ],
        "content_podcast|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "master-open-design"
        ],
        "content_podcast|||content_post": [
            "hello-nice-meet-you-bewerbungsphase-fur-master-open-design-gestartet"
        ],
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "hallo-nice-meet-you-network-event-master-open-design"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "bwg",
            "hzk",
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "30",
        "date": "2015-11-15",
        "body": "Science meets Comic \u2013 so lautete der Titel eines Workshops der Forschergruppe \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab. Ziel war die Fertigstellung der letzten Kapitel eines Comics zur zuk\u00fcnftigen Ern\u00e4hrung der Welt durch zehn Zeichnerinnen und Zeichner aus zehn L\u00e4ndern der Welt. In einer Reise durch die K\u00fcchen und Kochgewohnheiten der Welt unterbreitet der Comic Vorschl\u00e4ge und Ideen, wie die Weltbev\u00f6lkerung im Jahr 2050 zu ern\u00e4hren sein k\u00f6nnten. Weitere Informationen zum Forschungsprojekt: hu.berlin/75534",
        "main_image_id": "677",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/145612501",
        "body_de": "Science meets Comic \u2013 so lautete der Titel eines Workshops der Forschergruppe \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab. Ziel war die Fertigstellung der letzten Kapitel eines Comics zur zuk\u00fcnftigen Ern\u00e4hrung der Welt durch zehn Zeichnerinnen und Zeichner aus zehn L\u00e4ndern der Welt. In einer Reise durch die K\u00fcchen und Kochgewohnheiten der Welt unterbreitet der Comic Vorschl\u00e4ge und Ideen, wie die Weltbev\u00f6lkerung im Jahr 2050 zu ern\u00e4hren sein k\u00f6nnten. Weitere Informationen zum Forschungsprojekt: hu.berlin/75534",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "8-science-meets-comic",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#8 Science meets Comic",
        "title_en": "#8 Science meets Comic",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/8-science-meets-comic/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://hu.berlin/75534 https://vimeo.com/145612501 https://hu.berlin/75534 https://hu.berlin/75534 https://vimeo.com/145612501 https://hu.berlin/75534",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "symposium-science-meets-comics-anthropocene-kitchen-designing-future-food"
        ],
        "content_podcast|||content_projekt": [
            "die-anthropozan-kuche-das-labor-der-verknupfung-von-haus-und-welt"
        ],
        "content_podcast|||content_kooperation": [
            "freie-universitat-berlin"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "bwg",
            "hzk",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "27",
        "date": "2015-10-01",
        "body": "Was sind die M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Kulturtechnik des Spiels? Welche Gemeinsamkeitenbestehen zwischen Spiel und Experiment? Welche Faktoren beeinflussen die Topographie des Spielfeldes?Diese Fragen werden aus theoretischer Perspektive von Wissenschaftler_innen desInterdisziplin\u00e4ren Labors mit Praktiker_innen der Gamesbranche im gamelab.berlin diskutiert.Weitere Infos: gamelab.berlin/de/home_de/",
        "main_image_id": "674",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/140324698",
        "body_de": "Was sind die M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Kulturtechnik des Spiels? Welche Gemeinsamkeitenbestehen zwischen Spiel und Experiment? Welche Faktoren beeinflussen die Topographie des Spielfeldes?Diese Fragen werden aus theoretischer Perspektive von Wissenschaftler_innen desInterdisziplin\u00e4ren Labors mit Praktiker_innen der Gamesbranche im gamelab.berlin diskutiert.Weitere Infos: gamelab.berlin/de/home_de/",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "6-gamelabberlin",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#6 gamelab.berlin",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/6-gamelabberlin/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://gamelab.berlin/de/home_de/ https://vimeo.com/140324698 http://gamelab.berlin/de/home_de/ http://gamelab.berlin/de/home_de/ https://vimeo.com/140324698 http://gamelab.berlin/de/home_de/",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "symposion-gamelabberlin",
            "lange-nacht-der-wissenschaften-2015"
        ],
        "content_podcast|||content_projekt": [
            "gamelabberlin"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "bwg",
            "hzk",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2168",
        "date": "2016-08-01",
        "body": "Auf der diesj\u00e4hrigen Woche der Umwelt im Schloss Bellevue stellte die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche ihren Wissenschaftscomic \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche. Matooke, Bienenstich und eine Prise Phosphor - In zehn Speisen um die Welt\u00ab vor.OmeU",
        "main_image_id": "1094",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/177051897",
        "body_de": "Auf der diesj\u00e4hrigen Woche der Umwelt im Schloss Bellevue stellte die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche ihren Wissenschaftscomic \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche. Matooke, Bienenstich und eine Prise Phosphor - In zehn Speisen um die Welt\u00ab vor.OmeU",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "die-anthropozan-kuche-auf-der-woche-der-umwelt-2016",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche auf der Woche der Umwelt 2016",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/die-anthropozan-kuche-auf-der-woche-der-umwelt-2016/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/177051897 https://vimeo.com/177051897",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_projekt": [
            "die-anthropozan-kuche-das-labor-der-verknupfung-von-haus-und-welt"
        ],
        "content_podcast|||content_pressemitteilung": [
            "die-anthropozan-kuche-ein-wissenscomic-zur-globalen-ernahrung-und-der-bedeutung-des-phosphors"
        ],
        "content_podcast|||content_publikation": [
            "die-anthropozan-kuche-matooke-bienenstich-und-eine-prise-phosphor-zehn-speisen-um-die-welt"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "28",
        "date": "2015-11-01",
        "body": "Wie im Cluster selbst, kommen in der Experimentalzone Forscher_innen zusammen, die die unterschiedlichsten Themen bearbeiten. Aber welche sind das den genau? Und bestehen vielleicht thematische \u00dcberschneidungen, die noch unbekannt sind? Wie k\u00f6nnen wir dieses Potenzial sichtbar machen? Diese Fragen haben uns im ersten Experimentalsetting \u2013 \u00bbAktivit\u00e4tswand\u00ab \u2013 besch\u00e4ftigt. Im Rahmen dessen haben wir den Teilnehmer_innen eine 7,5m\u00b2 gro\u00dfe Pinnwand zur Verf\u00fcgung gestellt und sie gebeten w\u00f6chentlich ein Objekt daran zu pinnen, das ihre Arbeit der vergangenen Woche repr\u00e4sentiert. Es blieb dabei den Teilnehmer_innen \u00fcberlassen, welcher Art das Objekt ist. Au\u00dferdem wurden sie gebeten mit Schn\u00fcren Verbindungen zu den Objekten anderer Teilnehmer_innen aufzuzeigen, zu denen eine thematische N\u00e4he besteht.Im Laufe des Experimentalsettings entstand so nach und nach eine Visualisierung eines Netzwerks der Forschungsobjekte der Teilnehmer_innen der Experimentalzone, das nicht nur die bestehende Vernetzung, sondern auch Gelegenheiten f\u00fcr neue Vernetzungen aufzeigt.",
        "main_image_id": "676",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/145154276",
        "body_de": "Wie im Cluster selbst, kommen in der Experimentalzone Forscher_innen zusammen, die die unterschiedlichsten Themen bearbeiten. Aber welche sind das den genau? Und bestehen vielleicht thematische \u00dcberschneidungen, die noch unbekannt sind? Wie k\u00f6nnen wir dieses Potenzial sichtbar machen? Diese Fragen haben uns im ersten Experimentalsetting \u2013 \u00bbAktivit\u00e4tswand\u00ab \u2013 besch\u00e4ftigt. Im Rahmen dessen haben wir den Teilnehmer_innen eine 7,5m\u00b2 gro\u00dfe Pinnwand zur Verf\u00fcgung gestellt und sie gebeten w\u00f6chentlich ein Objekt daran zu pinnen, das ihre Arbeit der vergangenen Woche repr\u00e4sentiert. Es blieb dabei den Teilnehmer_innen \u00fcberlassen, welcher Art das Objekt ist. Au\u00dferdem wurden sie gebeten mit Schn\u00fcren Verbindungen zu den Objekten anderer Teilnehmer_innen aufzuzeigen, zu denen eine thematische N\u00e4he besteht.Im Laufe des Experimentalsettings entstand so nach und nach eine Visualisierung eines Netzwerks der Forschungsobjekte der Teilnehmer_innen der Experimentalzone, das nicht nur die bestehende Vernetzung, sondern auch Gelegenheiten f\u00fcr neue Vernetzungen aufzeigt.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "7-experimentalzone-aktivitatswand",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#7 Experimentalzone: Aktivit\u00e4tswand",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/7-experimentalzone-aktivitatswand/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/145154276 https://vimeo.com/145154276",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "bwg",
            "hzk",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2359",
        "date": "2016-08-31",
        "body": "Wolfgang Sch\u00e4ffner zur Ausstellung \u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab, 30.09.2016-08.01.2017 im Martin-Gropius-Bau.Gestaltung ist Forschung und Forschung ist Gestaltung. Anhand von Modellen, Werkzeugen und Bildern zeigt die Ausstellung erstmalig die fundamentale Bedeutung gestalterischer Prozesse f\u00fcr die Wissenschaft. Vom Faustkeil bis zum 3D-gedruckten Organ, von bio-mimetischen Materialien bis zu f\u00fchlenden Prothesen pr\u00e4sentiert +ultra. gestaltung schafft wissen die Erkenntnisse und die Konsequenzen der menschlichen Umformung von Natur. Der Natur als bereits durch Menschenhand gestaltet, tritt eine Welt gegen\u00fcber, in der die Grenzen zwischen Natur und Kultur, organisch und anorganisch, zunehmend durchl\u00e4ssig werden. In raumgreifenden Installationen und anhand von Steuerungsbildern, in denen Realit\u00e4t und Simulation verschmelzen, erleben die Besucher_innen dieses Spannungsverh\u00e4ltnis.30.09.2016 - 08.01.2017 Martin-Gropius-Bau Berlin",
        "main_image_id": "1173",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/178462549",
        "body_de": "Wolfgang Sch\u00e4ffner zur Ausstellung \u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab, 30.09.2016-08.01.2017 im Martin-Gropius-Bau.Gestaltung ist Forschung und Forschung ist Gestaltung. Anhand von Modellen, Werkzeugen und Bildern zeigt die Ausstellung erstmalig die fundamentale Bedeutung gestalterischer Prozesse f\u00fcr die Wissenschaft. Vom Faustkeil bis zum 3D-gedruckten Organ, von bio-mimetischen Materialien bis zu f\u00fchlenden Prothesen pr\u00e4sentiert +ultra. gestaltung schafft wissen die Erkenntnisse und die Konsequenzen der menschlichen Umformung von Natur. Der Natur als bereits durch Menschenhand gestaltet, tritt eine Welt gegen\u00fcber, in der die Grenzen zwischen Natur und Kultur, organisch und anorganisch, zunehmend durchl\u00e4ssig werden. In raumgreifenden Installationen und anhand von Steuerungsbildern, in denen Realit\u00e4t und Simulation verschmelzen, erleben die Besucher_innen dieses Spannungsverh\u00e4ltnis.30.09.2016 - 08.01.2017 Martin-Gropius-Bau Berlin",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ultra-gestaltung-schafft-wissen_2_3",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/ultra-gestaltung-schafft-wissen_2_3/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/178462549 https://vimeo.com/178462549",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_ausstellung": [
            "ultra-gestaltung-schafft-wissen"
        ],
        "content_podcast|||content_pressemitteilung": [
            "eroffnung-der-ausstellung-ultra-gestaltung-schafft-wissen"
        ],
        "content_podcast|||content_post": [
            "presse_3"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "hzk",
            "bwg",
            "podcasts",
            "clusterausstellung",
            "clusterausstellung"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2358",
        "date": "2016-08-31",
        "body": "Horst Bredekamp zur Ausstellung \u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab, 30.09.2016-08.01.2017 im Martin-Gropius-Bau.Gestaltung ist Forschung und Forschung ist Gestaltung. Anhand von Modellen, Werkzeugen und Bildern zeigt die Ausstellung erstmalig die fundamentale Bedeutung gestalterischer Prozesse f\u00fcr die Wissenschaft. Vom Faustkeil bis zum 3D-gedruckten Organ, von bio-mimetischen Materialien bis zu f\u00fchlenden Prothesen pr\u00e4sentiert +ultra. gestaltung schafft wissen die Erkenntnisse und die Konsequenzen der menschlichen Umformung von Natur. Der Natur als bereits durch Menschenhand gestaltet, tritt eine Welt gegen\u00fcber, in der die Grenzen zwischen Natur und Kultur, organisch und anorganisch, zunehmend durchl\u00e4ssig werden. In raumgreifenden Installationen und anhand von Steuerungsbildern, in denen Realit\u00e4t und Simulation verschmelzen, erleben die Besucher_innen dieses Spannungsverh\u00e4ltnis.30.09.2016 - 08.01.2017 Martin-Gropius-Bau Berlin",
        "main_image_id": "1172",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/178462187",
        "body_de": "Horst Bredekamp zur Ausstellung \u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab, 30.09.2016-08.01.2017 im Martin-Gropius-Bau.Gestaltung ist Forschung und Forschung ist Gestaltung. Anhand von Modellen, Werkzeugen und Bildern zeigt die Ausstellung erstmalig die fundamentale Bedeutung gestalterischer Prozesse f\u00fcr die Wissenschaft. Vom Faustkeil bis zum 3D-gedruckten Organ, von bio-mimetischen Materialien bis zu f\u00fchlenden Prothesen pr\u00e4sentiert +ultra. gestaltung schafft wissen die Erkenntnisse und die Konsequenzen der menschlichen Umformung von Natur. Der Natur als bereits durch Menschenhand gestaltet, tritt eine Welt gegen\u00fcber, in der die Grenzen zwischen Natur und Kultur, organisch und anorganisch, zunehmend durchl\u00e4ssig werden. In raumgreifenden Installationen und anhand von Steuerungsbildern, in denen Realit\u00e4t und Simulation verschmelzen, erleben die Besucher_innen dieses Spannungsverh\u00e4ltnis.30.09.2016 - 08.01.2017 Martin-Gropius-Bau Berlin",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ultra-gestaltung-schafft-wissen_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/ultra-gestaltung-schafft-wissen_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/178462187 https://vimeo.com/178462187",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_ausstellung": [
            "ultra-gestaltung-schafft-wissen"
        ],
        "content_podcast|||content_pressemitteilung": [
            "eroffnung-der-ausstellung-ultra-gestaltung-schafft-wissen"
        ],
        "content_podcast|||content_post": [
            "presse_3"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "bwg",
            "hzk",
            "podcasts",
            "clusterausstellung",
            "clusterausstellung"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1370",
        "date": "2016-06-30",
        "body": "Der Cluster war auch in diesem Jahr auf der Langen Nacht der Wissenschaften durch verschiedene Austeller_innen vertreten. Die Besucher_innen konnten in virtuelle Welten eintauchen, an einem Genderroulette teilnehmen, in eine simulierte Rednersituation auf dem Forum Romanum hineinh\u00f6ren und Matooke - ein Gericht au Uganda, probieren.",
        "main_image_id": "1220",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/172907095",
        "body_de": "Der Cluster war auch in diesem Jahr auf der Langen Nacht der Wissenschaften durch verschiedene Austeller_innen vertreten. Die Besucher_innen konnten in virtuelle Welten eintauchen, an einem Genderroulette teilnehmen, in eine simulierte Rednersituation auf dem Forum Romanum hineinh\u00f6ren und Matooke - ein Gericht au Uganda, probieren.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lange-nacht-der-wissenschaft-2016",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lange Nacht der Wissenschaft 2016",
        "title_en": "Long Night of the Sciences 2016",
        "title_es": "Noche Large de Sciencias 2016",
        "url_path_de": "/home/lange-nacht-der-wissenschaft-2016/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/172907095 https://vimeo.com/172907095",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "668",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Echerhart SchumacherGebler spricht mit Bild Wissen Gestaltung zur kulturelle Bedeutung und Funktions des Buchdrucks heute.Anlass ist die Tagung \u00bbTransformationen des Buchdruck\u00ab am 9. und 10. Juni 2016 im Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung in Berlin. Weitere Informationen: interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/veranstaltungen/tagung-transformationen-des-buchdrucks",
        "main_image_id": "690",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/166373196",
        "body_de": "Echerhart SchumacherGebler spricht mit Bild Wissen Gestaltung zur kulturelle Bedeutung und Funktions des Buchdrucks heute.Anlass ist die Tagung \u00bbTransformationen des Buchdruck\u00ab am 9. und 10. Juni 2016 im Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung in Berlin. Weitere Informationen: interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/veranstaltungen/tagung-transformationen-des-buchdrucks",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kulturelle-bedeutung-des-buchdrucks-heute-im-gesprach-mit-e-schumachergebler-teil-ii",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Kulturelle Bedeutung des Buchdrucks heute: Im Gespr\u00e4ch mit E. SchumacherGebler Teil II",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/kulturelle-bedeutung-des-buchdrucks-heute-im-gesprach-mit-e-schumachergebler-teil-ii/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/veranstaltungen/tagung-transformationen-des-buchdrucks https://vimeo.com/166373196 https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/veranstaltungen/tagung-transformationen-des-buchdrucks https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/veranstaltungen/tagung-transformationen-des-buchdrucks https://vimeo.com/166373196 https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/veranstaltungen/tagung-transformationen-des-buchdrucks",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_podcast": [
            "12-transformationen-des-buchdrucks",
            "transformationen-des-buchdrucks-im-gesprach-mit-e-schumachergebler"
        ],
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "transformationen-des-buchdrucks"
        ],
        "content_podcast|||content_post": [
            "tagung-transformationen-des-buchdrucks"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "24",
        "date": "2015-06-01",
        "body": "Zusammen mit seiner Arbeitsgruppe untersucht der Biologe John Nyakatura die Form-und Funktionszusammenh\u00e4nge bei Wirbeltieren. Das Projekt ist an der Schnittstelle zwischen Biologie und Bildwissenschaft angesiedelt. Die Medien- und Kulturwissenschaftlerin Kathrin Mira Amelung widmet sich in diesem Zusammenhang der Frage und dem Einsatz von Bildern zur Evidenzerzeugung in den Naturwissenschaften.",
        "main_image_id": "668",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/134828833",
        "body_de": "Zusammen mit seiner Arbeitsgruppe untersucht der Biologe John Nyakatura die Form-und Funktionszusammenh\u00e4nge bei Wirbeltieren. Das Projekt ist an der Schnittstelle zwischen Biologie und Bildwissenschaft angesiedelt. Die Medien- und Kulturwissenschaftlerin Kathrin Mira Amelung widmet sich in diesem Zusammenhang der Frage und dem Einsatz von Bildern zur Evidenzerzeugung in den Naturwissenschaften.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "2-morphologie",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#2 Morphologie",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/2-morphologie/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/134828833 https://vimeo.com/134828833",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_projekt": [
            "morphologie-und-formengeschichte"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "bwg",
            "hzk",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "157",
        "date": "2016-05-03",
        "body": "Das Projekt \u00bbMatter of Typography\u00ab veranstaltet am 9. und 10. Juni 2016 eine Konferenz zum Thema \u00bbTransformationen des Buchdrucks\u00ab. Programm und Anmeldung unter https://hu.berlin/buchdruckDer Buchdruck und seine Techniken des Stempelschneidens, Schriftgie\u00dfens und Bleisetzens haben unsere Kultur entscheidend ver\u00e4ndert \u2013 Aufkl\u00e4rung und Demokratisierung sind ohne kosteng\u00fcnstige Reproduktionen kaum vorstellbar. Doch welche Relevanz hat der Buchdruck in einer Zeit, in der mit anderen Techniken schneller, kosteng\u00fcnstiger und dabei qualitativ hochwertig gedruckt werden kann? Haben im Buchdruck hergestellte Druckerzeugnisse spezifische Charakteristika, die es rechtfertigen nicht nur die materiellen Artefakte, sondern auch das implizite Wissen des Handwerks bewahren zu wollen?Die Konferenz bringt vielf\u00e4ltige Perspektiven aus wissenschaftlichen und praktischen Bereichen zusammen. Der Buchdruck wird dabei nicht als anachronistische Kulturtechnik verstanden, die im Zuge der digitalen Revolution als \u201everaltet\u201c im historischen Fundus verschwindet. Vielmehr wird der Blick auf seine Transformationen gelenkt und danach gefragt, inwiefern und weshalb die Praktiken und die \u00c4sthetik der Buchdrucktechniken bis heute die Gestaltungspraxis sowohl in analogen wie digitalen Anwendungen pr\u00e4gen.Veranstaltungsort:Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung | Sophienstra\u00dfe 22a | 10117 Berlin | ZentrallaborKontakt: bwg.publicrelations@hu-berlin.de",
        "main_image_id": "680",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/165135865",
        "body_de": "Das Projekt \u00bbMatter of Typography\u00ab veranstaltet am 9. und 10. Juni 2016 eine Konferenz zum Thema \u00bbTransformationen des Buchdrucks\u00ab. Programm und Anmeldung unter https://hu.berlin/buchdruckDer Buchdruck und seine Techniken des Stempelschneidens, Schriftgie\u00dfens und Bleisetzens haben unsere Kultur entscheidend ver\u00e4ndert \u2013 Aufkl\u00e4rung und Demokratisierung sind ohne kosteng\u00fcnstige Reproduktionen kaum vorstellbar. Doch welche Relevanz hat der Buchdruck in einer Zeit, in der mit anderen Techniken schneller, kosteng\u00fcnstiger und dabei qualitativ hochwertig gedruckt werden kann? Haben im Buchdruck hergestellte Druckerzeugnisse spezifische Charakteristika, die es rechtfertigen nicht nur die materiellen Artefakte, sondern auch das implizite Wissen des Handwerks bewahren zu wollen?Die Konferenz bringt vielf\u00e4ltige Perspektiven aus wissenschaftlichen und praktischen Bereichen zusammen. Der Buchdruck wird dabei nicht als anachronistische Kulturtechnik verstanden, die im Zuge der digitalen Revolution als \u201everaltet\u201c im historischen Fundus verschwindet. Vielmehr wird der Blick auf seine Transformationen gelenkt und danach gefragt, inwiefern und weshalb die Praktiken und die \u00c4sthetik der Buchdrucktechniken bis heute die Gestaltungspraxis sowohl in analogen wie digitalen Anwendungen pr\u00e4gen.Veranstaltungsort:Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung | Sophienstra\u00dfe 22a | 10117 Berlin | ZentrallaborKontakt: bwg.publicrelations@hu-berlin.de",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "12-transformationen-des-buchdrucks",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#12 \u00bbTransformationen des Buchdrucks\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/12-transformationen-des-buchdrucks/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://hu.berlin/buchdruck https://vimeo.com/165135865 https://hu.berlin/buchdruck https://hu.berlin/buchdruck https://vimeo.com/165135865 https://hu.berlin/buchdruck",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "transformationen-des-buchdrucks"
        ],
        "content_podcast|||content_post": [
            "tagung-transformationen-des-buchdrucks"
        ],
        "content_podcast|||content_podcast": [
            "kulturelle-bedeutung-des-buchdrucks-heute-im-gesprach-mit-e-schumachergebler-teil-ii",
            "transformationen-des-buchdrucks-im-gesprach-mit-e-schumachergebler"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "hzk",
            "podcasts",
            "podcasts",
            "bwg"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2495",
        "date": "2016-09-08",
        "body": "Ausstellung9. September 2016 -\u00ad 5. Februar 2017Ort: Tieranatomisches TheaterEr\u00f6ffnungDonnerstag, 8. September 2016, 19 UhrWie rekonstruiert man die Bewegung einer vor 300 Millionen Jahren ausgestorbenen Echse? Die Wanderausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab zeigt die Arbeit eines interdisziplin\u00e4ren Forschungsteams mit spektakul\u00e4ren Objekten:Ein fast vollst\u00e4ndig erhaltenes fossiles Skelett und ein versteinerter F\u00e4hrtenabdruck bilden den Ausgangspunkt.Die Knochen des augestorbenen Tieres wurden vermessen, digitalisiert und animiert. In Experimenten wurde das Bewegungsverm\u00f6gen heute lebender Reptilien verglichen, um mehr \u00fcber die Bewegung des Orobates pabsti herauszufinden.Originale Fundst\u00fccke, Modelle, R\u00f6ntgenvideos, Animationen und ein lebensgro\u00dfer Roboter machen das hochaktuelle Forschungsprojekt greifbar und laden dazu ein, den Forschungsprozess selbst unter die Lupe zu nehmen: Wie kommen die WissenschaftlerInnen eigentlich zu ihren Ergebnissen? Was kann neueste Technik \u00fcber ein uraltes Fossil herausfinden? Wo bestehen die Grenzen dessen, was man beweisen kann?\u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab will mit den Besucher_innen die Forschung, aber auch das eigene Wissen hinterfragen, entdecken, weiter denken. In der Rotunde des Tieranatomischen Theaters der Humboldt\u00ad-Universit\u00e4t zu Berlin k\u00f6nnen BesucherInnen an einer interaktiven Station spannende Gegenst\u00e4nde entdecken, die mehr Hintergr\u00fcnde und Gegenpositionen zur Arbeit des Teams liefern.Die Animation des laufenden Orobates pabsti, das Ergebnis des Forschungsprojekts, kann von den BesucherInnen manipuliert werden, um selbst zu erfahren, welche Grenzen f\u00fcr die Bewegung festgelegt werden k\u00f6nnen und welche nicht.Die Ausstellung wurde im Rahmen eines zweisemestrigen Seminars im bologna.lab\u00ad Projekt \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab durch ein Team aus Studierenden der Humboldt\u00ad-Universit\u00e4t zu Berlin und der Bauhaus\u00adUniversit\u00e4t Weimar kuratiert und gestaltet.Im Tieranatomischen Theater er\u00f6ffnet die Wanderausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab am 8.9.2016 um 19 Uhr und wird bis zum 5. Februar 2017 zu sehen sein.",
        "main_image_id": "1187",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/181637749",
        "body_de": "Ausstellung9. September 2016 -\u00ad 5. Februar 2017Ort: Tieranatomisches TheaterEr\u00f6ffnungDonnerstag, 8. September 2016, 19 UhrWie rekonstruiert man die Bewegung einer vor 300 Millionen Jahren ausgestorbenen Echse? Die Wanderausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab zeigt die Arbeit eines interdisziplin\u00e4ren Forschungsteams mit spektakul\u00e4ren Objekten:Ein fast vollst\u00e4ndig erhaltenes fossiles Skelett und ein versteinerter F\u00e4hrtenabdruck bilden den Ausgangspunkt.Die Knochen des augestorbenen Tieres wurden vermessen, digitalisiert und animiert. In Experimenten wurde das Bewegungsverm\u00f6gen heute lebender Reptilien verglichen, um mehr \u00fcber die Bewegung des Orobates pabsti herauszufinden.Originale Fundst\u00fccke, Modelle, R\u00f6ntgenvideos, Animationen und ein lebensgro\u00dfer Roboter machen das hochaktuelle Forschungsprojekt greifbar und laden dazu ein, den Forschungsprozess selbst unter die Lupe zu nehmen: Wie kommen die WissenschaftlerInnen eigentlich zu ihren Ergebnissen? Was kann neueste Technik \u00fcber ein uraltes Fossil herausfinden? Wo bestehen die Grenzen dessen, was man beweisen kann?\u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab will mit den Besucher_innen die Forschung, aber auch das eigene Wissen hinterfragen, entdecken, weiter denken. In der Rotunde des Tieranatomischen Theaters der Humboldt\u00ad-Universit\u00e4t zu Berlin k\u00f6nnen BesucherInnen an einer interaktiven Station spannende Gegenst\u00e4nde entdecken, die mehr Hintergr\u00fcnde und Gegenpositionen zur Arbeit des Teams liefern.Die Animation des laufenden Orobates pabsti, das Ergebnis des Forschungsprojekts, kann von den BesucherInnen manipuliert werden, um selbst zu erfahren, welche Grenzen f\u00fcr die Bewegung festgelegt werden k\u00f6nnen und welche nicht.Die Ausstellung wurde im Rahmen eines zweisemestrigen Seminars im bologna.lab\u00ad Projekt \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab durch ein Team aus Studierenden der Humboldt\u00ad-Universit\u00e4t zu Berlin und der Bauhaus\u00adUniversit\u00e4t Weimar kuratiert und gestaltet.Im Tieranatomischen Theater er\u00f6ffnet die Wanderausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab am 8.9.2016 um 19 Uhr und wird bis zum 5. Februar 2017 zu sehen sein.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "orobates-nach-300-millionen-jahren-reanimiert_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Orobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/orobates-nach-300-millionen-jahren-reanimiert_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/181637749 https://vimeo.com/181637749",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_event": [
            "ausstellungseroffnung-orobates-nach-300-millionen-jahren-rean"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2177",
        "date": "2016-08-01",
        "body": "While science is a closed book to many, it\u2019s a game to others. In Sciddle, science becomes a game to all. Active researchers are given 30 seconds to explain central terms of their field in everyday language. Their explanations are brought to life by animations, helping the viewers to take part in Sciddle\u037e racing against the clock to guess the scientific terms. With every word explained, the book of science is opened further, revealing its hidden pleasures.Sciddle - The Science Riddle is a ludic film project, where basic theoretical concepts are clarified by the physicists in a puzzle-like way. The project leads to the development of an outreach playful video format for sciences and humanities, which may be used in a myriad of other scenarios. The project brings together film producers, cinematographers, illustrators, anthropologists and physicists.Concept development: Anne Braun, Anne Dippel, Thomas Klose, Britta Kussin, Dennis R\u00e4tzelDirection: Dennis R\u00e4tzelAnimation: Britta KussinCamera: Anne BraunProduction: Anne Dippel, Thomas KloseAssociate Producer: Exzellenzcluster BWG, HU Berlin/ DESY Hamburg",
        "main_image_id": "1074",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/177092128",
        "body_de": "While science is a closed book to many, it\u2019s a game to others. In Sciddle, science becomes a game to all. Active researchers are given 30 seconds to explain central terms of their field in everyday language. Their explanations are brought to life by animations, helping the viewers to take part in Sciddle\u037e racing against the clock to guess the scientific terms. With every word explained, the book of science is opened further, revealing its hidden pleasures.Sciddle - The Science Riddle is a ludic film project, where basic theoretical concepts are clarified by the physicists in a puzzle-like way. The project leads to the development of an outreach playful video format for sciences and humanities, which may be used in a myriad of other scenarios. The project brings together film producers, cinematographers, illustrators, anthropologists and physicists.Concept development: Anne Braun, Anne Dippel, Thomas Klose, Britta Kussin, Dennis R\u00e4tzelDirection: Dennis R\u00e4tzelAnimation: Britta KussinCamera: Anne BraunProduction: Anne Dippel, Thomas KloseAssociate Producer: Exzellenzcluster BWG, HU Berlin/ DESY Hamburg",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sciddle-science-riddle_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sciddle - The Science Riddle",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/sciddle-science-riddle_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/177092128 https://vimeo.com/177092128",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||public_content_mitglied": [
            "anne-dippel"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "33",
        "date": "2015-12-01",
        "body": "",
        "main_image_id": "679",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "vimeo_link": "https://vimeo.com/147109968",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "10-experimentalzone-navi",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "#10 Experimentalzone: Navi",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/10-experimentalzone-navi/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/147109968 https://vimeo.com/147109968",
        "filename": "content_podcast.json",
        "content_podcast|||content_post": [
            "experimentalzone"
        ],
        "content_podcast|||public_content_category": [
            "podcasts",
            "podcasts",
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    }
]