[
    {
        "page_ptr_id": "1350",
        "featured": "f",
        "date": "1993-09-24",
        "body": "Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Ausgburg und des Staatsarchivs Augsburg anl\u00e4\u00dflich des 64. Deutschen Archivtags in Augsburg (mit Katalog).",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Augsburg, Staatsarchiv",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "1993-09-24 13:00:00+02",
        "end_date": "1993-10-22 18:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Ausgburg und des Staatsarchivs Augsburg anl\u00e4\u00dflich des 64. Deutschen Archivtags in Augsburg (mit Katalog).",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "augsburger-humanismus-der-fremde-briefe-und-dokumente-aus-dem-archiv-friedmann",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Augsburger Humanismus in der Fremde. Briefe und Dokumente aus dem Archiv Friedmann.",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/augsburger-humanismus-der-fremde-briefe-und-dokumente-aus-dem-archiv-friedmann/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2120",
        "featured": "f",
        "date": "2016-07-28",
        "body": "Ein sechs Meter langer Bandwurm \u2026 ein silbernes Armband \u2026 Blattskelette \u2026 ein \u201aexplodierter\u2018 Sch\u00e4del \u2026 eine L\u00f6wenzahnforschungsstation \u2026 Tiefseegesch\u00f6pfeDiese und weitere ungew\u00f6hnliche Dinge sind in einer neuen Sonderausstellung zu sehen, die unter dem Titel ON THE EDGE einen faszinierenden Einblick in die wissenschaftlichen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin bietet \u2013 betrachtet durch die Augen von sieben K\u00fcnstlern aus Deutschland und Gro\u00dfbritannien: Annie Cattrell, Simon Faithfull, Agnes Meyer-Brandis, Lucy Powell, Andrea Roe, Nicole Schuck und Wolf von Kries.Die K\u00fcnstler erhielten uneingeschr\u00e4nkten Zugang zu den Sammlungen, um neue Werke zu schaffen und diese mit den vorgefundenen Objekten in frappierende Beziehungen zu setzen. Die Sammlungsobjekte selbst stammen aus so unterschiedlichen Fachgebieten wie Zoologie, Biologie, Medienwissenschaft, Mathematik, Kartografie, Dendrologie, Anatomie, Geologie und Kristallografie. In ihren jeweiligen Disziplinen haben sie unterschiedliche Bedeutungen und spielen oft ganz verschiedene Rollen. Einige kommen in Lehre und Forschung zum Einsatz, andere haben ihre urspr\u00fcngliche Funktion und Zweckbestimmung inzwischen verloren, einen Bedeutungswandel erlebt oder historischen Wert erlangt. Allen diesen Objekten ist jedoch gemein, dass sie in \u00dcbergangszonen changieren: aufgeladen einerseits mit stimulierendem Inspirationspotential und mit der Geschichte ihres wissenschaftlichen Gebrauchs, zugleich offen f\u00fcr neue Deutungen und vor einer ungewissen Zukunft. Damit befinden sie sich letztlich ON THE EDGE.Mit ihrer Installation einer Baum-, Pflanzen- und L\u00f6wenzahnforschungsstation erkundet Agnes Meyer-Brandis das gemeinsame Terrain von klimabezogenen Forschungsans\u00e4tzen, Datensammlungen und Grenzziehungen zwischen Arten und Kategorien. Auf hintergr\u00fcndige Weise wendet sich Simon Faithfull den B\u00e4umen und Pflanzen, die in der Lebendsammlung des Sp\u00e4th-Arboretums der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin gezogen werden, zu. Seine auf Glas gefertigten Zeichnungen treten in Widerhall mit Fotonegativen und Blattskeletten des Instituts. Zeichnen ist auch das Medium von Nicole Schuck. In ihren Arbeiten auf Papier ergr\u00fcndet sie anhand von geologischen und geographischen Darstellungen und Tiefseegesch\u00f6pfen unbestimmter Struktur und Herkunft, wie und in welcher Form Wissen visuell festgehalten und vermittelt werden kann. Annie Cattrell konzentriert sich in ihrem Dialog mit anatomischen Objekten vom Menschen auf das Studium von Form und Struktur der Organismen und ihrer spezifischen Merkmale. Intimit\u00e4t und Interaktion zwischen menschlicher Anatomie, Parasiten und K\u00fche sind Gegenstand der Skulpturen und Zeichnungen von Andrea Roe.Wolf von Kries und Lucy Powell zeigen jeweils Filme, in welchen sie sich mit je unterschiedlichen Sammlungen auseinandersetzen. Im Werk von Wolf von Kries geht es um die stummen R\u00e4ume, in welchen Sammlungsdinge lagern und die dadurch ihre besondere Bedeutung erlangen. Lucy Powells gro\u00dfformatige Arbeit mit ihrer zeitlich l\u00e4nger angelegten Filmstrecke nimmt das Materielle der Objekte als Metapher f\u00fcr die Liebe zur Erkenntnis in den Blick.W\u00e4hrend der Laufzeit der Ausstellung bietet ein Symposium die M\u00f6glichkeit, die Inhalte der Pr\u00e4sentation vertiefend zu diskutieren und in einem gr\u00f6\u00dferen Kontext zu verorten. Neben den sich ver\u00e4ndernden Bedingungen der universit\u00e4ren Sammlungspraxis soll die Rolle der Sammlungskustoden, die Verschr\u00e4nkung von Wissensgenese und \u00c4sthetik und den Beitrag, den die K\u00fcnste in dieser Debatte leisten k\u00f6nnen, gemeinsam er\u00f6rtert werden.Das Projekt ist eine Kooperation zwischen Satellite Salon und den Sammlungen sowie dem Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Die Schering Stiftung Berlin unterst\u00fctzt das Projekt gro\u00dfz\u00fcgig. Weitere F\u00f6rderung erf\u00e4hrt es durch die Rudolf Augstein-Stiftung, den British Council, das Edinburgh College of Art, die De Montfort University Leicester und den Exzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t. Herzlicher Dank gilt au\u00dferdem dem Zentrum f\u00fcr Anatomie der Charit\u00e9 Berlin, dem Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin und dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9, die als Leihgeber und Unterst\u00fctzer zur Verf\u00fcgung standen.Sara Barnes, Kuratorin ON THE EDGEin Zusammenarbeit mitFelix Sattler, Kurator Tieranatomisches TheaterJochen Hennig, Sammlungsbeauftragter der Humboldt-Universit\u00e4tIm Rahmen der Ausstellung wird ein Symposium an folgenden Terminen im Tieranatomischen Theater stattfinden:17. Juni, 17.00 \u2013 19.00 Uhr18. Juni, 09.30 \u2013 16.00 UhrF\u00f6rderer:Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9British CouncilBild Wissen GestaltungDe Montfortz University LeicesterThe University of Edinburgh - Edingurgh College of ArtRudolf Augstein StiftungSatellite SalonSchering StiftungTieranatomisches Theater Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater",
        "location_address": "Philippstr. 12/13, 10115 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2016-09-13 17:00:00+02",
        "end_date": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Ein sechs Meter langer Bandwurm \u2026 ein silbernes Armband \u2026 Blattskelette \u2026 ein \u201aexplodierter\u2018 Sch\u00e4del \u2026 eine L\u00f6wenzahnforschungsstation \u2026 Tiefseegesch\u00f6pfeDiese und weitere ungew\u00f6hnliche Dinge sind in einer neuen Sonderausstellung zu sehen, die unter dem Titel ON THE EDGE einen faszinierenden Einblick in die wissenschaftlichen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin bietet \u2013 betrachtet durch die Augen von sieben K\u00fcnstlern aus Deutschland und Gro\u00dfbritannien: Annie Cattrell, Simon Faithfull, Agnes Meyer-Brandis, Lucy Powell, Andrea Roe, Nicole Schuck und Wolf von Kries.Die K\u00fcnstler erhielten uneingeschr\u00e4nkten Zugang zu den Sammlungen, um neue Werke zu schaffen und diese mit den vorgefundenen Objekten in frappierende Beziehungen zu setzen. Die Sammlungsobjekte selbst stammen aus so unterschiedlichen Fachgebieten wie Zoologie, Biologie, Medienwissenschaft, Mathematik, Kartografie, Dendrologie, Anatomie, Geologie und Kristallografie. In ihren jeweiligen Disziplinen haben sie unterschiedliche Bedeutungen und spielen oft ganz verschiedene Rollen. Einige kommen in Lehre und Forschung zum Einsatz, andere haben ihre urspr\u00fcngliche Funktion und Zweckbestimmung inzwischen verloren, einen Bedeutungswandel erlebt oder historischen Wert erlangt. Allen diesen Objekten ist jedoch gemein, dass sie in \u00dcbergangszonen changieren: aufgeladen einerseits mit stimulierendem Inspirationspotential und mit der Geschichte ihres wissenschaftlichen Gebrauchs, zugleich offen f\u00fcr neue Deutungen und vor einer ungewissen Zukunft. Damit befinden sie sich letztlich ON THE EDGE.Mit ihrer Installation einer Baum-, Pflanzen- und L\u00f6wenzahnforschungsstation erkundet Agnes Meyer-Brandis das gemeinsame Terrain von klimabezogenen Forschungsans\u00e4tzen, Datensammlungen und Grenzziehungen zwischen Arten und Kategorien. Auf hintergr\u00fcndige Weise wendet sich Simon Faithfull den B\u00e4umen und Pflanzen, die in der Lebendsammlung des Sp\u00e4th-Arboretums der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin gezogen werden, zu. Seine auf Glas gefertigten Zeichnungen treten in Widerhall mit Fotonegativen und Blattskeletten des Instituts. Zeichnen ist auch das Medium von Nicole Schuck. In ihren Arbeiten auf Papier ergr\u00fcndet sie anhand von geologischen und geographischen Darstellungen und Tiefseegesch\u00f6pfen unbestimmter Struktur und Herkunft, wie und in welcher Form Wissen visuell festgehalten und vermittelt werden kann. Annie Cattrell konzentriert sich in ihrem Dialog mit anatomischen Objekten vom Menschen auf das Studium von Form und Struktur der Organismen und ihrer spezifischen Merkmale. Intimit\u00e4t und Interaktion zwischen menschlicher Anatomie, Parasiten und K\u00fche sind Gegenstand der Skulpturen und Zeichnungen von Andrea Roe.Wolf von Kries und Lucy Powell zeigen jeweils Filme, in welchen sie sich mit je unterschiedlichen Sammlungen auseinandersetzen. Im Werk von Wolf von Kries geht es um die stummen R\u00e4ume, in welchen Sammlungsdinge lagern und die dadurch ihre besondere Bedeutung erlangen. Lucy Powells gro\u00dfformatige Arbeit mit ihrer zeitlich l\u00e4nger angelegten Filmstrecke nimmt das Materielle der Objekte als Metapher f\u00fcr die Liebe zur Erkenntnis in den Blick.W\u00e4hrend der Laufzeit der Ausstellung bietet ein Symposium die M\u00f6glichkeit, die Inhalte der Pr\u00e4sentation vertiefend zu diskutieren und in einem gr\u00f6\u00dferen Kontext zu verorten. Neben den sich ver\u00e4ndernden Bedingungen der universit\u00e4ren Sammlungspraxis soll die Rolle der Sammlungskustoden, die Verschr\u00e4nkung von Wissensgenese und \u00c4sthetik und den Beitrag, den die K\u00fcnste in dieser Debatte leisten k\u00f6nnen, gemeinsam er\u00f6rtert werden.Das Projekt ist eine Kooperation zwischen Satellite Salon und den Sammlungen sowie dem Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Die Schering Stiftung Berlin unterst\u00fctzt das Projekt gro\u00dfz\u00fcgig. Weitere F\u00f6rderung erf\u00e4hrt es durch die Rudolf Augstein-Stiftung, den British Council, das Edinburgh College of Art, die De Montfort University Leicester und den Exzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t. Herzlicher Dank gilt au\u00dferdem dem Zentrum f\u00fcr Anatomie der Charit\u00e9 Berlin, dem Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin und dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9, die als Leihgeber und Unterst\u00fctzer zur Verf\u00fcgung standen.Sara Barnes, Kuratorin ON THE EDGEin Zusammenarbeit mitFelix Sattler, Kurator Tieranatomisches TheaterJochen Hennig, Sammlungsbeauftragter der Humboldt-Universit\u00e4tIm Rahmen der Ausstellung wird ein Symposium an folgenden Terminen im Tieranatomischen Theater stattfinden:17. Juni, 17.00 \u2013 19.00 Uhr18. Juni, 09.30 \u2013 16.00 UhrF\u00f6rderer:Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9British CouncilBild Wissen GestaltungDe Montfortz University LeicesterThe University of Edinburgh - Edingurgh College of ArtRudolf Augstein StiftungSatellite SalonSchering StiftungTieranatomisches Theater Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ausstellung-edge-artists-dialogue-humboldt-university-collections_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Ausstellung ON THE EDGE. Artists in Dialogue with Humboldt University Collections",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/ausstellung-edge-artists-dialogue-humboldt-university-collections_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/on-the-edge-workshop http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/on-the-edge-workshop http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/on-the-edge-workshop http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/on-the-edge-workshop",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "felix-sattler",
            "jochen-hennig_3"
        ],
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater",
            "sammlungsentwicklung-der-hu"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1347",
        "featured": "f",
        "date": "1998-08-18",
        "body": "Eine Ausstellung der Deutschen Mathematiker-Vereinigung DMV \u00fcber die Verfolgung und Vertreibung von Berliner Mathematikern zwischen 1933 und 1945. Aus Anla\u00df des Internationalen Mathematiker-Kongresses ICM 98. Idee und Gestaltung: Jochen Br\u00fcning, Dirk Ferus, Reinhard Siegmund-Schultze.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Technische Universit\u00e4t Berlin , Lichthof, Oberer Umgang",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "1998-08-18 13:00:00+02",
        "end_date": "1998-08-18 22:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Eine Ausstellung der Deutschen Mathematiker-Vereinigung DMV \u00fcber die Verfolgung und Vertreibung von Berliner Mathematikern zwischen 1933 und 1945. Aus Anla\u00df des Internationalen Mathematiker-Kongresses ICM 98. Idee und Gestaltung: Jochen Br\u00fcning, Dirk Ferus, Reinhard Siegmund-Schultze.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "terror-and-exile-verfolgung-und-vertreibung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Terror and Exile. Verfolgung und Vertreibung.",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/terror-and-exile-verfolgung-und-vertreibung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1361",
        "featured": "f",
        "date": "2008-06-04",
        "body": "Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Mathematik 2008, gef\u00f6rdert durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, wissenschaftlich unterst\u00fctzt durch das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik und das Institut f\u00fcr Kunst- und Bildgeschichte der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin sowie die Staatsbibliothek zu Berlin.Kunstbibliothek, Berlin4. Juni - 28. September 2008Beteiligt: Karsten Heck, Wladimir VelminskiMa\u00df, Zahl und GewichtVon Anbeginn der Baugeschichte bildete die Mathematik die Basis des Entwurfs und der bautechnischen Umsetzung. Berechnung spielte von der Vermessung des Baugrundes bis zur Darlegung der Baukosten eine wichtige Rolle. Die Gedanken der Baumeister kreisten um das rechte Ma\u00df, harmonische Ordnung und die Widerspiegelung des kosmischen Systems im irdischen Geb\u00e4ude. Theoretische Ideale und philosophische \u00dcberzeugungen wurden mittels Zahlenwerk und geometrischer Darstellung in baubare Form \u00fcbertragen.Dieser Durchdringung der Architektur durch die Mathematik widmet sich die Ausstellung, ausgehend von den Best\u00e4nden der Kunstbibliothek. Sie werden durch ausgew\u00e4hlte Leihgaben der Staatsbibliothek zu Berlin, der Gem\u00e4ldegalerie, des Kupferstichkabinetts, des Kunstgewerbemuseums und des Archivs der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften erg\u00e4nzt.Die etwa 150 Exponate spannen den Bogen vom 16. bis in die erste H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts: von der rasanten Verbreitung mathematisch-architektonischer Kenntnisse durch die Erfindung des Buchdrucks mit beweglichen Lettern, \u00fcber die bis ins Barockzeitalter andauernden Bestrebungen, die Architektur als Wissenschaft zu etablieren, bis zur Systematisierung der architektonischen Ausbildung im 18. Jahrhundert und der Einf\u00fchrung des metrischen Systems im 19. Jahrhundert.Zur Ausstellung ist ein Katalog mit vielf\u00e4ltigen Beitr\u00e4gen von Wissenschaftlern der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin erschienen.Zur Ausstellungsseite auf der Homepage der Staatlichen Museen Berlin",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 825}, {\\&quot;image\\&quot;: 826}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Kunstbibliothek Berlin",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2008-06-30 12:00:00+02",
        "end_date": "2008-09-28 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "824",
        "body_de": "Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Mathematik 2008, gef\u00f6rdert durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, wissenschaftlich unterst\u00fctzt durch das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik und das Institut f\u00fcr Kunst- und Bildgeschichte der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin sowie die Staatsbibliothek zu Berlin.Kunstbibliothek, Berlin4. Juni - 28. September 2008Beteiligt: Karsten Heck, Wladimir VelminskiMa\u00df, Zahl und GewichtVon Anbeginn der Baugeschichte bildete die Mathematik die Basis des Entwurfs und der bautechnischen Umsetzung. Berechnung spielte von der Vermessung des Baugrundes bis zur Darlegung der Baukosten eine wichtige Rolle. Die Gedanken der Baumeister kreisten um das rechte Ma\u00df, harmonische Ordnung und die Widerspiegelung des kosmischen Systems im irdischen Geb\u00e4ude. Theoretische Ideale und philosophische \u00dcberzeugungen wurden mittels Zahlenwerk und geometrischer Darstellung in baubare Form \u00fcbertragen.Dieser Durchdringung der Architektur durch die Mathematik widmet sich die Ausstellung, ausgehend von den Best\u00e4nden der Kunstbibliothek. Sie werden durch ausgew\u00e4hlte Leihgaben der Staatsbibliothek zu Berlin, der Gem\u00e4ldegalerie, des Kupferstichkabinetts, des Kunstgewerbemuseums und des Archivs der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften erg\u00e4nzt.Die etwa 150 Exponate spannen den Bogen vom 16. bis in die erste H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts: von der rasanten Verbreitung mathematisch-architektonischer Kenntnisse durch die Erfindung des Buchdrucks mit beweglichen Lettern, \u00fcber die bis ins Barockzeitalter andauernden Bestrebungen, die Architektur als Wissenschaft zu etablieren, bis zur Systematisierung der architektonischen Ausbildung im 18. Jahrhundert und der Einf\u00fchrung des metrischen Systems im 19. Jahrhundert.Zur Ausstellung ist ein Katalog mit vielf\u00e4ltigen Beitr\u00e4gen von Wissenschaftlern der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin erschienen.Zur Ausstellungsseite auf der Homepage der Staatlichen Museen Berlin",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "mass-zahl-und-gewicht-meisterwerke-der-sammlung-architektur-der-kunstbibliothek",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Ma\u00df, Zahl und Gewicht. Meisterwerke der Sammlung Architektur der Kunstbibliothek",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/mass-zahl-und-gewicht-meisterwerke-der-sammlung-architektur-der-kunstbibliothek/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://smbkatalogshop.besucherdienst.org/Merchandise/getProductDetails/productId/6436 http://www.smb.spk-berlin.de/smb/kalender/details.php?objID=17133&#38;lang=de&#38;typeId=10&#38;n=5 http://smbkatalogshop.besucherdienst.org/Merchandise/getProductDetails/productId/6436 http://www.smb.spk-berlin.de/smb/kalender/details.php?objID=17133&#38;lang=de&#38;typeId=10&#38;n=5 http://smbkatalogshop.besucherdienst.org/Merchandise/getProductDetails/productId/6436 http://www.smb.spk-berlin.de/smb/kalender/details.php?objID=17133&#38;lang=de&#38;typeId=10&#38;n=5 http://smbkatalogshop.besucherdienst.org/Merchandise/getProductDetails/productId/6436 http://www.smb.spk-berlin.de/smb/kalender/details.php?objID=17133&#38;lang=de&#38;typeId=10&#38;n=5",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1349",
        "featured": "f",
        "date": "1993-12-03",
        "body": "Ausstellung der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte (mit Katalog).",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Augsburg, F\u00fcrstenzimmer im Rathaus",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "1993-12-03 11:00:00+01",
        "end_date": "1994-01-09 16:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Ausstellung der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte (mit Katalog).",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "samuel-urlsperger-zeugnisse-zu-seinem-leben-und-wirken",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Samuel Urlsperger. Zeugnisse zu seinem Leben und Wirken.",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/samuel-urlsperger-zeugnisse-zu-seinem-leben-und-wirken/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1351",
        "featured": "f",
        "date": "1992-10-07",
        "body": "Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg (mit Begleitkommentar). ",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Augsburg, Universit\u00e4tsbibliothek",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "1992-10-07 13:00:00+01",
        "end_date": "1992-11-07 17:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg (mit Begleitkommentar). ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "anfange-des-okonomischen-denkens-augsburger-buchbestanden",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Anf\u00e4nge des \u00f6konomischen Denkens in Augsburger Buchbest\u00e4nden.",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/anfange-des-okonomischen-denkens-augsburger-buchbestanden/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1308",
        "featured": "f",
        "date": "2016-04-06",
        "body": "Ausstellung7. Mai - 13. August 2016Wie kann man einem Froschsprung Gestalt verleihen? Aus welchem Formzusammenhang funktioniert der Saug-Schnapp-Mechanismus beim Fisch? In anatomischen Grundkursen sind Studierende der Kunsthochschule Wei\u00dfensee mit diesen und \u00e4hnlichen Fragestellungen konfrontiert.ANATOMIE GESTALTEN! pr\u00e4sentiert filigran gestaltete Modelle aus der Lehre von Prof. Dr. Manfred Zoller. Modelle \u2013 eigentlich didaktische Zeige-Werkzeuge \u2013 sind hier die Ergebnisse eines Lernprozesses. Diese r\u00e4umlichen \u00dcbungen f\u00fchren zu unerwarteten bildnerischen Ergebnissen, die skulpturale und veranschaulichende Qualit\u00e4ten freisetzen.Dabei transportieren diese Anschauungsmodelle vielf\u00e4ltige Prozesse der Wissensaneignung: Ein naturwissenschaftliches Wissen der Anatomie und Physiologie kommt zusammen mit Gestaltungswissen \u00fcber Material und Formgebung. Diese Verbindung schafft individuellen k\u00fcnstlerischen Ausdruck.Modelle von Studierenden der Kunsthochschule Berlin-Wei\u00dfensee aus der Sammlung von Prof. Dr. Manfred ZollerTeam: Felix Sattler, Mona Wischoff, Ines Liszkomit Prof. Dr. Manfred ZollerAusstellungstexte mit Ausz\u00fcgen aus:Manfred Zoller \u00bbGestalt der Anatomie. Ein Leitfaden f\u00fcr den bildnerischen Weg\u00abGestaltung: Felix SattlerLeihgeber: Prof. Dr. Manfred Zoller, Staatliche Museen zu Berlin, Phyletisches Museum Jena",
        "main_image_caption": "Steckspiel, Foto: Manfred Zoller",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 636}, {\\&quot;image\\&quot;: 978}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "Philippstr. 12/13, Haus 3, 10115 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2016-04-06 16:00:00+02",
        "end_date": "2016-08-13 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "636",
        "body_de": "Ausstellung7. Mai - 13. August 2016Wie kann man einem Froschsprung Gestalt verleihen? Aus welchem Formzusammenhang funktioniert der Saug-Schnapp-Mechanismus beim Fisch? In anatomischen Grundkursen sind Studierende der Kunsthochschule Wei\u00dfensee mit diesen und \u00e4hnlichen Fragestellungen konfrontiert.ANATOMIE GESTALTEN! pr\u00e4sentiert filigran gestaltete Modelle aus der Lehre von Prof. Dr. Manfred Zoller. Modelle \u2013 eigentlich didaktische Zeige-Werkzeuge \u2013 sind hier die Ergebnisse eines Lernprozesses. Diese r\u00e4umlichen \u00dcbungen f\u00fchren zu unerwarteten bildnerischen Ergebnissen, die skulpturale und veranschaulichende Qualit\u00e4ten freisetzen.Dabei transportieren diese Anschauungsmodelle vielf\u00e4ltige Prozesse der Wissensaneignung: Ein naturwissenschaftliches Wissen der Anatomie und Physiologie kommt zusammen mit Gestaltungswissen \u00fcber Material und Formgebung. Diese Verbindung schafft individuellen k\u00fcnstlerischen Ausdruck.Modelle von Studierenden der Kunsthochschule Berlin-Wei\u00dfensee aus der Sammlung von Prof. Dr. Manfred ZollerTeam: Felix Sattler, Mona Wischoff, Ines Liszkomit Prof. Dr. Manfred ZollerAusstellungstexte mit Ausz\u00fcgen aus:Manfred Zoller \u00bbGestalt der Anatomie. Ein Leitfaden f\u00fcr den bildnerischen Weg\u00abGestaltung: Felix SattlerLeihgeber: Prof. Dr. Manfred Zoller, Staatliche Museen zu Berlin, Phyletisches Museum Jena",
        "body_en": "How to illustrate the jump of a frog? What are the functional principles behind the fish mouth\u2019s sucking and snatching mechanism? Art students at the Kunsthochschule Wei\u00dfensee have been exploring these questions in anatomy lessons.The exhibition ANATOMIE GESTALTEN! presents models from the class of Prof. Dr. Manfred Zoller. The models are the result of a learning process. As spatial excersises, they have yielded unexpected sculptural as well as illustrative qualities.These illustrative models transport many ways of acquiring knowledge. Natural scientific knowledge in anatomy and physiology is paired with design knowledge about materials and forms. It is this link that enables an individual artistic expression.",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "Steckspiel, Foto: Manfred Zoller",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "_1216",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "ANATOMIE GESTALTEN!",
        "title_en": "ANATOMIE GESTALTEN!",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/_1216/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "felix-sattler",
            "mona-wischhoff",
            "ines-liszko"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater",
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1352",
        "featured": "f",
        "date": "1992-01-14",
        "body": "Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit der Universit\u00e4tsbibliothek und den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen (mit Katalog). ",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Augsburg, Maximilanmuseum",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "1992-01-14 11:00:00+01",
        "end_date": "1992-02-23 17:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit der Universit\u00e4tsbibliothek und den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen (mit Katalog). ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "hans-baldung-grien-buchholzschnitte-aus-augsburger-bestanden",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Hans Baldung Grien. Buchholzschnitte aus Augsburger Best\u00e4nden.",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/hans-baldung-grien-buchholzschnitte-aus-augsburger-bestanden/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1320",
        "featured": "f",
        "date": "2012-09-21",
        "body": "N\u00e4here Informationen zur Ausstellung.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Bard Graduate Center, New York (NY)",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2012-09-21 12:00:00+02",
        "end_date": "2013-01-27 19:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "N\u00e4here Informationen zur Ausstellung.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "islands-benoit-mandelbrot-fractals-chaos-and-materiality-thinking",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "The Islands of Beno\u00eet Mandelbrot: Fractals, Chaos, and the Materiality of Thinking",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/islands-benoit-mandelbrot-fractals-chaos-and-materiality-thinking/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www.bgc.bard.edu/gallery/gallery-at-bgc/past-exhibitions/focus-gallery-4.html https://www.bgc.bard.edu/gallery/gallery-at-bgc/past-exhibitions/focus-gallery-4.html https://www.bgc.bard.edu/gallery/gallery-at-bgc/past-exhibitions/focus-gallery-4.html https://www.bgc.bard.edu/gallery/gallery-at-bgc/past-exhibitions/focus-gallery-4.html",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk",
            "bwg"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1418",
        "featured": "f",
        "date": "2014-04-24",
        "body": "Die Ausstellung Unsere Tiere zeigt, wie Menschen Tiere wahrnehmen, mit Ihnen umgehen, sie halten und ihre Eigenschaften nutzbar zu machen versuchen. 16 k\u00fcnstlerisch-wissenschaftliche Positionen zeigen die Vielfalt der Mensch-Tier-Beziehungen, die im Museum oder Zoo \u00fcblicherweise keine Rolle spielen. Allt\u00e4gliches und Einmaliges, Vertrautes und Exotisches findet sich dort gemeinsam wieder. Das Tier als Nahrungsmittel erscheint als mit handels\u00fcblichen H\u00e4hnchen gef\u00fcllte Tiefk\u00fchltruhe, w\u00e4hrend die Robotertiere (Das Tier als Modell) aus dem Labor der Festo AG Prototypen zuk\u00fcnftiger Technologien sind.Der ausgestopfte Gro\u00dfe Panda Tjen Tjen aus der Sammlung des Berliner Stadtmuseums ist ein Highlight der Ausstellung und ein wahrhaft politisches Tier. Im Zuge der \u00bbPanda-Diplomatie\u00ab kam Tjen Tjen als Geschenk der Volksrepublik China 1980 an die BRD in den damals West-Berliner Zoo \u2013 und damit nicht ins Westdeutsche Staatsgebiet. \u00dcberhaupt zeichnet sich die Ausstellung durch interkulturelle Sichtweisen aus. Ebenfalls aus China stammt die Arbeit von Gong Zhang, der eine kuriose wie beeindruckende Sammlung von traditionellen Behausungen f\u00fcr singende Insekten zeigt und westlichen Ausstellungsbesuchern die Bedeutung des Tiers als Unterhalter f\u00fcr die chinesische Tee-Kultur entschl\u00fcsselt.Die Installation \u00bbAl-Burak, das menschenk\u00f6pfige Reittier des Propheten\u00ab des libanesischen K\u00fcnstlers Said Baalbaki ist eine nach allen Regeln der Kunst, sprich: wissenschaftlich fundierte Rekonstruktion eines gefl\u00fcgelten, pferde\u00e4hnlichen Tieres auf der Grundlage eines fiktiven Knochenfundes in Jerusalem \u2013 und sie enth\u00e4lt das derzeit wohl einzige Skelett eines mythischen Tiers in einem Berliner Ausstellungshaus. Historisch ist auch das rekonstruierte Tier des Berliner K\u00fcnstlers Uli Westphal. Er hat daf\u00fcr mittelalterliche Zeichnungen von Elefanten gesammelt und einen zoologischen Stammbaum europ\u00e4ischer Vorstellungen des fremden S\u00e4ugetiers kartiert, in dem Sagen und Mythen mit anatomischem Wissen \u00fcber heimische Tiere verschmelzen: An die Stelle von zoologischem Wissen trat die mehr oder weniger phantasiereiche zoologische Interpretation kultureller \u00dcberlieferung.Die Ausstellung wird wissenschaftlich gerahmt durch einen sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlten Ausschnitt aus den umfangreichen Best\u00e4nden des Museum f\u00fcr Haustierkunde \u00bbJulius K\u00fchn\u00ab der Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, die am Beispiel der Lehrsammlung zum Schwein die Domestikation des Wildschweins zum Hausschwein zur Anschauung bringt. Kreuzung und Optimierung des Tieres werden beschrieben und mit einem zooarch\u00e4ologischen R\u00e4tsel fordert Das Tier als Puzzle das Wissen der Besucher heraus.Weitere einmalige Exponate erwarten die Besucher in den Kapiteln: Das Tier als Parasit \u2013 Das Flohmuseum, Das Versuchstier \u2013 Kassina erecta, Das Tier als Beobachter \u2013 Raben, Mein Tier \u2013 Hund, Katze, Meerschweinchen, Maus und weitere, Das ausgerottete Tier \u2013 Wandertaube, Das Tier als Leistungstr\u00e4ger \u2013 Ausgezeichnete Tiere, Das wilde Tier \u2013 Im K\u00e4fig, Das Tier als Marke \u2013 Puma, Das Gro\u00dfe Tier \u2013 Wale und Das Tier in mir.Unsere Tiere ist als ungew\u00f6hnliche Koproduktion zwischen drei Universit\u00e4ten und drei unterschiedlichen Disziplinen entstanden. Auf Initiative des projektleitenden Kurators Prof. Dr. Michael Fehr haben sich das Tieranatomische Theater (Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, TAT), das Museum f\u00fcr Haustierkunde \u00bbJulius K\u00fchn\u00ab (Zentralmagazin Naturwissenschaftlicher Sammlungen der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, ZNS) und das Institut f\u00fcr Kunst im Kontext (Fakult\u00e4t Bildende Kunst, Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin, IfKiK) zusammengetan.Den Katalog zur Ausstellung als PDF zum Download finden Sie hier.Mit Beitr\u00e4gen von:Said Baalbaki, Cecile Bouchier, An-Chi Cheng, Milton Friedberg, Gudrun Herrbold, Anne H\u00f6lck, Elisabeth Kaufmann, Anne Kunz-Hiepler, Felix Sattler, Hristina Vancheva, Uli Westphal, Shuang Wu, Gong ZhangKuratorenteam:Prof. Dr. Michael Fehr, Direktor Institut Kunst im Kontext, Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin (Konzept, Leitung)Dr. Frank Steinheimer, Leiter Zentralmagazin Naturwissenschaftlicher Sammlungen (ZNS) der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-WittenbergDr. Renate Schafberg, Kustodin Museum f\u00fcr Haustierkunde, ZNS der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-WittenbergFelix Sattler, Kurator Tieranatomisches Theater, Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "Philippstr. 12/13, Haus 3, 10115 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2014-04-24 17:00:00+02",
        "end_date": "2014-08-09 19:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "742",
        "body_de": "Die Ausstellung Unsere Tiere zeigt, wie Menschen Tiere wahrnehmen, mit Ihnen umgehen, sie halten und ihre Eigenschaften nutzbar zu machen versuchen. 16 k\u00fcnstlerisch-wissenschaftliche Positionen zeigen die Vielfalt der Mensch-Tier-Beziehungen, die im Museum oder Zoo \u00fcblicherweise keine Rolle spielen. Allt\u00e4gliches und Einmaliges, Vertrautes und Exotisches findet sich dort gemeinsam wieder. Das Tier als Nahrungsmittel erscheint als mit handels\u00fcblichen H\u00e4hnchen gef\u00fcllte Tiefk\u00fchltruhe, w\u00e4hrend die Robotertiere (Das Tier als Modell) aus dem Labor der Festo AG Prototypen zuk\u00fcnftiger Technologien sind.Der ausgestopfte Gro\u00dfe Panda Tjen Tjen aus der Sammlung des Berliner Stadtmuseums ist ein Highlight der Ausstellung und ein wahrhaft politisches Tier. Im Zuge der \u00bbPanda-Diplomatie\u00ab kam Tjen Tjen als Geschenk der Volksrepublik China 1980 an die BRD in den damals West-Berliner Zoo \u2013 und damit nicht ins Westdeutsche Staatsgebiet. \u00dcberhaupt zeichnet sich die Ausstellung durch interkulturelle Sichtweisen aus. Ebenfalls aus China stammt die Arbeit von Gong Zhang, der eine kuriose wie beeindruckende Sammlung von traditionellen Behausungen f\u00fcr singende Insekten zeigt und westlichen Ausstellungsbesuchern die Bedeutung des Tiers als Unterhalter f\u00fcr die chinesische Tee-Kultur entschl\u00fcsselt.Die Installation \u00bbAl-Burak, das menschenk\u00f6pfige Reittier des Propheten\u00ab des libanesischen K\u00fcnstlers Said Baalbaki ist eine nach allen Regeln der Kunst, sprich: wissenschaftlich fundierte Rekonstruktion eines gefl\u00fcgelten, pferde\u00e4hnlichen Tieres auf der Grundlage eines fiktiven Knochenfundes in Jerusalem \u2013 und sie enth\u00e4lt das derzeit wohl einzige Skelett eines mythischen Tiers in einem Berliner Ausstellungshaus. Historisch ist auch das rekonstruierte Tier des Berliner K\u00fcnstlers Uli Westphal. Er hat daf\u00fcr mittelalterliche Zeichnungen von Elefanten gesammelt und einen zoologischen Stammbaum europ\u00e4ischer Vorstellungen des fremden S\u00e4ugetiers kartiert, in dem Sagen und Mythen mit anatomischem Wissen \u00fcber heimische Tiere verschmelzen: An die Stelle von zoologischem Wissen trat die mehr oder weniger phantasiereiche zoologische Interpretation kultureller \u00dcberlieferung.Die Ausstellung wird wissenschaftlich gerahmt durch einen sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlten Ausschnitt aus den umfangreichen Best\u00e4nden des Museum f\u00fcr Haustierkunde \u00bbJulius K\u00fchn\u00ab der Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, die am Beispiel der Lehrsammlung zum Schwein die Domestikation des Wildschweins zum Hausschwein zur Anschauung bringt. Kreuzung und Optimierung des Tieres werden beschrieben und mit einem zooarch\u00e4ologischen R\u00e4tsel fordert Das Tier als Puzzle das Wissen der Besucher heraus.Weitere einmalige Exponate erwarten die Besucher in den Kapiteln: Das Tier als Parasit \u2013 Das Flohmuseum, Das Versuchstier \u2013 Kassina erecta, Das Tier als Beobachter \u2013 Raben, Mein Tier \u2013 Hund, Katze, Meerschweinchen, Maus und weitere, Das ausgerottete Tier \u2013 Wandertaube, Das Tier als Leistungstr\u00e4ger \u2013 Ausgezeichnete Tiere, Das wilde Tier \u2013 Im K\u00e4fig, Das Tier als Marke \u2013 Puma, Das Gro\u00dfe Tier \u2013 Wale und Das Tier in mir.Unsere Tiere ist als ungew\u00f6hnliche Koproduktion zwischen drei Universit\u00e4ten und drei unterschiedlichen Disziplinen entstanden. Auf Initiative des projektleitenden Kurators Prof. Dr. Michael Fehr haben sich das Tieranatomische Theater (Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, TAT), das Museum f\u00fcr Haustierkunde \u00bbJulius K\u00fchn\u00ab (Zentralmagazin Naturwissenschaftlicher Sammlungen der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, ZNS) und das Institut f\u00fcr Kunst im Kontext (Fakult\u00e4t Bildende Kunst, Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin, IfKiK) zusammengetan.Den Katalog zur Ausstellung als PDF zum Download finden Sie hier.Mit Beitr\u00e4gen von:Said Baalbaki, Cecile Bouchier, An-Chi Cheng, Milton Friedberg, Gudrun Herrbold, Anne H\u00f6lck, Elisabeth Kaufmann, Anne Kunz-Hiepler, Felix Sattler, Hristina Vancheva, Uli Westphal, Shuang Wu, Gong ZhangKuratorenteam:Prof. Dr. Michael Fehr, Direktor Institut Kunst im Kontext, Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin (Konzept, Leitung)Dr. Frank Steinheimer, Leiter Zentralmagazin Naturwissenschaftlicher Sammlungen (ZNS) der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-WittenbergDr. Renate Schafberg, Kustodin Museum f\u00fcr Haustierkunde, ZNS der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-WittenbergFelix Sattler, Kurator Tieranatomisches Theater, Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "unsere-tiere-sonderausstellung-im-tieranatomischen-theater-der-humboldt-universitat-zu-berlin_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "UNSERE TIERE Sonderausstellung im Tieranatomischen Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/unsere-tiere-sonderausstellung-im-tieranatomischen-theater-der-humboldt-universitat-zu-berlin_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "felix-sattler"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "bwg",
            "hzk",
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1366",
        "featured": "f",
        "date": "2005-11-25",
        "body": "Eine Ausstellung der Kunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland in Kooperation mit der Biblioteca Apostolica Vaticana, der Fabbrica di San Pietro und den Musei VaticaniKunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland, Bonn25. November 2005 - 19. M\u00e4rz 2006Martin-Gropius-Bau, Berlin12. April - 9. Juli 2006Beteiligt: Angela Fischel, Angela Mayer-Deutsch, Birgit Schneider, Reinhard WendlerDie Ausstellung der Bundeskunsthalle vermittelt ein eindruckvolles Bild von Kunst, Kultur und Wissenschaft im p\u00e4pstlichen Rom des Barockzeitalters. Im Zentrum steht das gro\u00dfe, ca. 5 Meter hohe Holzmodell der Kuppel der Peterskirche von Michelangelo, Symbol des Anspruchs der gegenreformatorischen Kirche auf Weltgeltung. Die Ausstellung stellt zudem die gro\u00dfen Aufgaben p\u00e4pstlichen M\u00e4zenatentums, die Bedeutung von Kardin\u00e4len und Orden sowie von Rom und dem Vatikan als Wissenschaftszentrum anhand von \u00fcber dreihundert Objekten dar.Der Bereich Wissenschaft in Rom wurde von Angela Fischel, Angela Mayer-Deutsch, Birgit Schneider und Reinhard Wendler kuratiert. Er wird als Teil einer gesamteurop\u00e4ischen Kultur der Neugierde gezeigt, in der vermehrt auf das Beobachten, Messen und Berechnen der Natur in Erg\u00e4nzung zu kanonischen, naturphilosophischen Texten und zur Bibel gesetzt wurde. Ein wichtiger Ausdruck dieser gesamteurop\u00e4ischen Favorisierung des 'Sensus' waren die wissenschaftlichen Akademien, von denen die ersten um 1600 in Italien entstanden. An Hand der Bereiche Blicke in die Tiefe, Ferne, auf die Oberfl\u00e4che und Vermessung der Oberfl\u00e4chen werden Objekte (Instrumente bzw. ihre Nachbauten, B\u00fccher, Stiche und Zeichnungen) zur Unterwelt, der Entschl\u00fcsselung der Hieroglyphen und zur Konstruktion einer Universalsprache aus dem Umkreis Athanasius Kirchers, S.J., zur Beobachtung der Himmelsk\u00f6rper mit Hilfe des Teleskops im Zeitalter Galileis, zur bildlichen Dokumentation der Natur mit Hilfe des Mikroskops mit dem Fokus auf der Accademia dei Leincei sowie zur Vermessung der Geographie und kosmischer Gebilde gezeigt.Fast all Instrumente dieser Zeit haben gemeinsam, dass ihr Benutzer das Auge hinter ein Visier bringen muss, um dann das Gesehene in eine Zeilen- und Spaltenmatrix zu \u00fcbertragen. Die zum Beobachten, Vermessen, Berechnen und Zeichnen entwickelten Instrumente wurden in Zeichnungen, Aquarellen, Gem\u00e4lden, Karten, Stichen und Rechentabellen umgesetzt, wobei das sehende Auge auch f\u00fcr eigene Konstruktionen verwendet wurde, die sich im Spannungsfeld von Wunderglauben, Religion und Wissenschaft bewegen. Perspektivmaschinen und Pantographen dienten ebenso zum exakten Abzeichnen wie zum Konstruieren von verzerrten Gew\u00f6lbemalereien in Kirchen und Kl\u00f6stern oder von anamorphotischen Zeichnungen und Gem\u00e4lden.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Martin-Gropius-Bau, Berlin",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2006-04-12 12:00:00+02",
        "end_date": "2006-07-09 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Eine Ausstellung der Kunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland in Kooperation mit der Biblioteca Apostolica Vaticana, der Fabbrica di San Pietro und den Musei VaticaniKunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland, Bonn25. November 2005 - 19. M\u00e4rz 2006Martin-Gropius-Bau, Berlin12. April - 9. Juli 2006Beteiligt: Angela Fischel, Angela Mayer-Deutsch, Birgit Schneider, Reinhard WendlerDie Ausstellung der Bundeskunsthalle vermittelt ein eindruckvolles Bild von Kunst, Kultur und Wissenschaft im p\u00e4pstlichen Rom des Barockzeitalters. Im Zentrum steht das gro\u00dfe, ca. 5 Meter hohe Holzmodell der Kuppel der Peterskirche von Michelangelo, Symbol des Anspruchs der gegenreformatorischen Kirche auf Weltgeltung. Die Ausstellung stellt zudem die gro\u00dfen Aufgaben p\u00e4pstlichen M\u00e4zenatentums, die Bedeutung von Kardin\u00e4len und Orden sowie von Rom und dem Vatikan als Wissenschaftszentrum anhand von \u00fcber dreihundert Objekten dar.Der Bereich Wissenschaft in Rom wurde von Angela Fischel, Angela Mayer-Deutsch, Birgit Schneider und Reinhard Wendler kuratiert. Er wird als Teil einer gesamteurop\u00e4ischen Kultur der Neugierde gezeigt, in der vermehrt auf das Beobachten, Messen und Berechnen der Natur in Erg\u00e4nzung zu kanonischen, naturphilosophischen Texten und zur Bibel gesetzt wurde. Ein wichtiger Ausdruck dieser gesamteurop\u00e4ischen Favorisierung des 'Sensus' waren die wissenschaftlichen Akademien, von denen die ersten um 1600 in Italien entstanden. An Hand der Bereiche Blicke in die Tiefe, Ferne, auf die Oberfl\u00e4che und Vermessung der Oberfl\u00e4chen werden Objekte (Instrumente bzw. ihre Nachbauten, B\u00fccher, Stiche und Zeichnungen) zur Unterwelt, der Entschl\u00fcsselung der Hieroglyphen und zur Konstruktion einer Universalsprache aus dem Umkreis Athanasius Kirchers, S.J., zur Beobachtung der Himmelsk\u00f6rper mit Hilfe des Teleskops im Zeitalter Galileis, zur bildlichen Dokumentation der Natur mit Hilfe des Mikroskops mit dem Fokus auf der Accademia dei Leincei sowie zur Vermessung der Geographie und kosmischer Gebilde gezeigt.Fast all Instrumente dieser Zeit haben gemeinsam, dass ihr Benutzer das Auge hinter ein Visier bringen muss, um dann das Gesehene in eine Zeilen- und Spaltenmatrix zu \u00fcbertragen. Die zum Beobachten, Vermessen, Berechnen und Zeichnen entwickelten Instrumente wurden in Zeichnungen, Aquarellen, Gem\u00e4lden, Karten, Stichen und Rechentabellen umgesetzt, wobei das sehende Auge auch f\u00fcr eigene Konstruktionen verwendet wurde, die sich im Spannungsfeld von Wunderglauben, Religion und Wissenschaft bewegen. Perspektivmaschinen und Pantographen dienten ebenso zum exakten Abzeichnen wie zum Konstruieren von verzerrten Gew\u00f6lbemalereien in Kirchen und Kl\u00f6stern oder von anamorphotischen Zeichnungen und Gem\u00e4lden.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "barock-im-vatikan-kunst-und-kultur-im-rom-der-papste-ii",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Barock im Vatikan. Kunst und Kultur im Rom der P\u00e4pste II",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/barock-im-vatikan-kunst-und-kultur-im-rom-der-papste-ii/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1348",
        "featured": "f",
        "date": "1994-03-27",
        "body": "Eine Ausstellung des Deutschen Historischen Museums, Berlin, in Zusammenarbeit mit den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen Augsburg und dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte Augsburg (mit Katalog und Handbuch).",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Augsburg, Toskanische S\u00e4ulenhalle im Zeughaus",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "1994-01-23 12:00:00+01",
        "end_date": "1994-03-27 19:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Eine Ausstellung des Deutschen Historischen Museums, Berlin, in Zusammenarbeit mit den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen Augsburg und dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte Augsburg (mit Katalog und Handbuch).",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kurzweil-viel-ohn-mass-und-ziel-augsburger-patrizier-und-ihre-feste-zwischen-mittelalter-und-neuzeit",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "\\&quot;Kurzweil viel ohn' Ma\u00df und Ziel\\&quot;. Augsburger Patrizier und ihre Feste zwischen Mittelalter und Neuzeit.",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/kurzweil-viel-ohn-mass-und-ziel-augsburger-patrizier-und-ihre-feste-zwischen-mittelalter-und-neuzeit/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1380",
        "featured": "f",
        "date": "2013-12-04",
        "body": "Die Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking of Images\u00ab fragt danach, wie Bilder in den Wissenschaften verstanden und gebraucht werden. Sie ist Bestandsaufnahme und Experiment zugleich, da sie einerseits eine B\u00fchne f\u00fcr die Vielfalt des wissenschaftlichen Bildgebrauchs schafft, andererseits zur grunds\u00e4tzlichen Diskussion um die Rolle von Bildern in der Wissenschaft einl\u00e4dt. Denn schon mit der Frage danach, wie ein Bild zu definieren ist, beginnt die Kontroverse zwischen den Disziplinen. Das Projekt Shaping Knowledge bietet hier als Initiator und Gastgeber der Ausstellung den Raum zur Selbstdarstellung, Diskussion und Reflexion.\u00bbDie Ausstellung er\u00f6ffnet die Gelegenheit, sich mit der \u00bbSprache der Bilder\u00ab vertraut zu machen, diese zu diskutieren und zu hinterfragen,\u00ab erkl\u00e4rt Thorsten Beck, Kurator der Ausstellung und Wissenschaftlicher Mitarbeiter im Projekt Shaping Knowlegde, \u00bbwir m\u00f6chten zur Auseinandersetzung \u00fcber die Bedeutung und Verwendung von Bildern anregen und dazu einladen, mit uns \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Grenzen interdisziplin\u00e4rer Begriffsbildung zu diskutieren.\u00ab F\u00fcr die Ausstellung wurden dreizehn Wissenschaftler_innen aus dem Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung aufgefordert, jeweils drei Bilder aus ihrer Arbeit auszuw\u00e4hlen und vorzustellen. Die Teilnehmer_innen aus so unterschiedlichen Bereichen wie Biologie, Architektur, Informatik oder Theaterwissenschaften haben in Interviews dar\u00fcber Auskunft gegeben, warum sie dieses oder jenes Bild ausgew\u00e4hlt haben, wie sie Bilder verstehen, wie sie diese verwenden und auf welche Weise sich ihr Bildbegriff im Zuge der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit ver\u00e4ndert hat.Als begehbares Schaufenster des Interdisziplin\u00e4ren Labors wird die Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking of Images\u00ab ab dem 04.12.2013 im Jakob-Wilhelm-Grimm-Zentrum zu sehen sein. Zus\u00e4tzlich haben Besucher die M\u00f6glichkeit, in \u00bbLaborgespr\u00e4chen\u00ab mit Mitgliedern des Interdisziplin\u00e4ren Labors zu diskutieren und so weitere Einblicke in die Themenkreise und Arbeitsweisen eines Exzellenzclusters zu bekommen. Speaking Images \u2013 Speaking of ImagesEine ethnografische Ausstellung zum Bildgebrauch im Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung, Exzellenzcluster der Humboldt Universit\u00e4t zu BerlinEr\u00f6ffnung: 4. Dezember 2013, 20 UhrTermine der Laborgespr\u00e4che sind jeweils Donnerstagmorgen, 10 Uhr:09. Januar, 16. Januar, 23. Januar &#38; 30. Januar 2014.Ausstellungsdauer: 5. Dezember 2013 \u2013 5. Februar 2014\u00d6ffnungszeiten: Mo\u2013Fr, 8\u201324 Uhr; Sa\u2013So, 10\u201324 Uhr",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 566}, {\\&quot;image\\&quot;: 565}, {\\&quot;image\\&quot;: 564}, {\\&quot;image\\&quot;: 563}, {\\&quot;image\\&quot;: 562}, {\\&quot;image\\&quot;: 561}, {\\&quot;image\\&quot;: 560}, {\\&quot;image\\&quot;: 559}, {\\&quot;image\\&quot;: 558}, {\\&quot;image\\&quot;: 557}, {\\&quot;image\\&quot;: 556}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Jacob-und-Wilhelm-Grimm-Zentrum",
        "location_address": "Geschwister-Scholl-Stra\u00dfe 3, 10117 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2013-12-05 09:00:00+01",
        "end_date": "2014-02-06 00:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "506",
        "body_de": "Die Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking of Images\u00ab fragt danach, wie Bilder in den Wissenschaften verstanden und gebraucht werden. Sie ist Bestandsaufnahme und Experiment zugleich, da sie einerseits eine B\u00fchne f\u00fcr die Vielfalt des wissenschaftlichen Bildgebrauchs schafft, andererseits zur grunds\u00e4tzlichen Diskussion um die Rolle von Bildern in der Wissenschaft einl\u00e4dt. Denn schon mit der Frage danach, wie ein Bild zu definieren ist, beginnt die Kontroverse zwischen den Disziplinen. Das Projekt Shaping Knowledge bietet hier als Initiator und Gastgeber der Ausstellung den Raum zur Selbstdarstellung, Diskussion und Reflexion.\u00bbDie Ausstellung er\u00f6ffnet die Gelegenheit, sich mit der \u00bbSprache der Bilder\u00ab vertraut zu machen, diese zu diskutieren und zu hinterfragen,\u00ab erkl\u00e4rt Thorsten Beck, Kurator der Ausstellung und Wissenschaftlicher Mitarbeiter im Projekt Shaping Knowlegde, \u00bbwir m\u00f6chten zur Auseinandersetzung \u00fcber die Bedeutung und Verwendung von Bildern anregen und dazu einladen, mit uns \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Grenzen interdisziplin\u00e4rer Begriffsbildung zu diskutieren.\u00ab F\u00fcr die Ausstellung wurden dreizehn Wissenschaftler_innen aus dem Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung aufgefordert, jeweils drei Bilder aus ihrer Arbeit auszuw\u00e4hlen und vorzustellen. Die Teilnehmer_innen aus so unterschiedlichen Bereichen wie Biologie, Architektur, Informatik oder Theaterwissenschaften haben in Interviews dar\u00fcber Auskunft gegeben, warum sie dieses oder jenes Bild ausgew\u00e4hlt haben, wie sie Bilder verstehen, wie sie diese verwenden und auf welche Weise sich ihr Bildbegriff im Zuge der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit ver\u00e4ndert hat.Als begehbares Schaufenster des Interdisziplin\u00e4ren Labors wird die Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking of Images\u00ab ab dem 04.12.2013 im Jakob-Wilhelm-Grimm-Zentrum zu sehen sein. Zus\u00e4tzlich haben Besucher die M\u00f6glichkeit, in \u00bbLaborgespr\u00e4chen\u00ab mit Mitgliedern des Interdisziplin\u00e4ren Labors zu diskutieren und so weitere Einblicke in die Themenkreise und Arbeitsweisen eines Exzellenzclusters zu bekommen. Speaking Images \u2013 Speaking of ImagesEine ethnografische Ausstellung zum Bildgebrauch im Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung, Exzellenzcluster der Humboldt Universit\u00e4t zu BerlinEr\u00f6ffnung: 4. Dezember 2013, 20 UhrTermine der Laborgespr\u00e4che sind jeweils Donnerstagmorgen, 10 Uhr:09. Januar, 16. Januar, 23. Januar &#38; 30. Januar 2014.Ausstellungsdauer: 5. Dezember 2013 \u2013 5. Februar 2014\u00d6ffnungszeiten: Mo\u2013Fr, 8\u201324 Uhr; Sa\u2013So, 10\u201324 Uhr",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "speaking-images-speaking-images-eine-ethnografische-ausstellung-zum-bildgebrauch",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Speaking Images \u2013 Speaking of Images Eine ethnografische Ausstellung zum Bildgebrauch",
        "title_en": "Speaking Images \u2013 Speaking of Images Eine ethnografische Ausstellung zum Bildgebrauch",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/speaking-images-speaking-images-eine-ethnografische-ausstellung-zum-bildgebrauch/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "michael-seadle_5",
            "thorsten-beck_6"
        ],
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "shaping-knowledge"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk",
            "bwg"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2603",
        "featured": "t",
        "date": "2016-09-21",
        "body": "Ausstellung / ExhibitionLonging for Landscape \u2013 Landschaftsfotografie im Anthropoz\u00e4n1. Oktober 2016 \u2013 1. Dezember 2016CUCO berlin pr\u00e4sentiert vom 1. Oktober bis zum 1. Dezember 2016 die Ausstellung Longing for Landscape - Landschaftsfotografie im Anthropoz\u00e4n. Er\u00f6ffnung: 10. Oktober 2016, 18 Uhr | Veranstaltungsort: Tieranatomisches Theater | Eintritt freiMit dem im Titel der Ausstellung verwendeten Begriff \u201eAnthropoz\u00e4n\u201c verbindet sich die gegenw\u00e4rtig gef\u00fchrte Diskussion dar\u00fcber, ob und wann wir in eine neue, ma\u00dfgeblich durch den Menschen beeinflusste geochronologische Epoche eingetreten sind. Durch die Ausweitung der St\u00e4dte, den Ausbau der industriellen Landwirtschaft und den gro\u00df angelegten Abbau von Ressourcen hinterl\u00e4sst der Mensch immer hartn\u00e4ckiger seine Spuren auf der Oberfl\u00e4che des Planeten. Wie ver\u00e4ndern diese vor allem durch Politik und Wirtschaft vorangetriebenen Einfl\u00fcsse unsere Lebensumwelt und das Klima? Ist es sinnvoll eine anklagende Position einzunehmen oder sollten wir akzeptieren, dass Menschheits- und Erdgeschichte so eng miteinander verwoben sind, dass sie kaum getrennt voneinander betrachtet werden k\u00f6nnen?Seit der Erfindung der Fotografie zeichnen Fotografen die durch den Menschen bedingten landschaftlichen Ver\u00e4nderungen gewollt oder ungewollt auf. In den Fokus r\u00fcckten Motive wie Industrieanlagen, Baustellen und Anzeichen der Naturausbeutung bereits 1975, als mit der New Yorker Ausstellung New Topographics: Photographs of a Man-altered Landscape, die u.a. Werke von Robert Adams, Stephen Shore sowie Bernd und Hilla Becher zeigte, eine Bewegung der Fotografie begr\u00fcndet wurde, die sich vom Idealbild einer vom Menschen unber\u00fchrten Natur verabschiedete. Hat sich der fotografische Ausdruck seither ver\u00e4ndert? Welche Aspekte des Anthropoz\u00e4n-Gedankens greifen Fotografen der Gegenwart in ihren Werken auf?In vier R\u00e4umen l\u00e4sst die Ausstellung Longing for Landscape \u2013 Landschaftsfotografie im Anthropoz\u00e4n Aufnahmen von internationalen K\u00fcnstlern in Dialog treten. Im Zentrum steht der Fotograf als Erforscher anthropogener Strukturen, der den Wandel zeitgen\u00f6ssischer Landschaften sichtbar macht.Olaf Otto Becker besch\u00e4ftigt sich in seinen gro\u00dfformatigen Landschaftsaufnahmen seit vielen Jahren mit Zeugnissen des Klimawandels. Die von einer hohen, in Island gelegenen Staumauer aus aufgenommene Fotografie Canyon of J\u00f6kuls\u00e1 \u00e1 Br\u00fa (2010) zeigt eine tiefe Schlucht, in der nur mehr ein Rinnsal Wasser flie\u00dft. Der ehemalige Gletscherfluss, der sich in das Vulkangestein eingegraben hatte, wurde durch einen Stausee trockengelegt. Die Anlage, die in einem der letzten Naturschutzgebiete Europas liegt, unterh\u00e4lt mit der produzierten Energie ein nahe gelegenes Aluminiumwerk.In ihrer Serie Troubled Water sp\u00fcrt die Berliner K\u00fcnstlerin Constanze Flamme den Folgen der Zerst\u00f6rung der \u00d6lplattform Deepwater Horizon nach. Aufgenommen von einem Boot auf dem Mississippi-River, der nahezu den gesamten nordamerikanischen Kontinent durchflie\u00dft, spricht Flammes Bild New Orleans, Mississippi (2011) von der unheilvollen Wechselbeziehung von Wasser und industrieller Verschmutzung.In seiner Serie Verkehrsprojekte Deutsche Einheit besch\u00e4ftigt sich Hans-Christian Schink mit dem nach der Wiedervereinigung der Bundesrepublik Deutschland rasant vorangetriebenen Ausbau automobiler Verkehrswege. Die Aufnahme A71 - Br\u00fccke Schwarzbachtal (1997) zeigt, wie sich ein massiver Betonbr\u00fcckenpfeiler in eine bewaldete H\u00fcgellandschaft einf\u00fcgt. Die Fotografie verdeutlicht die enge formale Verschr\u00e4nkung gebauter Strukturen und angelegter Landschaftsr\u00e4ume mit Aufforstungen und kleinen Landstra\u00dfen.Die gleichm\u00e4\u00dfige, durch Forstwirtschaft gepr\u00e4gte Bewaldung ist auch ein wichtiges Thema imWerk von Bernhard Fuchs. Distanziert, still und menschenleer tritt die analoge Fotografie Dobring, Winter 2010 dem Betrachter entgegen, auf der ein dunkler Waldstreifen in Kontrast zu einer hellen Schneefl\u00e4che tritt.\u00dcber ein Jahr hinweg hat Marcelo Fiuza die bei M\u00fcnchen gelegene Fr\u00f6ttmaninger Heide, ein ehemaliges milit\u00e4risches \u00dcbungsgebiet, besucht und dort subtile landschaftliche Ver\u00e4nderungen eingefangen. Heute werden die im Zweiten Weltkrieg genutzten Betontrassen und Schie\u00dfstand-Fundamente von Pflanzen und B\u00e4umen \u00fcberwuchert.In seiner Werkserie The Pond at Upton Pyne (1996 - 2002) besch\u00e4ftigt sich der britische Landschaftsfotograf Jem Southam mit der physischen Beziehung des Menschen zur Landschaft, die zum Vehikel f\u00fcr Kontemplation und Selbstverwirklichung werden kann. Von einer landschaftlichen Idylle bis hin zu einem Ort von scheinbar gez\u00e4hmter Natur, zeigen die sechs Bilder aus dem Schl\u00fcsselwerk des K\u00fcnstlers die poetische Kraft die selbst unauff\u00e4llig wirkenden Gegenden innewohnen kann.Sanna Kannisto unternimmt Expeditionen mit Biologen und platziert ein tragbares Labor im peruanischen Regenwald, in das sie seltene V\u00f6gel und Pflanzen setzt. Ihre 2003 entstandene Fotografie Aristolochia gorgona wirkt wie ein Destillat der nat\u00fcrlichen Waldlandschaft: Sie zeigt eine seltene Bl\u00fctenart in einem engen, sterilen Raum, die wie ein Fotomodell ausgeleuchtet ist. Das Arrangement bildet einen Kontrast zu den ungeordneten Strukturen des Regenwaldes. Trotz einer formalen Anlehnung an wissenschaftliche Darstellungen von Flora und Fauna, sind Kannistos Bilder gepr\u00e4gt von einer visuellen Magie, die die Faszination im Blick der K\u00fcnstlerin sp\u00fcrbar macht.Die Ver\u00e4nderungen der Erdoberfl\u00e4che durch Menschenhand werden vor allem in Gebieten des Massentourismus sichtbar. Lois Hechenblaikner h\u00e4lt in seiner Fotografie Alpen-Baustelle (2015) fest, wie Skilifte, umgepfl\u00fcgte Wiesen und Lawinengitter sich, einem Flickenteppich gleich, zu einer neuen landschaftlichen Einheit zusammenf\u00fcgen. Ohne zu werten oder anzuklagen, doch umso furchtloser und unverhohlen, demaskiert Hechenblaikner in seinen Aufnahmen die viel bereisten Alpen.Archaische Urlandschaften, die sich seit Jahrtausenden nicht ver\u00e4ndert zu haben scheinen, finden sich im Werk von Milo Newman. Die Schwarz-Wei\u00df-Fotografien, die auf kleinen Inselgruppen vor der K\u00fcste Schottlands aufgenommen wurden, lassen einen Blick auf das romantische Ideal der unber\u00fchrten Erhabenheit schroffer K\u00fcstenlinien und w\u00fctender Meeresfl\u00e4chen werfen. Sie sprechen von der Sehnsucht nach einer best\u00e4ndigen Verortung in unsicheren Zeiten.John Volynchook reist mit dem Fahrrad durch England und dokumentiert in Schwarz-Wei\u00df-Fotografien wie Salt Marsh, Licence PEDL165 (2016) von Fracking bedrohte Landstriche im Norden Englands. Die chemische Gewinnung von Erdgas durch hydraulisches Zerbrechen \u00fcber 300 Millionen Jahre alter unterirdischer Gesteinsschichten steht f\u00fcr den unstillbaren Energiehunger des Menschen und die Konsequenzen, die er dabei in Kauf zu nehmen bereit ist. Dieser extremen Form der landschaftlichen Industrialisierung stellt Volynchook friedliche Aufnahmen noch fruchtbarer Schieferlandschaften entgegen.Die Ausstellung wird kuratiert von Hanna D\u00f6lle, Katherina Perlongo und Annika Turkowski/CUCO \u2013 curatorial concepts berlin e.V. www.cucoberlin.comDie Ausstellung findet statt im Rahmen des EMOP Berlin \u2013 European Month of Photography, www.emop-berlin.eu, mit freundlicher Unterst\u00fctzung von: Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, British Council, Humboldt-Universit\u00e4ts-Gesellschaft, Archive Books.Rahmenprogramm:Er\u00f6ffnung mit K\u00fcnstlergespr\u00e4ch: Samstag, 1. Oktober 2016, 18 Uhr | Veranstaltungsort: Tieranatomisches Theater | Eintritt freiPolitische Landschaften der Fotografie \u2013 Olaf Otto Becker im Gespr\u00e4ch mit Michael Diers, 19 UhrAusgehend von den Werken der Ausstellung Longing for Landscape diskutiert der Kunsthistoriker Michael Diers mit Olaf Otto Becker, inwiefern Landschaftsfotografie zum politischen Ausdruckstr\u00e4ger werden kann. Der 1959 in Travem\u00fcnde geborene Fotograf ist f\u00fcr seine gro\u00dfformatigen Landschaftsaufnahmen bekannt, in denen er die Gef\u00e4hrdung globaler Lebensr\u00e4ume thematisiert.Kuratorenf\u00fchrung und K\u00fcnstlergespr\u00e4ch: 26. Oktober 2016, 18 Uhr (F\u00fchrung in deutscher Sprache) | Veranstaltungsort: Tieranatomisches Theater | Eintritt freiRelating to Landscape - Hans-Christian Schink in conversation with Dr. Olga Smith, 7 p.m.The question of relating to landscape, through ethical, emotional and intellectual engagement on behalf of the artist, will be the focus of the talk. This question will be explored with reference to the photographic series Verkehrsprojekte Deutsche Einheit (1995-2003) by Hans-Christian Schink presented in the exhibition. Olga Smith writes and lectures on contemporary art and photography and is currently based at the Humboldt-University Berlin where she holds a postdoctoral fellowship.",
        "main_image_caption": "\u00a9 Olaf Otto Becker",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 1240}, {\\&quot;image\\&quot;: 1241}, {\\&quot;image\\&quot;: 1242}, {\\&quot;image\\&quot;: 1239}]}]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater",
        "location_address": "Philippstr. 12/13, 10115 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2016-10-01 20:00:00+02",
        "end_date": "2016-12-01 19:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "1242",
        "body_de": "Ausstellung / ExhibitionLonging for Landscape \u2013 Landschaftsfotografie im Anthropoz\u00e4n1. Oktober 2016 \u2013 1. Dezember 2016CUCO berlin pr\u00e4sentiert vom 1. Oktober bis zum 1. Dezember 2016 die Ausstellung Longing for Landscape - Landschaftsfotografie im Anthropoz\u00e4n. Er\u00f6ffnung: 10. Oktober 2016, 18 Uhr | Veranstaltungsort: Tieranatomisches Theater | Eintritt freiMit dem im Titel der Ausstellung verwendeten Begriff \u201eAnthropoz\u00e4n\u201c verbindet sich die gegenw\u00e4rtig gef\u00fchrte Diskussion dar\u00fcber, ob und wann wir in eine neue, ma\u00dfgeblich durch den Menschen beeinflusste geochronologische Epoche eingetreten sind. Durch die Ausweitung der St\u00e4dte, den Ausbau der industriellen Landwirtschaft und den gro\u00df angelegten Abbau von Ressourcen hinterl\u00e4sst der Mensch immer hartn\u00e4ckiger seine Spuren auf der Oberfl\u00e4che des Planeten. Wie ver\u00e4ndern diese vor allem durch Politik und Wirtschaft vorangetriebenen Einfl\u00fcsse unsere Lebensumwelt und das Klima? Ist es sinnvoll eine anklagende Position einzunehmen oder sollten wir akzeptieren, dass Menschheits- und Erdgeschichte so eng miteinander verwoben sind, dass sie kaum getrennt voneinander betrachtet werden k\u00f6nnen?Seit der Erfindung der Fotografie zeichnen Fotografen die durch den Menschen bedingten landschaftlichen Ver\u00e4nderungen gewollt oder ungewollt auf. In den Fokus r\u00fcckten Motive wie Industrieanlagen, Baustellen und Anzeichen der Naturausbeutung bereits 1975, als mit der New Yorker Ausstellung New Topographics: Photographs of a Man-altered Landscape, die u.a. Werke von Robert Adams, Stephen Shore sowie Bernd und Hilla Becher zeigte, eine Bewegung der Fotografie begr\u00fcndet wurde, die sich vom Idealbild einer vom Menschen unber\u00fchrten Natur verabschiedete. Hat sich der fotografische Ausdruck seither ver\u00e4ndert? Welche Aspekte des Anthropoz\u00e4n-Gedankens greifen Fotografen der Gegenwart in ihren Werken auf?In vier R\u00e4umen l\u00e4sst die Ausstellung Longing for Landscape \u2013 Landschaftsfotografie im Anthropoz\u00e4n Aufnahmen von internationalen K\u00fcnstlern in Dialog treten. Im Zentrum steht der Fotograf als Erforscher anthropogener Strukturen, der den Wandel zeitgen\u00f6ssischer Landschaften sichtbar macht.Olaf Otto Becker besch\u00e4ftigt sich in seinen gro\u00dfformatigen Landschaftsaufnahmen seit vielen Jahren mit Zeugnissen des Klimawandels. Die von einer hohen, in Island gelegenen Staumauer aus aufgenommene Fotografie Canyon of J\u00f6kuls\u00e1 \u00e1 Br\u00fa (2010) zeigt eine tiefe Schlucht, in der nur mehr ein Rinnsal Wasser flie\u00dft. Der ehemalige Gletscherfluss, der sich in das Vulkangestein eingegraben hatte, wurde durch einen Stausee trockengelegt. Die Anlage, die in einem der letzten Naturschutzgebiete Europas liegt, unterh\u00e4lt mit der produzierten Energie ein nahe gelegenes Aluminiumwerk.In ihrer Serie Troubled Water sp\u00fcrt die Berliner K\u00fcnstlerin Constanze Flamme den Folgen der Zerst\u00f6rung der \u00d6lplattform Deepwater Horizon nach. Aufgenommen von einem Boot auf dem Mississippi-River, der nahezu den gesamten nordamerikanischen Kontinent durchflie\u00dft, spricht Flammes Bild New Orleans, Mississippi (2011) von der unheilvollen Wechselbeziehung von Wasser und industrieller Verschmutzung.In seiner Serie Verkehrsprojekte Deutsche Einheit besch\u00e4ftigt sich Hans-Christian Schink mit dem nach der Wiedervereinigung der Bundesrepublik Deutschland rasant vorangetriebenen Ausbau automobiler Verkehrswege. Die Aufnahme A71 - Br\u00fccke Schwarzbachtal (1997) zeigt, wie sich ein massiver Betonbr\u00fcckenpfeiler in eine bewaldete H\u00fcgellandschaft einf\u00fcgt. Die Fotografie verdeutlicht die enge formale Verschr\u00e4nkung gebauter Strukturen und angelegter Landschaftsr\u00e4ume mit Aufforstungen und kleinen Landstra\u00dfen.Die gleichm\u00e4\u00dfige, durch Forstwirtschaft gepr\u00e4gte Bewaldung ist auch ein wichtiges Thema imWerk von Bernhard Fuchs. Distanziert, still und menschenleer tritt die analoge Fotografie Dobring, Winter 2010 dem Betrachter entgegen, auf der ein dunkler Waldstreifen in Kontrast zu einer hellen Schneefl\u00e4che tritt.\u00dcber ein Jahr hinweg hat Marcelo Fiuza die bei M\u00fcnchen gelegene Fr\u00f6ttmaninger Heide, ein ehemaliges milit\u00e4risches \u00dcbungsgebiet, besucht und dort subtile landschaftliche Ver\u00e4nderungen eingefangen. Heute werden die im Zweiten Weltkrieg genutzten Betontrassen und Schie\u00dfstand-Fundamente von Pflanzen und B\u00e4umen \u00fcberwuchert.In seiner Werkserie The Pond at Upton Pyne (1996 - 2002) besch\u00e4ftigt sich der britische Landschaftsfotograf Jem Southam mit der physischen Beziehung des Menschen zur Landschaft, die zum Vehikel f\u00fcr Kontemplation und Selbstverwirklichung werden kann. Von einer landschaftlichen Idylle bis hin zu einem Ort von scheinbar gez\u00e4hmter Natur, zeigen die sechs Bilder aus dem Schl\u00fcsselwerk des K\u00fcnstlers die poetische Kraft die selbst unauff\u00e4llig wirkenden Gegenden innewohnen kann.Sanna Kannisto unternimmt Expeditionen mit Biologen und platziert ein tragbares Labor im peruanischen Regenwald, in das sie seltene V\u00f6gel und Pflanzen setzt. Ihre 2003 entstandene Fotografie Aristolochia gorgona wirkt wie ein Destillat der nat\u00fcrlichen Waldlandschaft: Sie zeigt eine seltene Bl\u00fctenart in einem engen, sterilen Raum, die wie ein Fotomodell ausgeleuchtet ist. Das Arrangement bildet einen Kontrast zu den ungeordneten Strukturen des Regenwaldes. Trotz einer formalen Anlehnung an wissenschaftliche Darstellungen von Flora und Fauna, sind Kannistos Bilder gepr\u00e4gt von einer visuellen Magie, die die Faszination im Blick der K\u00fcnstlerin sp\u00fcrbar macht.Die Ver\u00e4nderungen der Erdoberfl\u00e4che durch Menschenhand werden vor allem in Gebieten des Massentourismus sichtbar. Lois Hechenblaikner h\u00e4lt in seiner Fotografie Alpen-Baustelle (2015) fest, wie Skilifte, umgepfl\u00fcgte Wiesen und Lawinengitter sich, einem Flickenteppich gleich, zu einer neuen landschaftlichen Einheit zusammenf\u00fcgen. Ohne zu werten oder anzuklagen, doch umso furchtloser und unverhohlen, demaskiert Hechenblaikner in seinen Aufnahmen die viel bereisten Alpen.Archaische Urlandschaften, die sich seit Jahrtausenden nicht ver\u00e4ndert zu haben scheinen, finden sich im Werk von Milo Newman. Die Schwarz-Wei\u00df-Fotografien, die auf kleinen Inselgruppen vor der K\u00fcste Schottlands aufgenommen wurden, lassen einen Blick auf das romantische Ideal der unber\u00fchrten Erhabenheit schroffer K\u00fcstenlinien und w\u00fctender Meeresfl\u00e4chen werfen. Sie sprechen von der Sehnsucht nach einer best\u00e4ndigen Verortung in unsicheren Zeiten.John Volynchook reist mit dem Fahrrad durch England und dokumentiert in Schwarz-Wei\u00df-Fotografien wie Salt Marsh, Licence PEDL165 (2016) von Fracking bedrohte Landstriche im Norden Englands. Die chemische Gewinnung von Erdgas durch hydraulisches Zerbrechen \u00fcber 300 Millionen Jahre alter unterirdischer Gesteinsschichten steht f\u00fcr den unstillbaren Energiehunger des Menschen und die Konsequenzen, die er dabei in Kauf zu nehmen bereit ist. Dieser extremen Form der landschaftlichen Industrialisierung stellt Volynchook friedliche Aufnahmen noch fruchtbarer Schieferlandschaften entgegen.Die Ausstellung wird kuratiert von Hanna D\u00f6lle, Katherina Perlongo und Annika Turkowski/CUCO \u2013 curatorial concepts berlin e.V. www.cucoberlin.comDie Ausstellung findet statt im Rahmen des EMOP Berlin \u2013 European Month of Photography, www.emop-berlin.eu, mit freundlicher Unterst\u00fctzung von: Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, British Council, Humboldt-Universit\u00e4ts-Gesellschaft, Archive Books.Rahmenprogramm:Er\u00f6ffnung mit K\u00fcnstlergespr\u00e4ch: Samstag, 1. Oktober 2016, 18 Uhr | Veranstaltungsort: Tieranatomisches Theater | Eintritt freiPolitische Landschaften der Fotografie \u2013 Olaf Otto Becker im Gespr\u00e4ch mit Michael Diers, 19 UhrAusgehend von den Werken der Ausstellung Longing for Landscape diskutiert der Kunsthistoriker Michael Diers mit Olaf Otto Becker, inwiefern Landschaftsfotografie zum politischen Ausdruckstr\u00e4ger werden kann. Der 1959 in Travem\u00fcnde geborene Fotograf ist f\u00fcr seine gro\u00dfformatigen Landschaftsaufnahmen bekannt, in denen er die Gef\u00e4hrdung globaler Lebensr\u00e4ume thematisiert.Kuratorenf\u00fchrung und K\u00fcnstlergespr\u00e4ch: 26. Oktober 2016, 18 Uhr (F\u00fchrung in deutscher Sprache) | Veranstaltungsort: Tieranatomisches Theater | Eintritt freiRelating to Landscape - Hans-Christian Schink in conversation with Dr. Olga Smith, 7 p.m.The question of relating to landscape, through ethical, emotional and intellectual engagement on behalf of the artist, will be the focus of the talk. This question will be explored with reference to the photographic series Verkehrsprojekte Deutsche Einheit (1995-2003) by Hans-Christian Schink presented in the exhibition. Olga Smith writes and lectures on contemporary art and photography and is currently based at the Humboldt-University Berlin where she holds a postdoctoral fellowship.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "\u00a9 Olaf Otto Becker",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "longing-landscape-landschaftsfotografie-im-anthropozan_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Longing for Landscape \u2013 Landschaftsfotografie im Anthropoz\u00e4n",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/longing-landscape-landschaftsfotografie-im-anthropozan_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.cucoberlin.com/ http://www.cucoberlin.com/ http://www.cucoberlin.com/ http://www.cucoberlin.com/",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater",
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1419",
        "featured": "f",
        "date": "2013-07-16",
        "body": "Die Ausstellung Shroud der britischen K\u00fcnstlerin Jodie Carey ist eine ortsspezifische Installation, die eigens f\u00fcr das Tieranatomische Theater entworfen wurde und dessen Einzigartigkeit nicht nur thematisch, sondern auch architektonisch mit aufnimmt. F\u00fcr das pr\u00e4zise auf das Haus zugeschnittene Werk arbeitet die K\u00fcnstlerin mit Staub, der aus Tierknochen gewonnen wurde. Damit gliedert sich die Installation thematisch in den Ort ein, indem sie auf seine Nutzungsgeschichte verweist.\u00c4sthetisch respektiert die behutsame Arbeit die architektonische Integrit\u00e4t des historischen Ensembles \u2013 vom zentralen Auditorium ausgehend flie\u00dft der Knochenstaub in die umliegenden R\u00e4umlichkeiten und w\u00fcrdigt das Haus somit in seiner Ganzheit. Das Tieranatomische Theater ist nicht nur Ausstellungsort, sondern wird zum Teil der Arbeit selbst. Die Installation nimmt zudem den Aspekt der Verg\u00e4nglichkeit des Lebendigen auf und widmet sich demgegen\u00fcber der Suche nach M\u00f6glichkeiten zur Bewahrung und Darstellbarkeit der Spuren unserer Existenz.Die Arbeiten der britischen K\u00fcnstlerin Jodie Carey umkreisen immer wieder die komplexe Dynamik zwischen Erinnerung und Vergessen. Dabei spielt Carey auf eindr\u00fcckliche Weise mit der Idee der Verg\u00e4nglichkeit. Die K\u00fcnstlerin sp\u00fcrt mit all ihren Arbeiten der Frage nach, wie sich Momente des Verg\u00e4nglichen darstellen lassen; wie sich ad\u00e4quate Bilder f\u00fcr Momente und Dinge finden lassen, die l\u00e4ngst verschwunden sind und sich unserem direkten Zugriff entziehen. Die von Carey verwendeten Materialien bilden dabei den konzeptionellen Kern ihres Schaffens. Die Ausstellung im Tieranatomischen Theater ist eine Kooperation der Neuen Berliner R\u00e4ume mit dem Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik in Zusammenarbeit mit der Galerie Rolando Anselmi. Die Neuen Berliner R\u00e4ume sind eine kuratorische Plattform f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Kunst- und Kulturprojekte mit starkem Fokus auf kollaborativen Projekten und Ausstellungen. Die Neuen Berliner R\u00e4ume arbeiten ohne festen Ort, ist es doch der jeweilige r\u00e4umliche Kontext selbst, der einen zentralen Teil eines jeden neuen Projektes bildet.Jodie Carey (geb. 1981) studierte am Goldsmith\u2019s College, London (2002-5) und am Royal College of Art (2005-7). Ihre Arbeiten wurden weltweit ausgestellt, zuletzt in der Saatchi Gallery, London (2013), dem Postfuhramt Mitte/Neue Berliner R\u00e4ume, Berlin (2013), The New Art Gallery, Walsall (2012), der Pump House Gallery, London (2011), beim Art Forum, Berlin (2009) und im Towner Contemporary Art Museum, Eastbourne (2009). Die Installation Shroud ist ein begleitendes Projekt im Rahmen von Careys Soloausstellung Immemorial in der Galerie Rolando Anselmi.PresseDer Tagesspiegel, 12. Juli 2013Aus Staub geborenvon Birgit RiegerKUNST-Magazin, 15. Juli 2013Asche zu Asche, Staub zu Staubvon Matthias PlanitzerHannoversche Allgemeine Zeitung, 16. Juli 2013Tiere inhalierenvon Johanna Di BlasiZitty, 16/2013Knochenmehl im H\u00f6rsaalvon Birgit RiegerHilker, 18. Juli 2013Verh\u00fcllen und doch bewahrenSLEEK-Magazin, 19. Juli 2013Remembering Mortalityvon Josie Thaddeus-Johnsberlin art parasites, 27. Juli 2013A Bone To Pick With Jodie Careyvon Tristan BoisvertBerlin Art Link, Juli 2013Shroud by Jodie Carey at the Anatomical Theatervon Anna Russ:",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universi",
        "location_address": "http://kunst-magazin.de/asche-zu-asche-staub-zu-staub/ http://hilker-berlin.de/de/kunst/junge-wilde/shroud/ http://www.sleek-mag.com/showroom/2013/07/remembering-mortality// http://berlin.artparasites.com/people/bone-pick-jodie-carey-1246/ http://vimeo.com/72477323/ https://vimeo.com/72477323\\&quot;/ http://kunst-magazin.de/asche-zu-asche-staub-zu-staub/ http://hilker-berlin.de/de/kunst/junge-wilde/shroud/ http://www.sleek-mag.com/showroom/2013/07/remembering-mortality// http://berlin.artparasites.com/people/bone-pick-jodie-carey-1246/ http://vimeo.com/72477323/ https://vimeo.com/72477323\\&quot;/",
        "location_address2": "",
        "start_date": "",
        "end_date": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "t\u00e4t zu Berlin",
        "featured": "",
        "date": "",
        "body": "2013-07-16 19:00:00+02",
        "main_image_caption": "2013-07-27 19:00:00+02",
        "image_carousel": "",
        "location_title": "895",
        "location_address": "Die Ausstellung Shroud der britischen K\u00fcnstlerin Jodie Carey ist eine ortsspezifische Installation, die eigens f\u00fcr das Tieranatomische Theater entworfen wurde und dessen Einzigartigkeit nicht nur thematisch, sondern auch architektonisch mit aufnimmt. F\u00fcr das pr\u00e4zise auf das Haus zugeschnittene Werk arbeitet die K\u00fcnstlerin mit Staub, der aus Tierknochen gewonnen wurde. Damit gliedert sich die Installation thematisch in den Ort ein, indem sie auf seine Nutzungsgeschichte verweist.\u00c4sthetisch respektiert die behutsame Arbeit die architektonische Integrit\u00e4t des historischen Ensembles \u2013 vom zentralen Auditorium ausgehend flie\u00dft der Knochenstaub in die umliegenden R\u00e4umlichkeiten und w\u00fcrdigt das Haus somit in seiner Ganzheit. Das Tieranatomische Theater ist nicht nur Ausstellungsort, sondern wird zum Teil der Arbeit selbst. Die Installation nimmt zudem den Aspekt der Verg\u00e4nglichkeit des Lebendigen auf und widmet sich demgegen\u00fcber der Suche nach M\u00f6glichkeiten zur Bewahrung und Darstellbarkeit der Spuren unserer Existenz.Die Arbeiten der britischen K\u00fcnstlerin Jodie Carey umkreisen immer wieder die komplexe Dynamik zwischen Erinnerung und Vergessen. Dabei spielt Carey auf eindr\u00fcckliche Weise mit der Idee der Verg\u00e4nglichkeit. Die K\u00fcnstlerin sp\u00fcrt mit all ihren Arbeiten der Frage nach, wie sich Momente des Verg\u00e4nglichen darstellen lassen; wie sich ad\u00e4quate Bilder f\u00fcr Momente und Dinge finden lassen, die l\u00e4ngst verschwunden sind und sich unserem direkten Zugriff entziehen. Die von Carey verwendeten Materialien bilden dabei den konzeptionellen Kern ihres Schaffens. Die Ausstellung im Tieranatomischen Theater ist eine Kooperation der Neuen Berliner R\u00e4ume mit dem Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik in Zusammenarbeit mit der Galerie Rolando Anselmi. Die Neuen Berliner R\u00e4ume sind eine kuratorische Plattform f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Kunst- und Kulturprojekte mit starkem Fokus auf kollaborativen Projekten und Ausstellungen. Die Neuen Berliner R\u00e4ume arbeiten ohne festen Ort, ist es doch der jeweilige r\u00e4umliche Kontext selbst, der einen zentralen Teil eines jeden neuen Projektes bildet.Jodie Carey (geb. 1981) studierte am Goldsmith\u2019s College, London (2002-5) und am Royal College of Art (2005-7). Ihre Arbeiten wurden weltweit ausgestellt, zuletzt in der Saatchi Gallery, London (2013), dem Postfuhramt Mitte/Neue Berliner R\u00e4ume, Berlin (2013), The New Art Gallery, Walsall (2012), der Pump House Gallery, London (2011), beim Art Forum, Berlin (2009) und im Towner Contemporary Art Museum, Eastbourne (2009). Die Installation Shroud ist ein begleitendes Projekt im Rahmen von Careys Soloausstellung Immemorial in der Galerie Rolando Anselmi.PresseDer Tagesspiegel, 12. Juli 2013Aus Staub geborenvon Birgit RiegerKUNST-Magazin, 15. Juli 2013Asche zu Asche, Staub zu Staubvon Matthias PlanitzerHannoversche Allgemeine Zeitung, 16. Juli 2013Tiere inhalierenvon Johanna Di BlasiZitty, 16/2013Knochenmehl im H\u00f6rsaalvon Birgit RiegerHilker, 18. Juli 2013Verh\u00fcllen und doch bewahrenSLEEK-Magazin, 19. Juli 2013Remembering Mortalityvon Josie Thaddeus-Johnsberlin art parasites, 27. Juli 2013A Bone To Pick With Jodie Careyvon Tristan BoisvertBerlin Art Link, Juli 2013Shroud by Jodie Carey at the Anatomical Theatervon Anna Russ:",
        "location_address2": "",
        "start_date": "",
        "end_date": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "jodie-carey-shroud",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "Jodie Carey \u00bbShroud\u00ab",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "homejodie-carey-shroud",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "t",
        "title_en": "http://kunst-magazin.de/asche-zu-asche-staub-zu-staub/ http://hilker-berlin.de/de/kunst/junge-wilde/shroud/ http://www.sleek-mag.com/showroom/2013/07/remembering-mortality// http://berlin.artparasites.com/people/bone-pick-jodie-carey-1246/ http://vimeo.com/72477323/ https://vimeo.com/72477323\\&quot;/ http://kunst-magazin.de/asche-zu-asche-staub-zu-staub/ http://hilker-berlin.de/de/kunst/junge-wilde/shroud/ http://www.sleek-mag.com/showroom/2013/07/remembering-mortality// http://berlin.artparasites.com/people/bone-pick-jodie-carey-1246/ http://vimeo.com/72477323/ https://vimeo.com/72477323\\&quot;/",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1371",
        "featured": "f",
        "date": "1992-10-17",
        "body": "Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg (mit Katalog). ",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Augsburg, Schaezlerpalais",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "1992-10-17 15:00:00+01",
        "end_date": "1992-11-29 18:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg (mit Katalog). ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "stadtbilder-augsburger-ansichten-des-15-bis-19-jahrhunderts",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Stadtbilder. Augsburger Ansichten des 15. bis 19. Jahrhunderts",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/stadtbilder-augsburger-ansichten-des-15-bis-19-jahrhunderts/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1341",
        "featured": "f",
        "date": "2005-06-29",
        "body": "Von den vielen bescheidenen Spuren, die Wolfgang von Kempelen, Erfinder und Beamter am Hofe Maria Theresias und Josephs II., in der Geschichte hinterlassen hat, sind seine Sprechmaschine und sein schachspielender Androide die deutlichsten geblieben.1769 pr\u00e4sentierte Kempelen einen mechanischen Schachspieler in orientalischem Kost\u00fcm. Der \u201eSchacht\u00fcrke\u201c entwickelte sich zu einer der gro\u00dfen, zugleich aber sehr umstrittenen Techniksensationen des 18. Jahrhunderts und verhalf Kempelen noch zu Lebzeiten zu ambivalenter Prominenz. Nur scheinbar hatte ein Automat von der Ratio Besitz ergriffen, denn im Inneren der Apparatur verbarg sich ein Mensch. Die Geschichte der Bewahrung und Aufdeckung des Geheimnisses und vom Agieren des Menschen in der Maschine wird wieder und wieder erz\u00e4hlt: Von der Romantik bis zu Walter Benjamin, von Alan Turing bis zum Wettkampf von Garri Kasparov gegen den Schachcomputer Deep Blue.Kempelens Sprechmaschine hingegen folgte aufkl\u00e4rerischen Ideen und sollte Geh\u00f6rlosen eine vernehmbare Stimme verleihen. Dabei war Kempelen, wie sp\u00e4ter Charles Wheatstone oder Alexander Bell, davon \u00fcberzeugt, dass sich die Konstruktion sprechender Maschinen am Vorbild des menschlichen Artikulationsapparats zu orientieren h\u00e4tte. Kempelens 1791 erschienene Schrift \u00fcber den Mechanismus der menschlichen Sprache z\u00e4hlt zu den Anf\u00e4ngen der Experimentalphonetik.Die Ausstellung Speaking without lips, thinking without brain ist eine Hommage an Kempelens Experimente und deren wissenschaftliche und technische Fortsetzung in der Phonetik genauso wie in der Entwicklung von Schachcomputern. Deutlich wird, dass auch eine aktuelle Vermittlung wissenschaftlicher Inhalte von den Strategien der Anschaulichkeit, wie sie im 18. Jahrhundert zur Anwendung kamen, nur profitieren kann.Die Ausstellung ist ein Kooperationsprojekt der Universit\u00e4t f\u00fcr angewandte Kunst Wien, des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik (Die Wissenschaftliche Sammlung / Das Technische Bild) und der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung.Mit freundlicher Unterst\u00fctzung der Emanuel Lasker Gesellschaft und der Firma ChessBase.Konzept: Anita Hermannst\u00e4dter, Jochen HennigZur Ausstellungsseite",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Foyer der Humboldt-Universit\u00e4t (Unter den Linden 6)",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2005-07-02 12:00:00+02",
        "end_date": "2005-07-30 22:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "805",
        "body_de": "Von den vielen bescheidenen Spuren, die Wolfgang von Kempelen, Erfinder und Beamter am Hofe Maria Theresias und Josephs II., in der Geschichte hinterlassen hat, sind seine Sprechmaschine und sein schachspielender Androide die deutlichsten geblieben.1769 pr\u00e4sentierte Kempelen einen mechanischen Schachspieler in orientalischem Kost\u00fcm. Der \u201eSchacht\u00fcrke\u201c entwickelte sich zu einer der gro\u00dfen, zugleich aber sehr umstrittenen Techniksensationen des 18. Jahrhunderts und verhalf Kempelen noch zu Lebzeiten zu ambivalenter Prominenz. Nur scheinbar hatte ein Automat von der Ratio Besitz ergriffen, denn im Inneren der Apparatur verbarg sich ein Mensch. Die Geschichte der Bewahrung und Aufdeckung des Geheimnisses und vom Agieren des Menschen in der Maschine wird wieder und wieder erz\u00e4hlt: Von der Romantik bis zu Walter Benjamin, von Alan Turing bis zum Wettkampf von Garri Kasparov gegen den Schachcomputer Deep Blue.Kempelens Sprechmaschine hingegen folgte aufkl\u00e4rerischen Ideen und sollte Geh\u00f6rlosen eine vernehmbare Stimme verleihen. Dabei war Kempelen, wie sp\u00e4ter Charles Wheatstone oder Alexander Bell, davon \u00fcberzeugt, dass sich die Konstruktion sprechender Maschinen am Vorbild des menschlichen Artikulationsapparats zu orientieren h\u00e4tte. Kempelens 1791 erschienene Schrift \u00fcber den Mechanismus der menschlichen Sprache z\u00e4hlt zu den Anf\u00e4ngen der Experimentalphonetik.Die Ausstellung Speaking without lips, thinking without brain ist eine Hommage an Kempelens Experimente und deren wissenschaftliche und technische Fortsetzung in der Phonetik genauso wie in der Entwicklung von Schachcomputern. Deutlich wird, dass auch eine aktuelle Vermittlung wissenschaftlicher Inhalte von den Strategien der Anschaulichkeit, wie sie im 18. Jahrhundert zur Anwendung kamen, nur profitieren kann.Die Ausstellung ist ein Kooperationsprojekt der Universit\u00e4t f\u00fcr angewandte Kunst Wien, des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik (Die Wissenschaftliche Sammlung / Das Technische Bild) und der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung.Mit freundlicher Unterst\u00fctzung der Emanuel Lasker Gesellschaft und der Firma ChessBase.Konzept: Anita Hermannst\u00e4dter, Jochen HennigZur Ausstellungsseite",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "speaking-without-lips-thinking-without-brain-schachautomat-und-sprechmaschine-des-wolfgang-von-kempelen-1734-1804",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "\u00bbSpeaking without lips, thinking without brain\u2026\u00ab Schachautomat und Sprechmaschine des Wolfgang von Kempelen (1734-1804)",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/speaking-without-lips-thinking-without-brain-schachautomat-und-sprechmaschine-des-wolfgang-von-kempelen-1734-1804/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.dieangewandte.at/ http://www.lasker-gesellschaft.de/ http://www.chessbase.de/ http://www.humboldt-forum.de/ausstellungen/kempelen/ http://www.dieangewandte.at/ http://www.lasker-gesellschaft.de/ http://www.chessbase.de/ http://www.humboldt-forum.de/ausstellungen/kempelen/ http://www.dieangewandte.at/ http://www.lasker-gesellschaft.de/ http://www.chessbase.de/ http://www.humboldt-forum.de/ausstellungen/kempelen/ http://www.dieangewandte.at/ http://www.lasker-gesellschaft.de/ http://www.chessbase.de/ http://www.humboldt-forum.de/ausstellungen/kempelen/",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-hennig_3",
            "jochen-bruning"
        ],
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "sammlungen",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1365",
        "featured": "f",
        "date": "2006-06-08",
        "body": "Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinPergamonmuseumBeteiligt: Vera D\u00fcnkel, Birgit SchneiderZur Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 pr\u00e4sentierten die Staatlichen Museen zu Berlin eine Ausstellung mit mehr als 250 Objekten zu zwei der \u00e4ltesten und zentralen Symbole der Menschheitskultur: Kreis und Kugel. Kunstsch\u00e4tze unterschiedlichster Epochen und Kulturen wurden mit naturwissenschaftlichen Objekten zu f\u00fcnf gro\u00dfen Leitthemen vereinigt.Kreis und Kugel geh\u00f6ren zu den bedeutendsten und \u00e4ltesten Symbole der menschlichen Zivilisation. Seit Jahrtausenden steht die Geometrie von Kreis und Kugel sinnbildlich f\u00fcr die Ordnung der Welt. In ihr gewinnen die Grundfragen nach den Gesetzen des Kosmos, von Macht, Zeit, Sch\u00f6nheit, Spiel und Zufall unverg\u00e4ngliche Gestalt. Die Ausstellung zeigt Werke der Staatlichen Museen zu Berlin zusammen mit Objekten der wissenschaftlichen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t in einem Panorama der Kulturgeschichte von den fr\u00fchen Kulturen bis in unsere Gegenwart.Die Staatlichen Museen zu Berlin wurden von wissenschaftlicher Seite durch die Abteilung \u00bbDas Technische Bild\u00ab des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin unterst\u00fctzt. Von Birgit Schneider und Vera D\u00fcnkel wurden Beitr\u00e4ge zur runden Form in Natur und Evolution sowie zur Anatomie des Auges, Instrumenten des Sehens und zur Symbolik des Blicks mit Exponaten aus den Sammlungsbest\u00e4nden der Humboldt-Universit\u00e4t kuratiert. Diese Themen entsprangen dabei zum Teil direkt den Forschungen der Abteilung. So vermittelte eine durch die Mitarbeiterinnen gestaltete Vitrine zum Thema \u00bbInstrumente des Sehens und der symbolisierte Blick\u00ab, dass instrumentell gepr\u00e4gte Seherfahrungen in Bilder zur\u00fcck wirken und deren Ikonographien pr\u00e4gen, indem sie ihnen formale Merkmale der apparativen Wahrnehmung etwa durch Mikroskop, Fernrohr und Kamera einschreiben. Der runde Ausschnitt in Bild und Film wurde zur Darstellungskonvention, die als Symbol f\u00fcr den Blick durch ein optisches Ger\u00e4t bis heute unmittelbar verstanden wird.Zur Ausstellung erschien ein Katalog mit vielf\u00e4ltigen Beitr\u00e4gen von Wissenschaftlern der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Autoren: Horst Bredekamp, Bernd Lindemann, Matthias Bruhn, Moritz Wullen, Bernd Ebert, Claus-Peter Haase, Hein Schulze Altcappenberg, Vera D\u00fcnkel und Birgit Schneider, Kathi Weise und andere.Staatliche Museen zu Berlin",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Pergamonmuseum, Berlin",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2006-06-30 12:00:00+02",
        "end_date": "2006-08-27 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinPergamonmuseumBeteiligt: Vera D\u00fcnkel, Birgit SchneiderZur Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 pr\u00e4sentierten die Staatlichen Museen zu Berlin eine Ausstellung mit mehr als 250 Objekten zu zwei der \u00e4ltesten und zentralen Symbole der Menschheitskultur: Kreis und Kugel. Kunstsch\u00e4tze unterschiedlichster Epochen und Kulturen wurden mit naturwissenschaftlichen Objekten zu f\u00fcnf gro\u00dfen Leitthemen vereinigt.Kreis und Kugel geh\u00f6ren zu den bedeutendsten und \u00e4ltesten Symbole der menschlichen Zivilisation. Seit Jahrtausenden steht die Geometrie von Kreis und Kugel sinnbildlich f\u00fcr die Ordnung der Welt. In ihr gewinnen die Grundfragen nach den Gesetzen des Kosmos, von Macht, Zeit, Sch\u00f6nheit, Spiel und Zufall unverg\u00e4ngliche Gestalt. Die Ausstellung zeigt Werke der Staatlichen Museen zu Berlin zusammen mit Objekten der wissenschaftlichen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t in einem Panorama der Kulturgeschichte von den fr\u00fchen Kulturen bis in unsere Gegenwart.Die Staatlichen Museen zu Berlin wurden von wissenschaftlicher Seite durch die Abteilung \u00bbDas Technische Bild\u00ab des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin unterst\u00fctzt. Von Birgit Schneider und Vera D\u00fcnkel wurden Beitr\u00e4ge zur runden Form in Natur und Evolution sowie zur Anatomie des Auges, Instrumenten des Sehens und zur Symbolik des Blicks mit Exponaten aus den Sammlungsbest\u00e4nden der Humboldt-Universit\u00e4t kuratiert. Diese Themen entsprangen dabei zum Teil direkt den Forschungen der Abteilung. So vermittelte eine durch die Mitarbeiterinnen gestaltete Vitrine zum Thema \u00bbInstrumente des Sehens und der symbolisierte Blick\u00ab, dass instrumentell gepr\u00e4gte Seherfahrungen in Bilder zur\u00fcck wirken und deren Ikonographien pr\u00e4gen, indem sie ihnen formale Merkmale der apparativen Wahrnehmung etwa durch Mikroskop, Fernrohr und Kamera einschreiben. Der runde Ausschnitt in Bild und Film wurde zur Darstellungskonvention, die als Symbol f\u00fcr den Blick durch ein optisches Ger\u00e4t bis heute unmittelbar verstanden wird.Zur Ausstellung erschien ein Katalog mit vielf\u00e4ltigen Beitr\u00e4gen von Wissenschaftlern der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Autoren: Horst Bredekamp, Bernd Lindemann, Matthias Bruhn, Moritz Wullen, Bernd Ebert, Claus-Peter Haase, Hein Schulze Altcappenberg, Vera D\u00fcnkel und Birgit Schneider, Kathi Weise und andere.Staatliche Museen zu Berlin",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "der-ball-ist-rund-kreis-kugel-kosmos",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Der Ball ist rund - Kreis Kugel Kosmos",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/der-ball-ist-rund-kreis-kugel-kosmos/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.smb.spk-berlin.de/smb/kalender/details.php?lang=de&#38;objID=9757&#38;typeId=10 http://www.smb.spk-berlin.de/smb/kalender/details.php?lang=de&#38;objID=9757&#38;typeId=10 http://www.smb.spk-berlin.de/smb/kalender/details.php?lang=de&#38;objID=9757&#38;typeId=10 http://www.smb.spk-berlin.de/smb/kalender/details.php?lang=de&#38;objID=9757&#38;typeId=10",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "horst-bredekamp_2"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1353",
        "featured": "f",
        "date": "1990-06-29",
        "body": "Ausstellung im Rahmen des 20j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der Universit\u00e4t Augsburg",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "1990-07-20 13:00:00+02",
        "end_date": "1990-09-20 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Ausstellung im Rahmen des 20j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der Universit\u00e4t Augsburg",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "wandel-des-astronomischen-weltbildes-bayerisch-schwaben",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Wandel des astronomischen Weltbildes in Bayerisch-Schwaben",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/wandel-des-astronomischen-weltbildes-bayerisch-schwaben/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1321",
        "featured": "f",
        "date": "2010-10-01",
        "body": "Alle Details zur Ausstellung hier",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Museum f\u00fcr Fotografie, Berlin",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2010-10-01 12:00:00+02",
        "end_date": "2011-01-09 19:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Alle Details zur Ausstellung hier",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "mikrofotografie-schonheit-jenseits-des-sichtbaren",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Mikrofotografie - Sch\u00f6nheit jenseits des Sichtbaren",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/mikrofotografie-schonheit-jenseits-des-sichtbaren/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.smb.museum/ausstellungen/detail/mikrofotografie.html http://www.smb.museum/ausstellungen/detail/mikrofotografie.html http://www.smb.museum/ausstellungen/detail/mikrofotografie.html http://www.smb.museum/ausstellungen/detail/mikrofotografie.html",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1358",
        "featured": "f",
        "date": "2009-07-09",
        "body": "Ein Werkstattblick:Ausstellung im Alten MuseumZur Ausstellungswebseite Erstmals stellen die Staatlichen Museen zu Berlin - Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz, die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin und die Zentral- und Landesbibliothek Berlin - als Partner und zuk\u00fcnftige Akteure des Humboldt-Forums mit der Ausstellung \\&quot;Das Humboldt-Forum im Schloss: Anders zur Welt kommen\\&quot; in der Form eines Werkstattblicks gemeinsame Leitideen vor.Das Humboldt-Forum, das seine Wirkungsst\u00e4tte im wieder errichteten Berliner Stadtschloss gegen\u00fcber der Museumsinsel finden wird, widmet sich der Begegnung der Kulturen der Welt. In Berlins historischer Mitte wird durch das kreative Zusammenspiel von Sammlungen, Forschungsaktivit\u00e4ten und Medienbest\u00e4nden der drei Partner ein dynamischer Ort der Weltkulturen entstehen. Die Ausstellung im Alten Museum pr\u00e4sentiert Konzepte, Ideen und Methoden, die im Humboldt-Forum zur Anwendung kommen, ohne in einer komprimierten Form sp\u00e4tere Inhalte vorwegzunehmen. Zahlreiche Exponate aus aller Welt f\u00fchren den kontinuierlichen Wandel von Kulturen, Kunst und Wissenschaft vor Augen.Drei gro\u00dfe Themenkomplexe stehen im Zentrum der Ausstellung:Ausgehend von der Kunstkammer die Geschichte des Sammelns meist au\u00dfereurop\u00e4ischer Objekte in Berlin und des Umgangs mit ihnen, die Deutung von Exponaten der Museen aus unterschiedlichen Perspektiven sowie die Relevanz aktueller Forschung, Technologien und Vermittlungsangebote der drei beteiligten Institutionen f\u00fcr das Humboldt-Forum.Im Rahmen des Museumsinselfestivals wird im Lustgarten eine Reihe von Veranstaltungen die Inhalte und Themen der Ausstellung aufnehmen und die Neugierde des Publikums wecken. So gewinnt der Besucher nicht nur beim Rundgang durch die Ausstellung, sondern auch schon vor dem Alten Museum einen differenzierten Einblick in die M\u00f6glichkeiten und Chancen des zuk\u00fcnftigen Wirkens auf dem Schlossplatz.Weitere Informationen:Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinDr. Katharina HenschenPressesprecherinUnter den Linden 6D-10099 BerlinTel 00 49/ (0)30/ 2093 2090Fax 00 49/ (0)30/ 2093 2447katharina.henschen@uv.hu-berlin.dewww.hu-berlin.deStiftung Preu\u00dfischer KulturbesitzDr. Stefanie HeinleinPresse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeitVon-der-Heydt-Str. 16 - 18D-10785 BerlinTel 00 49/ (0)30/ 25463 206Fax 00 49/ (0)30/ 25463 268heinlein@hv.spk-berlin.dewww.preussischer-kulturbesitz.deStaatliche Museen zu BerlinGeneraldirektionMechtild KronenbergLeiterin der Abteilung Presse,Kommunikation und SponsoringAnne Sch\u00e4fer-JunkerPresseStauffenbergstra\u00dfe 41D-10785 BerlinTel 00 49/ (0)30/ 266 42 3402Fax 00 49/ (0)30/ 266 42 3409presse@smb.spk-berlin.dewww.smb.museumZentral- und Landesbibliothek BerlinSabine WalzLeitung Presse/PR - KulturprogrammWebredaktionChristiane Kleist-FiedlerStellvertr. LeitungPresse - Kulturprogramm - KooperationenBreite Stra\u00dfe 30 - 36D-10178 BerlinTel 00 49/ (0)30/ 90226 729 / 161Fax 00 49/ (0)30/ 90226 662presse@zlb.dewww.zlb.de",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 839}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Altes Museum",
        "location_address": "Am L",
        "location_address2": "http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/altes-museum/ausstellungen/detail/anders-zur-welt-kommen-das-humboldt-forum-im-schloss.html http://www.hu-berlin.de/ http://www.preussischer-kulturbesitz.de/ http://www.smb.museum/ http://www.zlb.de/ http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/altes-museum/ausstellungen/detail/anders-zur-welt-kommen-das-humboldt-forum-im-schloss.html http://www.hu-berlin.de/ http://www.preussischer-kulturbesitz.de/ http://www.smb.museum/ http://www.zlb.de/",
        "start_date": "",
        "end_date": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "ustgarten 10178 Berlin",
        "featured": "",
        "date": "2009-07-09 12:00:00+02",
        "body": "2010-01-17 19:00:00+01",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "",
        "location_title": "Ein Werkstattblick:Ausstellung im Alten MuseumZur Ausstellungswebseite Erstmals stellen die Staatlichen Museen zu Berlin - Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz, die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin und die Zentral- und Landesbibliothek Berlin - als Partner und zuk\u00fcnftige Akteure des Humboldt-Forums mit der Ausstellung \\&quot;Das Humboldt-Forum im Schloss: Anders zur Welt kommen\\&quot; in der Form eines Werkstattblicks gemeinsame Leitideen vor.Das Humboldt-Forum, das seine Wirkungsst\u00e4tte im wieder errichteten Berliner Stadtschloss gegen\u00fcber der Museumsinsel finden wird, widmet sich der Begegnung der Kulturen der Welt. In Berlins historischer Mitte wird durch das kreative Zusammenspiel von Sammlungen, Forschungsaktivit\u00e4ten und Medienbest\u00e4nden der drei Partner ein dynamischer Ort der Weltkulturen entstehen. Die Ausstellung im Alten Museum pr\u00e4sentiert Konzepte, Ideen und Methoden, die im Humboldt-Forum zur Anwendung kommen, ohne in einer komprimierten Form sp\u00e4tere Inhalte vorwegzunehmen. Zahlreiche Exponate aus aller Welt f\u00fchren den kontinuierlichen Wandel von Kulturen, Kunst und Wissenschaft vor Augen.Drei gro\u00dfe Themenkomplexe stehen im Zentrum der Ausstellung:Ausgehend von der Kunstkammer die Geschichte des Sammelns meist au\u00dfereurop\u00e4ischer Objekte in Berlin und des Umgangs mit ihnen, die Deutung von Exponaten der Museen aus unterschiedlichen Perspektiven sowie die Relevanz aktueller Forschung, Technologien und Vermittlungsangebote der drei beteiligten Institutionen f\u00fcr das Humboldt-Forum.Im Rahmen des Museumsinselfestivals wird im Lustgarten eine Reihe von Veranstaltungen die Inhalte und Themen der Ausstellung aufnehmen und die Neugierde des Publikums wecken. So gewinnt der Besucher nicht nur beim Rundgang durch die Ausstellung, sondern auch schon vor dem Alten Museum einen differenzierten Einblick in die M\u00f6glichkeiten und Chancen des zuk\u00fcnftigen Wirkens auf dem Schlossplatz.Weitere Informationen:Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinDr. Katharina HenschenPressesprecherinUnter den Linden 6D-10099 BerlinTel 00 49/ (0)30/ 2093 2090Fax 00 49/ (0)30/ 2093 2447katharina.henschen@uv.hu-berlin.dewww.hu-berlin.deStiftung Preu\u00dfischer KulturbesitzDr. Stefanie HeinleinPresse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeitVon-der-Heydt-Str. 16 - 18D-10785 BerlinTel 00 49/ (0)30/ 25463 206Fax 00 49/ (0)30/ 25463 268heinlein@hv.spk-berlin.dewww.preussischer-kulturbesitz.deStaatliche Museen zu BerlinGeneraldirektionMechtild KronenbergLeiterin der Abteilung Presse,Kommunikation und SponsoringAnne Sch\u00e4fer-JunkerPresseStauffenbergstra\u00dfe 41D-10785 BerlinTel 00 49/ (0)30/ 266 42 3402Fax 00 49/ (0)30/ 266 42 3409presse@smb.spk-berlin.dewww.smb.museumZentral- und Landesbibliothek BerlinSabine WalzLeitung Presse/PR - KulturprogrammWebredaktionChristiane Kleist-FiedlerStellvertr. LeitungPresse - Kulturprogramm - KooperationenBreite Stra\u00dfe 30 - 36D-10178 BerlinTel 00 49/ (0)30/ 90226 729 / 161Fax 00 49/ (0)30/ 90226 662presse@zlb.dewww.zlb.de",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "",
        "end_date": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/altes-museum/ausstellungen/detail/anders-zur-welt-kommen-das-humboldt-forum-im-schloss.html http://www.hu-berlin.de/ http://www.preussischer-kulturbesitz.de/ http://www.smb.museum/ http://www.zlb.de/ http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/altes-museum/ausstellungen/detail/anders-zur-welt-kommen-das-humboldt-forum-im-schloss.html http://www.hu-berlin.de/ http://www.preussischer-kulturbesitz.de/ http://www.smb.museum/ http://www.zlb.de/",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "anders-zur-welt-kommen-das-humboldt-forum-im-schloss",
        "featured": "",
        "date": "",
        "body": "Anders zur Welt kommen: Das Humboldt Forum im Schloss",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "",
        "location_title": "/home/anders-zur-welt-kommen-das-humboldt-forum-im-schloss/",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "t",
        "end_date": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1342",
        "featured": "f",
        "date": "2004-06-11",
        "body": "Die Ausstellung war die erste in Berlin, die sich ausschlie\u00dflich englischer Kunst widmete und mehr als 150 Meisterwerke der Pr\u00e4raffaeliten zeigte. Gerade ihre Landschaftsbilder verdeutlichen den Bruch dieser K\u00fcnstlervereinigung mit \u00fcberkommenen Darstellungstraditionen. Kulturelle Verwerfungen zwischen technischem Fortschritt, Glaubensverlust und der Suche nach objektivierbaren Wahrheiten werden darin sichtbar.In Erg\u00e4nzung zu den Gem\u00e4lden und Zeichnungen pr\u00e4sentierte das Hermann von Helmholtz-Zentrum einen Raum zur Entwicklung der Naturwissenschaften in England des fr\u00fchen 19. Jahrhunderts, in dessen Zentrum der Kunstkritiker und Kulturphilosoph John Ruskin stand.Ausstellungser\u00f6ffnung 10. Juni 2004Es sprachen:Peter-Klaus Schuster, Generaldirektor der Staatlichen Museen zu BerlinSir Peter Torry, Britischer BotschafterStephen Deuchar, Direktor Tate BritainMoritz Wullen, AusstellungskuratorBegleitprogrammDas Veranstaltungsprogramm wurde von den Staatlichen Museen zu Berlin und dem Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik (HU) in Kooperation mit der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung realisiert. Zentrales Thema war die Natur als gemeinsame Vision von Kunst und Wissenschaft in Geschichte und Gegenwart.Vortr\u00e4ge in der Rotunde des Alten MuseumsEinf\u00fchrungsvortrag der englischen Kuratoren Prof. Dr. Allan Staley und Christopher NewallThe Pre-Raphaelite Landscapemit Unterst\u00fctzung des British Council12.6.2004Prof. Dr. Hans Walter Lack, Botanischer Garten und Botanisches Museum Berlin-Dahlem, Freie Universit\u00e4t BerlinDie botanische Illustration22.6.2004Prof. Dr. Wolfgang Kemp, Universit\u00e4t HamburgJohn Millais und die Ruskins im schottischen Hochland \u2013 eine literarische Soir\u00e9e \u00fcber die Liebe zu den Steinen und die andere Liebe29.6.2004Streitgespr\u00e4ch:Prof. Dr. Hansj\u00f6rg K\u00fcster, Universit\u00e4t Hannover und Herman Prigann, Landschaftsk\u00fcnstler, WienModeration: Dr. Eckhart Gillen, Publizist, Museumsp\u00e4dagogischer Dienst, BerlinManipulierte Natur - humanisierte Natur. Aspekte des menschlichen Umgangs mit Landschaft6.7.2004Dokumentation(Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung)Dr. Jenny Gaschke, Staatsgalerie StuttgartJohn Ruskin und das Eisen20.7.2004Thilo Habel M.A., Helmholtz-Zentrum f\u00fcr KulturtechnikNatur gestochen und ge\u00e4tzt. Landschaftsdarstellungen in wissenschaftlichen Werken27.7.2004Prof. Dr. Werner Busch, Freie Universit\u00e4t Berlin\u201eConstable und Turner\u201c10.8.2004Dr. Claude Keisch, ehemaliger Kurator der Alten Nationalgalerie, Staatliche Museen zu BerlinMenzel und die Fotografie17.8.2004Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning, Helmholtz-Zentrum f\u00fcr KulturtechnikFocus Humboldt24.8.2004",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 807}, {\\&quot;image\\&quot;: 808}, {\\&quot;image\\&quot;: 806}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Altes Museum (Museumsinsel, Berlin-Mitte)",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2004-06-11 12:00:00+02",
        "end_date": "2004-09-05 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Die Ausstellung war die erste in Berlin, die sich ausschlie\u00dflich englischer Kunst widmete und mehr als 150 Meisterwerke der Pr\u00e4raffaeliten zeigte. Gerade ihre Landschaftsbilder verdeutlichen den Bruch dieser K\u00fcnstlervereinigung mit \u00fcberkommenen Darstellungstraditionen. Kulturelle Verwerfungen zwischen technischem Fortschritt, Glaubensverlust und der Suche nach objektivierbaren Wahrheiten werden darin sichtbar.In Erg\u00e4nzung zu den Gem\u00e4lden und Zeichnungen pr\u00e4sentierte das Hermann von Helmholtz-Zentrum einen Raum zur Entwicklung der Naturwissenschaften in England des fr\u00fchen 19. Jahrhunderts, in dessen Zentrum der Kunstkritiker und Kulturphilosoph John Ruskin stand.Ausstellungser\u00f6ffnung 10. Juni 2004Es sprachen:Peter-Klaus Schuster, Generaldirektor der Staatlichen Museen zu BerlinSir Peter Torry, Britischer BotschafterStephen Deuchar, Direktor Tate BritainMoritz Wullen, AusstellungskuratorBegleitprogrammDas Veranstaltungsprogramm wurde von den Staatlichen Museen zu Berlin und dem Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik (HU) in Kooperation mit der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung realisiert. Zentrales Thema war die Natur als gemeinsame Vision von Kunst und Wissenschaft in Geschichte und Gegenwart.Vortr\u00e4ge in der Rotunde des Alten MuseumsEinf\u00fchrungsvortrag der englischen Kuratoren Prof. Dr. Allan Staley und Christopher NewallThe Pre-Raphaelite Landscapemit Unterst\u00fctzung des British Council12.6.2004Prof. Dr. Hans Walter Lack, Botanischer Garten und Botanisches Museum Berlin-Dahlem, Freie Universit\u00e4t BerlinDie botanische Illustration22.6.2004Prof. Dr. Wolfgang Kemp, Universit\u00e4t HamburgJohn Millais und die Ruskins im schottischen Hochland \u2013 eine literarische Soir\u00e9e \u00fcber die Liebe zu den Steinen und die andere Liebe29.6.2004Streitgespr\u00e4ch:Prof. Dr. Hansj\u00f6rg K\u00fcster, Universit\u00e4t Hannover und Herman Prigann, Landschaftsk\u00fcnstler, WienModeration: Dr. Eckhart Gillen, Publizist, Museumsp\u00e4dagogischer Dienst, BerlinManipulierte Natur - humanisierte Natur. Aspekte des menschlichen Umgangs mit Landschaft6.7.2004Dokumentation(Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung)Dr. Jenny Gaschke, Staatsgalerie StuttgartJohn Ruskin und das Eisen20.7.2004Thilo Habel M.A., Helmholtz-Zentrum f\u00fcr KulturtechnikNatur gestochen und ge\u00e4tzt. Landschaftsdarstellungen in wissenschaftlichen Werken27.7.2004Prof. Dr. Werner Busch, Freie Universit\u00e4t Berlin\u201eConstable und Turner\u201c10.8.2004Dr. Claude Keisch, ehemaliger Kurator der Alten Nationalgalerie, Staatliche Museen zu BerlinMenzel und die Fotografie17.8.2004Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning, Helmholtz-Zentrum f\u00fcr KulturtechnikFocus Humboldt24.8.2004",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "natur-als-vision-meisterwerke-der-englischen-praraffaeliten",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Natur als Vision. Meisterwerke der englischen Pr\u00e4raffaeliten.",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/natur-als-vision-meisterwerke-der-englischen-praraffaeliten/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.bpb.de/veranstaltungen/dokumentation/129382/streitgespraech-manipulierte-natur-humanisierte-natur http://www.bpb.de/veranstaltungen/dokumentation/129382/streitgespraech-manipulierte-natur-humanisierte-natur http://www.bpb.de/veranstaltungen/dokumentation/129382/streitgespraech-manipulierte-natur-humanisierte-natur http://www.bpb.de/veranstaltungen/dokumentation/129382/streitgespraech-manipulierte-natur-humanisierte-natur",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "sammlungen",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1306",
        "featured": "f",
        "date": "2006-12-15",
        "body": "Konzept: Anita Hermannst\u00e4dter, J\u00f6rn M\u00fcnkner",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Foyer der Humboldt-Universit\u00e4t, Unter den Linden 6",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2006-12-15 10:00:00+01",
        "end_date": "2006-02-10 19:30:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Konzept: Anita Hermannst\u00e4dter, J\u00f6rn M\u00fcnkner",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "aufgedeckt-und-rumgedreht-interaktive-flugblatter-der-fruhen-neuzeit",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Aufgedeckt und rumgedreht. Interaktive Flugbl\u00e4tter der Fr\u00fchen Neuzeit",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/aufgedeckt-und-rumgedreht-interaktive-flugblatter-der-fruhen-neuzeit/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "bild-schrift-zahl-grundungsprojekt-des-helmholtz-zentrums-fur-kulturtechnik"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk",
            "sammlungen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1360",
        "featured": "f",
        "date": "2009-09-30",
        "body": "Eine Ausstellung der Universit\u00e4tsbibliotheken Basel (5.9. bis 14.11.2009) und Graz (3.11.2009 bis 12.2.2010). Wissenschaftliche Leitung: Georg Germann (Bern) f\u00fcr Basel und Josef Ploder (Institut f\u00fcr Kunstgeschichte, KFU Graz) f\u00fcr Graz.Beteiligt: Karsten Heck (Katalogbeitrag, unterst\u00fctzende Kuratierung einer Sektion)Heinrich von Geym\u00fcller war ein bedeutender Architekturhistoriker des 19. Jahrhunderts, der wichtige methodologische Beitr\u00e4ge zur Architekturgeschichtsforschung geleistet hat.Geym\u00fcllers wissenschaftsgeschichtliche Bedeutung liegt vor allem darin, dass er \u2013 nach einigen spektakul\u00e4ren Entdeckungen vor allem in der Graphiksammlung der Uffizien in Florenz \u2013 die Erforschung der italienischen Renaissancearchitektur auf eine neue Basis stellen konnte, indem er einerseits die Bedeutung von Architekturzeichnungen f\u00fcr die Baugeschichte erkannte und andererseits Methoden zur Erschlie\u00dfung dieser wichtigen Entwurfsdokumente erarbeitete.Eine weitere Leistung Geym\u00fcllers bestand in seinem Bestreben, diese graphischen Dokumente der Bau- und Entwurfsgeschichte in m\u00f6glichst guten Abbildungen (Faksimile) zu reproduzieren, was zur Folge hatte, dass die wichtigsten graphischen Dokumente etwa zur Bau- und Entwurfsgeschichte von St. Peter in Rom in ihren Reproduktionen durch Geym\u00fcller aus dem 19. Jahrhundert deutlich detail- und kontrastreicher sind, als die heute weitgehend verblassten Originale.Die Ausstellung bezieht sich wesentlich auf einen bislang vernachl\u00e4ssigten Aspekt von Geym\u00fcllers architekturhistorischer Forschungst\u00e4tigkeit, n\u00e4mlich seine Versuche, die oft sehr kryptischen, widerspr\u00fcchlichen und z. T. sehr schwer verst\u00e4ndlichen Skizzen und Entw\u00fcrfe f\u00fcr St. Peter in Rom (Bramante, Raffael, Peruzzi, Fra Giocondo, Giuliano und Antonio da Sangallo) zu \u201erekonstruieren\u201c. In diesem sehr reichen Fundus an Rekonstruktionsversuchen offenbart sich ein leidenschaftlicher K\u00fcnstler ganz im Geiste seiner Zeit und, fast nebenbei \u2013 das ist vor allem f\u00fcr die Ausstellung von gro\u00dfer Bedeutung \u2013 ein ganz hervorragender Zeichner.Am Beispiel der \\&quot;Graphischen Darstellung des Renaissance-Stils in Frankreich\\&quot; erweist sich Geym\u00fcllers graphisch rekonstruierende Methodik der Architekturgeschichtsschreibung auch im systematisch-theoretischen Denken - \u00fcber die r\u00e4umliche Darstellung hinaus - geradezu als auf das Medium der Zeichnung angewiesen. Sein technizistisch und organisch zugleich anmutendes Diagramm der Stilentwickung ist ein singul\u00e4res Bilddokument stilkritischer Kunstgeschichtsschreibung des 19. Jahrhunderts.Zur Ausstellungsseite auf der Homepage der Universit\u00e4t Graz",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 822}, {\\&quot;image\\&quot;: 823}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Universit\u00e4tsbibliothek Basel",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2009-09-30 12:00:00+02",
        "end_date": "2010-02-12 19:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Eine Ausstellung der Universit\u00e4tsbibliotheken Basel (5.9. bis 14.11.2009) und Graz (3.11.2009 bis 12.2.2010). Wissenschaftliche Leitung: Georg Germann (Bern) f\u00fcr Basel und Josef Ploder (Institut f\u00fcr Kunstgeschichte, KFU Graz) f\u00fcr Graz.Beteiligt: Karsten Heck (Katalogbeitrag, unterst\u00fctzende Kuratierung einer Sektion)Heinrich von Geym\u00fcller war ein bedeutender Architekturhistoriker des 19. Jahrhunderts, der wichtige methodologische Beitr\u00e4ge zur Architekturgeschichtsforschung geleistet hat.Geym\u00fcllers wissenschaftsgeschichtliche Bedeutung liegt vor allem darin, dass er \u2013 nach einigen spektakul\u00e4ren Entdeckungen vor allem in der Graphiksammlung der Uffizien in Florenz \u2013 die Erforschung der italienischen Renaissancearchitektur auf eine neue Basis stellen konnte, indem er einerseits die Bedeutung von Architekturzeichnungen f\u00fcr die Baugeschichte erkannte und andererseits Methoden zur Erschlie\u00dfung dieser wichtigen Entwurfsdokumente erarbeitete.Eine weitere Leistung Geym\u00fcllers bestand in seinem Bestreben, diese graphischen Dokumente der Bau- und Entwurfsgeschichte in m\u00f6glichst guten Abbildungen (Faksimile) zu reproduzieren, was zur Folge hatte, dass die wichtigsten graphischen Dokumente etwa zur Bau- und Entwurfsgeschichte von St. Peter in Rom in ihren Reproduktionen durch Geym\u00fcller aus dem 19. Jahrhundert deutlich detail- und kontrastreicher sind, als die heute weitgehend verblassten Originale.Die Ausstellung bezieht sich wesentlich auf einen bislang vernachl\u00e4ssigten Aspekt von Geym\u00fcllers architekturhistorischer Forschungst\u00e4tigkeit, n\u00e4mlich seine Versuche, die oft sehr kryptischen, widerspr\u00fcchlichen und z. T. sehr schwer verst\u00e4ndlichen Skizzen und Entw\u00fcrfe f\u00fcr St. Peter in Rom (Bramante, Raffael, Peruzzi, Fra Giocondo, Giuliano und Antonio da Sangallo) zu \u201erekonstruieren\u201c. In diesem sehr reichen Fundus an Rekonstruktionsversuchen offenbart sich ein leidenschaftlicher K\u00fcnstler ganz im Geiste seiner Zeit und, fast nebenbei \u2013 das ist vor allem f\u00fcr die Ausstellung von gro\u00dfer Bedeutung \u2013 ein ganz hervorragender Zeichner.Am Beispiel der \\&quot;Graphischen Darstellung des Renaissance-Stils in Frankreich\\&quot; erweist sich Geym\u00fcllers graphisch rekonstruierende Methodik der Architekturgeschichtsschreibung auch im systematisch-theoretischen Denken - \u00fcber die r\u00e4umliche Darstellung hinaus - geradezu als auf das Medium der Zeichnung angewiesen. Sein technizistisch und organisch zugleich anmutendes Diagramm der Stilentwickung ist ein singul\u00e4res Bilddokument stilkritischer Kunstgeschichtsschreibung des 19. Jahrhunderts.Zur Ausstellungsseite auf der Homepage der Universit\u00e4t Graz",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "heinrich-von-geymuller-1839-1909-architekturforscher-und-architekturzeichner",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Heinrich von Geym\u00fcller (1839 - 1909) - Architekturforscher und Architekturzeichner",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/heinrich-von-geymuller-1839-1909-architekturforscher-und-architekturzeichner/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.ub.unibas.ch/ub-hauptbibliothek/newsdetail/?no_cache=1&#38;tx_ttnews[tt_news]=93&#38;cHash=520c667d21 http://www.uni-graz.at/ubwww/aktuelles-ub/ausstellungen/ausstellungen-2009-geymueller.htm https://online.uni-graz.at/kfu_online/visitenkarte.show_vcard?cperson_nr=54350 http://www.uni-graz.at/ubwww/aktuelles-ub/ausstellungen/ausstellungen-2009-geymueller.htm http://www.ub.unibas.ch/ub-hauptbibliothek/newsdetail/?no_cache=1&#38;tx_ttnews[tt_news]=93&#38;cHash=520c667d21 http://www.uni-graz.at/ubwww/aktuelles-ub/ausstellungen/ausstellungen-2009-geymueller.htm https://online.uni-graz.at/kfu_online/visitenkarte.show_vcard?cperson_nr=54350 http://www.uni-graz.at/ubwww/aktuelles-ub/ausstellungen/ausstellungen-2009-geymueller.htm http://www.ub.unibas.ch/ub-hauptbibliothek/newsdetail/?no_cache=1&#38;tx_ttnews[tt_news]=93&#38;cHash=520c667d21 http://www.uni-graz.at/ubwww/aktuelles-ub/ausstellungen/ausstellungen-2009-geymueller.htm https://online.uni-graz.at/kfu_online/visitenkarte.show_vcard?cperson_nr=54350 http://www.uni-graz.at/ubwww/aktuelles-ub/ausstellungen/ausstellungen-2009-geymueller.htm http://www.ub.unibas.ch/ub-hauptbibliothek/newsdetail/?no_cache=1&#38;tx_ttnews[tt_news]=93&#38;cHash=520c667d21 http://www.uni-graz.at/ubwww/aktuelles-ub/ausstellungen/ausstellungen-2009-geymueller.htm https://online.uni-graz.at/kfu_online/visitenkarte.show_vcard?cperson_nr=54350 http://www.uni-graz.at/ubwww/aktuelles-ub/ausstellungen/ausstellungen-2009-geymueller.htm",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1420",
        "featured": "f",
        "date": "2013-09-07",
        "body": "Am Samstag, 7. September 2013, und am Sonntag, 8. September 2013, ist das Tieranatomische Theater im Rahmen der Veranstaltung \u00bbTag des offenen Denkmals\u00ab von 14 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.Am Sonntag, 8. September 2013, finden au\u00dferdem zu jeder vollen Stunde ca. 30-min\u00fctige F\u00fchrungen (max. 20 Personen) durch das Tieranatomische Theater statt:14 Uhr: F\u00fchrung durch einen studentischen Mitarbeiter15 Uhr: F\u00fchrung durch Herrn Prof. Dr. Theodor Hiepe16 Uhr: F\u00fchrung durch Frau Prof. Dr. Dorothea Beutling17 Uhr: F\u00fchrung durch einen studentischen MitarbeiterTreffpunkt f\u00fcr die F\u00fchrungen:Im Eingangsbereich des Tieranatomischen Theaters, jeweils 15 Minuten vor dem Beginn der F\u00fchrung.Die F\u00fchrungen sind kostenlos.Eine Voranmeldung ist leider nicht m\u00f6glich.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2013-09-07 16:00:00+02",
        "end_date": "2013-09-18 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Am Samstag, 7. September 2013, und am Sonntag, 8. September 2013, ist das Tieranatomische Theater im Rahmen der Veranstaltung \u00bbTag des offenen Denkmals\u00ab von 14 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.Am Sonntag, 8. September 2013, finden au\u00dferdem zu jeder vollen Stunde ca. 30-min\u00fctige F\u00fchrungen (max. 20 Personen) durch das Tieranatomische Theater statt:14 Uhr: F\u00fchrung durch einen studentischen Mitarbeiter15 Uhr: F\u00fchrung durch Herrn Prof. Dr. Theodor Hiepe16 Uhr: F\u00fchrung durch Frau Prof. Dr. Dorothea Beutling17 Uhr: F\u00fchrung durch einen studentischen MitarbeiterTreffpunkt f\u00fcr die F\u00fchrungen:Im Eingangsbereich des Tieranatomischen Theaters, jeweils 15 Minuten vor dem Beginn der F\u00fchrung.Die F\u00fchrungen sind kostenlos.Eine Voranmeldung ist leider nicht m\u00f6glich.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "tag-des-offenen-denkmals",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tag des offenen Denkmals",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/tag-des-offenen-denkmals/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1362",
        "featured": "f",
        "date": "2007-06-27",
        "body": "Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Geisteswissenschaften 2007Pergamonmuseum, Berlin27. Juni - 9. September 2007Beteiligt: Angela Fischel, Margarete Pratschke\u00bbDas abc der Bilder\u00ab ist der Ausstellungsbeitrag der Staatlichen Museen zu Berlin zum Jahr der Geisteswissenschaften, das unter dem Motto \u00bbDas ABC der Menschheit\u00ab steht. Thema der Ausstellung ist die Magie von Sprache und Schriftzeichen in der Bildenden Kunst von den fr\u00fchen Hochkulturen bis in das 21. Jahrhundert. Meisterwerke der kunstgeschichtlichen, ethnologischen und arch\u00e4ologischen Sammlungen verbinden sich zu einem Jahrtausendpanorama, das alle Medien umfasst: Malerei, Kalligraphie, Skulptur, Fotografie und Video-Kunst. Leihgaben aus den Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin er\u00f6ffnen zus\u00e4tzliche Perspektiven auf die Kombination von Bildern und Texten in den Wissenschaften.Die Staatlichen Museen zu Berlin werden von wissenschaftlicher Seite durch die Abteilung \u00bbDas Technische Bild\u00ab des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin unterst\u00fctzt. Von Angela Fischel und Margarete Pratschke wurde ein Beitrag zu \u00bbSchrift als Bildk\u00f6rper der Wissenschaft\u00ab mit Exponaten aus den Sammlungsbest\u00e4nden der Humboldt-Universit\u00e4t kuratiert: Schrift, Beschriftungen und Schriftkonfigurierungen pr\u00e4gen die Arbeit in der Wissenschaft, das Schreiben ist hier so selbstverst\u00e4ndlich, dass sie kaum reflektiert wird. Die Schrift dient der Forschung, der Speicherung von Wissen und ihrer Repr\u00e4sentation. In den Beitr\u00e4gen aus der Abteilung \u00bbDas Technische Bild\u00ab soll die Schrift als visuelle Wissens- und als K\u00f6rpertechnik erfahrbar werden, dabei soll zum einen die Materialit\u00e4t von Schriftdokumenten und die in ihnen dokumentierte Technik des Schreibens selbst zum Ausstellungsobjekt werden. Diesem Themenfeld wird der Bereich des Tableaus gegen\u00fcbergestellt: die visuelle Anordnung von Wissen und die Konstruktion von Zusammenh\u00e4ngen in Tabellen und \u00dcbersichtstafeln. Damit sind zwei explizit wissenschaftsspezifische Themen angesprochen, die in einem Kontrast zu spielerisch-k\u00fcnstlerischen Verwendungen von Schriften und Texten stehen. Gezeigt werden Objekte aus dem 19. Jahrhundert.Zur Ausstellung erscheint ein Katalog mit vielf\u00e4ltigen Beitr\u00e4gen von Wissenschaftlern der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Thema \u00bbBild und Text\u00ab.Zur Ausstellungsseite",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 828}, {\\&quot;image\\&quot;: 829}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Pergamonmuseum, Berlin",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2007-06-30 12:00:00+02",
        "end_date": "2007-09-09 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Geisteswissenschaften 2007Pergamonmuseum, Berlin27. Juni - 9. September 2007Beteiligt: Angela Fischel, Margarete Pratschke\u00bbDas abc der Bilder\u00ab ist der Ausstellungsbeitrag der Staatlichen Museen zu Berlin zum Jahr der Geisteswissenschaften, das unter dem Motto \u00bbDas ABC der Menschheit\u00ab steht. Thema der Ausstellung ist die Magie von Sprache und Schriftzeichen in der Bildenden Kunst von den fr\u00fchen Hochkulturen bis in das 21. Jahrhundert. Meisterwerke der kunstgeschichtlichen, ethnologischen und arch\u00e4ologischen Sammlungen verbinden sich zu einem Jahrtausendpanorama, das alle Medien umfasst: Malerei, Kalligraphie, Skulptur, Fotografie und Video-Kunst. Leihgaben aus den Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin er\u00f6ffnen zus\u00e4tzliche Perspektiven auf die Kombination von Bildern und Texten in den Wissenschaften.Die Staatlichen Museen zu Berlin werden von wissenschaftlicher Seite durch die Abteilung \u00bbDas Technische Bild\u00ab des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin unterst\u00fctzt. Von Angela Fischel und Margarete Pratschke wurde ein Beitrag zu \u00bbSchrift als Bildk\u00f6rper der Wissenschaft\u00ab mit Exponaten aus den Sammlungsbest\u00e4nden der Humboldt-Universit\u00e4t kuratiert: Schrift, Beschriftungen und Schriftkonfigurierungen pr\u00e4gen die Arbeit in der Wissenschaft, das Schreiben ist hier so selbstverst\u00e4ndlich, dass sie kaum reflektiert wird. Die Schrift dient der Forschung, der Speicherung von Wissen und ihrer Repr\u00e4sentation. In den Beitr\u00e4gen aus der Abteilung \u00bbDas Technische Bild\u00ab soll die Schrift als visuelle Wissens- und als K\u00f6rpertechnik erfahrbar werden, dabei soll zum einen die Materialit\u00e4t von Schriftdokumenten und die in ihnen dokumentierte Technik des Schreibens selbst zum Ausstellungsobjekt werden. Diesem Themenfeld wird der Bereich des Tableaus gegen\u00fcbergestellt: die visuelle Anordnung von Wissen und die Konstruktion von Zusammenh\u00e4ngen in Tabellen und \u00dcbersichtstafeln. Damit sind zwei explizit wissenschaftsspezifische Themen angesprochen, die in einem Kontrast zu spielerisch-k\u00fcnstlerischen Verwendungen von Schriften und Texten stehen. Gezeigt werden Objekte aus dem 19. Jahrhundert.Zur Ausstellung erscheint ein Katalog mit vielf\u00e4ltigen Beitr\u00e4gen von Wissenschaftlern der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Thema \u00bbBild und Text\u00ab.Zur Ausstellungsseite",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-abc-der-bilder",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das abc der Bilder",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-abc-der-bilder/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.humboldt-forum.de/ausstellungen/abc/ http://www.humboldt-forum.de/ausstellungen/abc/ http://www.humboldt-forum.de/ausstellungen/abc/ http://www.humboldt-forum.de/ausstellungen/abc/",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1413",
        "featured": "f",
        "date": "2015-03-19",
        "body": "Ein Krokodil sonnt sich zwischen Pappkartons, ein geh\u00f6rnter L\u00f6we streckt seine Schnauze unter einem Tischtuch in die Luft und ein afrikanischer Strau\u00df steht unter einem guten Stern.Der italienische Fotograf Louis de Belle hat ein privates Kuriosit\u00e4tenkabinett besucht und dort eine skurrile Anordnung von teilweise verpackten und in alle m\u00f6glichen und unm\u00f6glichen Zusammenh\u00e4nge gestellte Jagdtroph\u00e4en dokumentiert. Die Fotografien entstanden auf Einladung des Sammlers in dessen Mail\u00e4nder Appartement. Louis de Belle entschied sich, die Tiere nicht neu zu arrangieren, sondern mit der vorgefundenen Situation zu arbeiten und sie als \u00bbFailed Dioramas\u00ab (gescheiterte Dioramen) zu interpretieren.Louis de Belles Bilder zeigen die Tiere in merkw\u00fcrdigen bis grotesken Zusammenh\u00e4ngen mit den Einrichtungsgegenst\u00e4nden in der Wohnung. Dieser ungew\u00f6hnliche Einblick in eine private Sammlung dokumentiert einerseits das Scheitern des Sammlers, die Troph\u00e4en nach den bekannten Regeln der Kunst zu inszenieren. Die Fotografien lassen sich zudem in der Tradition des \u00bbTierst\u00fccks\u00ab interpretieren. Das Tierst\u00fcck entwickelte sich in der Malerei des 16.Jahrhunderts als Gattung des Stilllebens. Dargestellt wurden tote Tiere, auch hier meistens erjagtes Wild. Louis de Belles Arbeit aktualisiert diese Darstellungsform in einem zeitgen\u00f6ssischen Kontext. Wie historische Stillleben zeigen seine Fotografien die Tiere als Teil von arrangierten Objektensembles. Sie offenbaren darunter wunderbar gerahmte Dialoge wie der von verpacktem Gazellensch\u00e4del und Motorradhelm, in denen der K\u00fcnstler mit viel Humor eine vergleichende Anatomie zwischen Mensch und Tier durchscheinen l\u00e4sst.Die Ausstellung wird in der Bibliothek des Tieranatomischen Theaters gezeigt. Dort wird demn\u00e4chst eine nach wissenschaftlichen Kriterien geordnete Sammlungsschau der Humboldt-Universit\u00e4t dauerhaft einziehen. Vorerst sind die Schr\u00e4nke leer. Im Kontrast zu deren strenger Ordnung inszeniert Louis de Belle seine Arbeiten als ephemere Fotoinstallation.Zur Ausstellung erscheint das Buch \u00bbLouis de Belle: Failed Dioramas\u00ab in limitierter und signierter Auflage.Kuratiert von Felix Sattler.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "Philippstr. 12/13, Haus 3, 10115 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2015-03-19 20:00:00+01",
        "end_date": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "729",
        "body_de": "Ein Krokodil sonnt sich zwischen Pappkartons, ein geh\u00f6rnter L\u00f6we streckt seine Schnauze unter einem Tischtuch in die Luft und ein afrikanischer Strau\u00df steht unter einem guten Stern.Der italienische Fotograf Louis de Belle hat ein privates Kuriosit\u00e4tenkabinett besucht und dort eine skurrile Anordnung von teilweise verpackten und in alle m\u00f6glichen und unm\u00f6glichen Zusammenh\u00e4nge gestellte Jagdtroph\u00e4en dokumentiert. Die Fotografien entstanden auf Einladung des Sammlers in dessen Mail\u00e4nder Appartement. Louis de Belle entschied sich, die Tiere nicht neu zu arrangieren, sondern mit der vorgefundenen Situation zu arbeiten und sie als \u00bbFailed Dioramas\u00ab (gescheiterte Dioramen) zu interpretieren.Louis de Belles Bilder zeigen die Tiere in merkw\u00fcrdigen bis grotesken Zusammenh\u00e4ngen mit den Einrichtungsgegenst\u00e4nden in der Wohnung. Dieser ungew\u00f6hnliche Einblick in eine private Sammlung dokumentiert einerseits das Scheitern des Sammlers, die Troph\u00e4en nach den bekannten Regeln der Kunst zu inszenieren. Die Fotografien lassen sich zudem in der Tradition des \u00bbTierst\u00fccks\u00ab interpretieren. Das Tierst\u00fcck entwickelte sich in der Malerei des 16.Jahrhunderts als Gattung des Stilllebens. Dargestellt wurden tote Tiere, auch hier meistens erjagtes Wild. Louis de Belles Arbeit aktualisiert diese Darstellungsform in einem zeitgen\u00f6ssischen Kontext. Wie historische Stillleben zeigen seine Fotografien die Tiere als Teil von arrangierten Objektensembles. Sie offenbaren darunter wunderbar gerahmte Dialoge wie der von verpacktem Gazellensch\u00e4del und Motorradhelm, in denen der K\u00fcnstler mit viel Humor eine vergleichende Anatomie zwischen Mensch und Tier durchscheinen l\u00e4sst.Die Ausstellung wird in der Bibliothek des Tieranatomischen Theaters gezeigt. Dort wird demn\u00e4chst eine nach wissenschaftlichen Kriterien geordnete Sammlungsschau der Humboldt-Universit\u00e4t dauerhaft einziehen. Vorerst sind die Schr\u00e4nke leer. Im Kontrast zu deren strenger Ordnung inszeniert Louis de Belle seine Arbeiten als ephemere Fotoinstallation.Zur Ausstellung erscheint das Buch \u00bbLouis de Belle: Failed Dioramas\u00ab in limitierter und signierter Auflage.Kuratiert von Felix Sattler.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "louis-de-belle-failed-dioramas",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Louis de Belle: Failed Dioramas",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/louis-de-belle-failed-dioramas/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "felix-sattler"
        ],
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "bwg",
            "hzk",
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1359",
        "featured": "f",
        "date": "2008-10-10",
        "body": "Ausstellung mit FachtagungJohannes M\u00fcller (1801\u20131858) z\u00e4hlt zu den bedeutendsten Gelehrten des 19. Jahrhunderts. Seine Forschungen zeichnen sich durch einen ungeheuren Umfang, Detailgenauigkeit und methodische Vielfalt aus. M\u00fcller besch\u00e4ftigte sich mit experimenteller Sinnesphysiologie, als deren Mitbegr\u00fcnder er gilt, Anatomie, Pathologie, Pal\u00e4ontologie und Entwicklungsbiologie. Zudem geh\u00f6rt er zu den Pionieren der Meeresbiologie. Als Lehrer pr\u00e4gte er eine ganze Generation erfolgreicher Wissenschaftler, die er methodisch an das Experimentieren und Mikroskopieren heranf\u00fchrte. Sein Wirken in Forschung und Lehre trug wesentlich dazu bei, dass sich Berlin zu einem f\u00fchrenden Wissenschaftsstandort entwickeln konnte.Veranstalter: Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung in Kooperation mit dem Universit\u00e4tsarchiv und dem Museum f\u00fcr Naturkunde mit freundlicher Unterst\u00fctzung der Berlin-Brandenburgischen Akademie der WissenschaftenKonzept: Anita Hermannst\u00e4dter, Claudia Heckel, Thilo HabelProjektbetreuung: Jochen Br\u00fcningGestaltung: Claudia HeckelFachtagungM\u00fcllers Vision. Das wissenschaftliche Verm\u00e4chtnis des Naturforschers Johannes M\u00fcllerOrt: Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Unter den Linden 6, R. 3031, Datum: 10./11. Okt. 2008Tagungsprogramm (als PDF)Veranstalter: Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9 und Hermann vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Lichthof der Humboldt-Universit\u00e4t (Unter den Linden 6)",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2008-10-10 14:00:00+02",
        "end_date": "2008-11-15 20:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "820",
        "body_de": "Ausstellung mit FachtagungJohannes M\u00fcller (1801\u20131858) z\u00e4hlt zu den bedeutendsten Gelehrten des 19. Jahrhunderts. Seine Forschungen zeichnen sich durch einen ungeheuren Umfang, Detailgenauigkeit und methodische Vielfalt aus. M\u00fcller besch\u00e4ftigte sich mit experimenteller Sinnesphysiologie, als deren Mitbegr\u00fcnder er gilt, Anatomie, Pathologie, Pal\u00e4ontologie und Entwicklungsbiologie. Zudem geh\u00f6rt er zu den Pionieren der Meeresbiologie. Als Lehrer pr\u00e4gte er eine ganze Generation erfolgreicher Wissenschaftler, die er methodisch an das Experimentieren und Mikroskopieren heranf\u00fchrte. Sein Wirken in Forschung und Lehre trug wesentlich dazu bei, dass sich Berlin zu einem f\u00fchrenden Wissenschaftsstandort entwickeln konnte.Veranstalter: Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung in Kooperation mit dem Universit\u00e4tsarchiv und dem Museum f\u00fcr Naturkunde mit freundlicher Unterst\u00fctzung der Berlin-Brandenburgischen Akademie der WissenschaftenKonzept: Anita Hermannst\u00e4dter, Claudia Heckel, Thilo HabelProjektbetreuung: Jochen Br\u00fcningGestaltung: Claudia HeckelFachtagungM\u00fcllers Vision. Das wissenschaftliche Verm\u00e4chtnis des Naturforschers Johannes M\u00fcllerOrt: Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Unter den Linden 6, R. 3031, Datum: 10./11. Okt. 2008Tagungsprogramm (als PDF)Veranstalter: Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9 und Hermann vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-muller-prinzip-zur-naturwissenschaftlichen-erforschung-des-lebens",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das M\u00fcller-Prinzip. Zur naturwissenschaftlichen Erforschung des Lebens",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-muller-prinzip-zur-nat",
        "url_path_en": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Tagungsprogramm_Mueller-Prinzip.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Tagungsprogramm_Mueller-Prinzip.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Tagungsprogramm_Mueller-Prinzip.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Tagungsprogramm_Mueller-Prinzip.pdf",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "anita-hermannstadter",
            "jochen-bruning"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "sammlungen",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "urwissenschaftlichen-erforschung-des-lebens/",
        "featured": "",
        "date": "",
        "body": "t",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "",
        "location_title": "",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "",
        "end_date": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1345",
        "featured": "f",
        "date": "2003-12-05",
        "body": "Aus Anlass seines 100-j\u00e4hrigen Bestehens war das Deutsche Museum zu Gast an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. 1903 von dem Ingenieur Oskar von Miller gegr\u00fcndet z\u00e4hlt es nicht nur zu den gr\u00f6\u00dften Technikmuseen der Welt, es ist mit j\u00e4hrlich 1,3 Millionen Besuchern auch eines der erfolgreichsten. Seit der Gr\u00fcndung war es der Anspruch des Museums, Grundwissen \u00fcber naturwissenschaftlich-technische Zusammenh\u00e4nge anschaulich zu vermitteln. Den Grundstock des Deutschen Museums bildeten \u00fcber 2000 wissenschaftliche Instrumente aus der Bayerischen Akademie der Wissenschaften, heute verzeichnet das Museum \u00fcber 80.000 Exponate.Ausstellungser\u00f6ffnung 4. Dezember 2003Festvortrag von Prof. Dr. Robert Fox (Oxford) im Rahmen der Helmholtz-Vorlesungen:Artefacts and Understanding. Science and its Museums 1903-2003Anschlie\u00dfend sprachen:Anne-Barbara Ischinger, Vizepr\u00e4sidentin der Humboldt-Universit\u00e4tFriedrich-Wilhelm Rothenspieler, Bevollm\u00e4chtigter des Freistaates Bayern beim BundWolf Peter Fehlhammer, Generaldirektor des Deutschen MuseumsBegleitprogrammVortr\u00e4ge im Hauptgeb\u00e4ude der HUProf. Dr. Helmuth TrischlerForschungsdirektor des Deutschen Museums und Professor f\u00fcr Neuere und Neueste Geschichte und Technikgeschichte an der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchenDie materielle Kultur des Wissens: Objekte als Forschungsgegenstand im und am Deutschen Museum15. Dezember 2003Dr. Christian SichauPhysikhistoriker und Kurator f\u00fcr Physik am Deutschen MuseumInstrumente, Beobachter, Natur - Wof\u00fcr steht ein Heliometer im Museum?12. Januar 2004Eine Ausstellung des Deutschen Museums, M\u00fcnchen in Kooperation mit dem Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik (HU) und der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Foyer der Humboldt-Universit\u00e4t (Unter den Linden 6)",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2003-12-05 10:00:00+01",
        "end_date": "2004-01-17 20:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "810",
        "body_de": "Aus Anlass seines 100-j\u00e4hrigen Bestehens war das Deutsche Museum zu Gast an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. 1903 von dem Ingenieur Oskar von Miller gegr\u00fcndet z\u00e4hlt es nicht nur zu den gr\u00f6\u00dften Technikmuseen der Welt, es ist mit j\u00e4hrlich 1,3 Millionen Besuchern auch eines der erfolgreichsten. Seit der Gr\u00fcndung war es der Anspruch des Museums, Grundwissen \u00fcber naturwissenschaftlich-technische Zusammenh\u00e4nge anschaulich zu vermitteln. Den Grundstock des Deutschen Museums bildeten \u00fcber 2000 wissenschaftliche Instrumente aus der Bayerischen Akademie der Wissenschaften, heute verzeichnet das Museum \u00fcber 80.000 Exponate.Ausstellungser\u00f6ffnung 4. Dezember 2003Festvortrag von Prof. Dr. Robert Fox (Oxford) im Rahmen der Helmholtz-Vorlesungen:Artefacts and Understanding. Science and its Museums 1903-2003Anschlie\u00dfend sprachen:Anne-Barbara Ischinger, Vizepr\u00e4sidentin der Humboldt-Universit\u00e4tFriedrich-Wilhelm Rothenspieler, Bevollm\u00e4chtigter des Freistaates Bayern beim BundWolf Peter Fehlhammer, Generaldirektor des Deutschen MuseumsBegleitprogrammVortr\u00e4ge im Hauptgeb\u00e4ude der HUProf. Dr. Helmuth TrischlerForschungsdirektor des Deutschen Museums und Professor f\u00fcr Neuere und Neueste Geschichte und Technikgeschichte an der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchenDie materielle Kultur des Wissens: Objekte als Forschungsgegenstand im und am Deutschen Museum15. Dezember 2003Dr. Christian SichauPhysikhistoriker und Kurator f\u00fcr Physik am Deutschen MuseumInstrumente, Beobachter, Natur - Wof\u00fcr steht ein Heliometer im Museum?12. Januar 2004Eine Ausstellung des Deutschen Museums, M\u00fcnchen in Kooperation mit dem Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik (HU) und der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "http://www.deutsches-museum.de/ http://www.deutsches-museum.de/ http://www.deutsches-museum.de/ http://www.deutsches-museum.de/",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "",
        "featured": "",
        "date": "",
        "body": "",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "",
        "location_title": "",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "100-jahre-deutsches-museum-eine-ausstellung-des-deutschen-museums",
        "end_date": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "100-jahre-deutsches-museum.-eine-ausstellung-des-deutschen-museums",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "/home/100-jahre-deutsches-museum-eine-ausstellung-des-deutschen-museums/",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "t",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1415",
        "featured": "f",
        "date": "2014-01-11",
        "body": "Zur Geschichte des Tieranatomischen Theaters bieten wir F\u00fchrungen an, die mit den jeweils aktuellen Ausstellungen verbunden werden k\u00f6nnen. Es besteht auch die M\u00f6glichkeit, unseren kostenlosen Audioguide vor Ort oder als App f\u00fcr Ihr Smartphone bei Ihrem Besuch zu nutzen.Regelm\u00e4\u00dfige F\u00fchrungen: F\u00fcr individuelle Besucher finden jeden 2. Samstag im Monat um 15 Uhr F\u00fchrungen durch das Tieranatomische Theater an.Eine Voranmeldung hierf\u00fcr ist nicht erforderlich.Die Teilnehmerzahl ist auf max. 15 Personen begrenzt.Dauer: ca. 45 MinutenKosten: 3 \u20ac p.P. \u2013 Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhobenTreffpunkt: im Eingangsbereich des Tieranatomischen TheatersGruppenf\u00fchrungen:Bei Gruppen \u00fcber 10 Personen bitten wir Sie uns eine Buchungsanfrage per E-Mail zu senden. Dauer: ca. 45 MinutenKosten: ab 10 bis max. 20 Personen 40 \u20ac; Gruppen ab 20 Personen m\u00fcssen auf mehrere F\u00fchrungen aufgeteilt werden. Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhoben.Bitte beachten Sie, dass bei F\u00fchrungen au\u00dferhalb der regul\u00e4ren \u00d6ffnungszeiten (Dienstag bis Samstag 14-18 Uhr) zus\u00e4tzliche Kosten anfallen.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "Philippstr. 12/13, Haus 3, 10115 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2014-01-11 16:00:00+01",
        "end_date": "2017-07-31 19:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Zur Geschichte des Tieranatomischen Theaters bieten wir F\u00fchrungen an, die mit den jeweils aktuellen Ausstellungen verbunden werden k\u00f6nnen. Es besteht auch die M\u00f6glichkeit, unseren kostenlosen Audioguide vor Ort oder als App f\u00fcr Ihr Smartphone bei Ihrem Besuch zu nutzen.Regelm\u00e4\u00dfige F\u00fchrungen: F\u00fcr individuelle Besucher finden jeden 2. Samstag im Monat um 15 Uhr F\u00fchrungen durch das Tieranatomische Theater an.Eine Voranmeldung hierf\u00fcr ist nicht erforderlich.Die Teilnehmerzahl ist auf max. 15 Personen begrenzt.Dauer: ca. 45 MinutenKosten: 3 \u20ac p.P. \u2013 Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhobenTreffpunkt: im Eingangsbereich des Tieranatomischen TheatersGruppenf\u00fchrungen:Bei Gruppen \u00fcber 10 Personen bitten wir Sie uns eine Buchungsanfrage per E-Mail zu senden. Dauer: ca. 45 MinutenKosten: ab 10 bis max. 20 Personen 40 \u20ac; Gruppen ab 20 Personen m\u00fcssen auf mehrere F\u00fchrungen aufgeteilt werden. Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhoben.Bitte beachten Sie, dass bei F\u00fchrungen au\u00dferhalb der regul\u00e4ren \u00d6ffnungszeiten (Dienstag bis Samstag 14-18 Uhr) zus\u00e4tzliche Kosten anfallen.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "dauerausstellung-das-tieranatomische-theater-architektur-und-wissenschaftsgeschichte_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Dauerausstellung DAS TIER\u00adANATOMISCHE THEATER Architektur- und Wissenschaftsgeschichte",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/dauerausstellung-das-tieranatomische-theater-architektur-und-wissenschaftsgeschichte_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://itunes.apple.com/de/app/das-tieranatomische-theater/id945349945?mt=8 https://itunes.apple.com/de/app/das-tieranatomische-theater/id945349945?mt=8 https://itunes.apple.com/de/app/das-tieranatomische-theater/id945349945?mt=8 https://itunes.apple.com/de/app/das-tieranatomische-theater/id945349945?mt=8",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater",
            "hzk",
            "bwg"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1363",
        "featured": "f",
        "date": "2012-10-12",
        "body": "Die Ausstellung portr\u00e4tiert den Architekten Carl Gotthard Langhans und erz\u00e4hlt die Entstehungsgeschichte des Tieranatomischen Theaters. Des Weiteren skizziert sie die \u00fcber 200-j\u00e4hrige Nutzungsgeschichte: als Hauptgeb\u00e4ude der anfangs sehr handwerklich ausgerichteten K\u00f6niglichen Tierarzneischule bis hin zur Nutzung durch die Veterin\u00e4rmediziner der Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t bzw. Humboldt-Universit\u00e4t und Freien Universit\u00e4t. Dar\u00fcber hinaus dokumentiert und vermittelt die Ausstellung das Konzept sowie die einzelnen Schritte der siebenj\u00e4hrigen Sanierung und der behutsamen Restaurierung des Geb\u00e4udes.Projektleitung: Technische Abteilung der Humboldt-Universit\u00e4tKuratorin: Dr. Kirsten WeiningAusstellungsgestaltung: Thomas M\u00fcller Ivan Reimann ArchitektenFlyer zur Ausstellung: PDF",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "Campus Nord, Philippstr. 12/13, Haus 3",
        "location_address2": "10115 Berlin",
        "start_date": "2012-10-12 12:00:00+02",
        "end_date": "2013-12-31 18:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "830",
        "body_de": "Die Ausstellung portr\u00e4tiert den Architekten Carl Gotthard Langhans und erz\u00e4hlt die Entstehungsgeschichte des Tieranatomischen Theaters. Des Weiteren skizziert sie die \u00fcber 200-j\u00e4hrige Nutzungsgeschichte: als Hauptgeb\u00e4ude der anfangs sehr handwerklich ausgerichteten K\u00f6niglichen Tierarzneischule bis hin zur Nutzung durch die Veterin\u00e4rmediziner der Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t bzw. Humboldt-Universit\u00e4t und Freien Universit\u00e4t. Dar\u00fcber hinaus dokumentiert und vermittelt die Ausstellung das Konzept sowie die einzelnen Schritte der siebenj\u00e4hrigen Sanierung und der behutsamen Restaurierung des Geb\u00e4udes.Projektleitung: Technische Abteilung der Humboldt-Universit\u00e4tKuratorin: Dr. Kirsten WeiningAusstellungsgestaltung: Thomas M\u00fcller Ivan Reimann ArchitektenFlyer zur Ausstellung: PDF",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-tieranatomische-theater-eine-austellung-zur-wiedereroffnung-des-restaurierten-gebaudes-von-carl-gotthard-langhans",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Tieranatomische Theater - Eine Austellung zur Wiederer\u00f6ffnung des restaurierten Geb\u00e4udes von Carl Gotthard Langhans",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-tieranatomische-theater-eine-austellung-zur-wiedereroffnung-des-restaurierten-gebaudes-von-carl-gotthard-langhans/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "http://www.ta.hu-berlin.de/ http://www.kirstenweining.de/ http://www.mueller-reimann.de/project/93.ANATOMISCHES_THEATER http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Flyer_Tieranatomisches_Theater_web_1.pdf http://www.ta.hu-berlin.de/ http://www.kirstenweining.de/ http://www.mueller-reimann.de/project/93.ANATOMISCHES_THEATER http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Flyer_Tieranatomisches_Theater_web_1.pdf http://www.ta.hu-berlin.de/ http://www.kirstenweining.de/ http://www.mueller-reimann.de/project/93.ANATOMISCHES_THEATER http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Flyer_Tieranatomisches_Theater_web_1.pdf http://www.ta.hu-berlin.de/ http://www.kirstenweining.de/ http://www.mueller-reimann.de/project/93.ANATOMISCHES_THEATER http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Flyer_Tieranatomisches_Theater_web_1.pdf",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "bwg",
            "hzk",
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1155",
        "featured": "f",
        "date": "2012-08-05",
        "body": "Die Abteilung \u00bbDas Technische Bild\u00ab hat zu dieser Ausstellung mit einer Sektion beigetragen, welche die verschiedenen K\u00f6rperbilder der Aufkl\u00e4rung untersucht, insbesondere am Beispiel medizinisch-anatomischer Darstellungen (vom Bilderatlas bis zum Wachsmodell) und ihrer unerbittlichen \u201eZergliederung\u201c der Gegenstandes. Anhand einer Reise durch den menschlichen K\u00f6rper werden die verschiedenen Darstellungsformen und Identit\u00e4tsmodelle in der Zeit der Aufkl\u00e4rung zur Schau und zur Diskussion gestellt: von der Leib-K\u00f6rper-Thematik \u00fcber die Inszenierung des K\u00f6rpers als Schauobjekt bis zur Begr\u00fcndung des menschlichen K\u00f6rpers als Gef\u00fchlwesen im Kontext der Empfindsamkeit.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Kulturforum Berlin",
        "location_address": "Matth\u00e4ikirchplatz 6 10875 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2012-05-10 11:00:00+02",
        "end_date": "2012-08-05 22:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "751",
        "body_de": "Die Abteilung \u00bbDas Technische Bild\u00ab hat zu dieser Ausstellung mit einer Sektion beigetragen, welche die verschiedenen K\u00f6rperbilder der Aufkl\u00e4rung untersucht, insbesondere am Beispiel medizinisch-anatomischer Darstellungen (vom Bilderatlas bis zum Wachsmodell) und ihrer unerbittlichen \u201eZergliederung\u201c der Gegenstandes. Anhand einer Reise durch den menschlichen K\u00f6rper werden die verschiedenen Darstellungsformen und Identit\u00e4tsmodelle in der Zeit der Aufkl\u00e4rung zur Schau und zur Diskussion gestellt: von der Leib-K\u00f6rper-Thematik \u00fcber die Inszenierung des K\u00f6rpers als Schauobjekt bis zur Begr\u00fcndung des menschlichen K\u00f6rpers als Gef\u00fchlwesen im Kontext der Empfindsamkeit.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "von-mehr-als-einer-welt-die-kunste-der-aufklarung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Von mehr als einer Welt. Die K\u00fcnste der Aufkl\u00e4rung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/von-mehr-als-einer-welt-die-kunste-der-aufklarung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1364",
        "featured": "f",
        "date": "2007-05-08",
        "body": "Sonderausstellung in der Abteilung Foto+Film des Deutschen Museums M\u00fcnchenBilder rund um das Thema Atom haben sich seit Anfang des 20. Jahrhunderts aus wissenschaftlichen Laboren bis hinein in die Alltagskultur verbreitet. Die Ausstellung pr\u00e4sentiert die vielf\u00e4ltigen Bildwelten des Atomzeitalters und zeigt die wichtigsten Bildtraditionen. Sie greift die Fragen auf, wie Atome als Entit\u00e4ten ohne Aussehen in Bildern dargestellt werden und wie die Erzeugung von Bildern zur Erforschung des Atoms beigetragen hat, wie unsichtbare Radioaktivit\u00e4t in Bildern sichtbar wird und welche visuellen Strategien und Bildprogramme unsere Wahrnehmung des Atomzeitalters gepr\u00e4gt haben.Homepage des Deutschen Museums",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Deutsches Museum M\u00fcnchen",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2007-05-30 12:00:00+02",
        "end_date": "2007-10-07 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Sonderausstellung in der Abteilung Foto+Film des Deutschen Museums M\u00fcnchenBilder rund um das Thema Atom haben sich seit Anfang des 20. Jahrhunderts aus wissenschaftlichen Laboren bis hinein in die Alltagskultur verbreitet. Die Ausstellung pr\u00e4sentiert die vielf\u00e4ltigen Bildwelten des Atomzeitalters und zeigt die wichtigsten Bildtraditionen. Sie greift die Fragen auf, wie Atome als Entit\u00e4ten ohne Aussehen in Bildern dargestellt werden und wie die Erzeugung von Bildern zur Erforschung des Atoms beigetragen hat, wie unsichtbare Radioaktivit\u00e4t in Bildern sichtbar wird und welche visuellen Strategien und Bildprogramme unsere Wahrnehmung des Atomzeitalters gepr\u00e4gt haben.Homepage des Deutschen Museums",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "atombilder-strategien-der-sichtbarmachung-im-20-jahrhundert",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Atombilder. Strategien der Sichtbarmachung im 20. Jahrhundert",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/atombilder-strategien-der-sichtbarmachung-im-20-jahrhundert/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.deutsches-museum.de/ausstellungen/sonderausstellungen/2007/atombilder/ http://www.deutsches-museum.de/ausstellungen/sonderausstellungen/2007/atombilder/ http://www.deutsches-museum.de/ausstellungen/sonderausstellungen/2007/atombilder/ http://www.deutsches-museum.de/ausstellungen/sonderausstellungen/2007/atombilder/",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-hennig_3"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1329",
        "featured": "f",
        "date": "2016-09-29",
        "body": "Gestaltung ist Forschung und Forschung ist Gestaltung. Anhand von Modellen, Werkzeugen und Bildern zeigt die Ausstellung \u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab erstmalig die fundamentale Bedeutung gestalterischer Prozesse f\u00fcr die Wissenschaft und umgekehrt \u2013 das den gestalteten Dingen eingeschriebene Wissen. Vom Faustkeil bis zum 3D-gedruckten Organ, von bio-mimetischen Materialien bis zu f\u00fchlenden Prothesen - die Grenzen zwischen Natur und Kultur, organisch und anorganisch, Materie und Geist werden zunehmend durchl\u00e4ssig. In raumgreifenden Installationen, in denen Realit\u00e4t und Simulation verschmelzen, pr\u00e4sentiert \u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab den Erkenntniswert und die Konsequenzen der menschlichen Umformung von Natur.",
        "main_image_caption": "David Georges Emmerich: Structure autotendante",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Martin-Gropius-Bau",
        "location_address": "Niederkirchnerstra\u00dfe 7, 10963 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2016-09-30 12:00:00+02",
        "end_date": "2017-01-08 20:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "894",
        "body_de": "Gestaltung ist Forschung und Forschung ist Gestaltung. Anhand von Modellen, Werkzeugen und Bildern zeigt die Ausstellung \u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab erstmalig die fundamentale Bedeutung gestalterischer Prozesse f\u00fcr die Wissenschaft und umgekehrt \u2013 das den gestalteten Dingen eingeschriebene Wissen. Vom Faustkeil bis zum 3D-gedruckten Organ, von bio-mimetischen Materialien bis zu f\u00fchlenden Prothesen - die Grenzen zwischen Natur und Kultur, organisch und anorganisch, Materie und Geist werden zunehmend durchl\u00e4ssig. In raumgreifenden Installationen, in denen Realit\u00e4t und Simulation verschmelzen, pr\u00e4sentiert \u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab den Erkenntniswert und die Konsequenzen der menschlichen Umformung von Natur.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "David Georges Emmerich: Structure autotendante",
        "main_image_caption_en": "David Georges Emmerich: Structure autotendante",
        "main_image_caption_es": "David Georges Emmerich: Structure autotendante",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ultra-gestaltung-schafft-wissen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/ultra-gestaltung-schafft-wissen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "ultra-gestaltung-schafft-wissen-30092016-8012017-martin-gropius-bau-berlin"
        ],
        "public_content_ausstellung|||content_podcast": [
            "ultra-gestaltung-schafft-wissen_2_3",
            "ultra-gestaltung-schafft-wissen_2"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1339",
        "featured": "f",
        "date": "2007-03-01",
        "body": "Die rastlose T\u00e4tigkeit Leonhard Eulers wurde von dem leidenschaftlichen Willen getragen, das vern\u00fcnftige Wissen \u00fcber die Welt in m\u00f6glichst einfacher und klarer Form zusammen-zustellen und mitzuteilen. Er bediente sich meistens der Sprache der Mathematik, weshalb die Mathematik auch die deutlichsten Spuren seines Wirkens zeigt.Das mathematische Erbe von Euler besteht aus einer gewaltigen Zahl von Einzeluntersuchungen, einer langen Reihe von Lehrb\u00fcchern und aus Normierungen, die bis heute g\u00fcltig geblieben sind. Begriffe, Notationen, Formeln und ihre Schreibweise aber auch Grundlegungen ganzer mathematischer Disziplinen gehen auf Euler zur\u00fcck.Leonhard Euler wurde 1741 von Friedrich dem Gro\u00dfen an die Berliner Akademie berufen. Er blieb dort f\u00fcr 25 Jahre, die zu den fruchtbarsten und sch\u00f6nsten seines Lebens geh\u00f6rten. Als Direktor der mathematischen Klasse der Akademie und st\u00e4ndiger Vertreter des Pr\u00e4sidenten Maupertuis betreute er seine wissenschaftlichen und organisatorischen Aufgaben mit ungeheurer Energie und Ausdauer.Euler publizierte \u00fcber 860 Schriften, von denen eine umfassende Auswahl, mit Erl\u00e4uterungen zur Bedeutung und Wirkung f\u00fcr das entsprechende Fachgebiet und dar\u00fcber hinaus, in der Ausstellung zu sehen sind.Eine Ausstellung der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften und des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 803}, {\\&quot;image\\&quot;: 802}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Foyer vor dem Senatssaal, 1. Stock (Unter den Linden 6)",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2007-03-26 11:00:00+02",
        "end_date": "2007-04-29 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Die rastlose T\u00e4tigkeit Leonhard Eulers wurde von dem leidenschaftlichen Willen getragen, das vern\u00fcnftige Wissen \u00fcber die Welt in m\u00f6glichst einfacher und klarer Form zusammen-zustellen und mitzuteilen. Er bediente sich meistens der Sprache der Mathematik, weshalb die Mathematik auch die deutlichsten Spuren seines Wirkens zeigt.Das mathematische Erbe von Euler besteht aus einer gewaltigen Zahl von Einzeluntersuchungen, einer langen Reihe von Lehrb\u00fcchern und aus Normierungen, die bis heute g\u00fcltig geblieben sind. Begriffe, Notationen, Formeln und ihre Schreibweise aber auch Grundlegungen ganzer mathematischer Disziplinen gehen auf Euler zur\u00fcck.Leonhard Euler wurde 1741 von Friedrich dem Gro\u00dfen an die Berliner Akademie berufen. Er blieb dort f\u00fcr 25 Jahre, die zu den fruchtbarsten und sch\u00f6nsten seines Lebens geh\u00f6rten. Als Direktor der mathematischen Klasse der Akademie und st\u00e4ndiger Vertreter des Pr\u00e4sidenten Maupertuis betreute er seine wissenschaftlichen und organisatorischen Aufgaben mit ungeheurer Energie und Ausdauer.Euler publizierte \u00fcber 860 Schriften, von denen eine umfassende Auswahl, mit Erl\u00e4uterungen zur Bedeutung und Wirkung f\u00fcr das entsprechende Fachgebiet und dar\u00fcber hinaus, in der Ausstellung zu sehen sind.Eine Ausstellung der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften und des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "leonard-euler-berlin-eine-wurdigung-aus-anlass-seines-300-geburtstages",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Leonard Euler in Berlin \u2013 Eine W\u00fcrdigung aus Anlass seines 300. Geburtstages",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/leonard-euler-berlin-eine-wurdigung-aus-anlass-seines-300-geburtstages/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.bbaw.de/ http://www.bbaw.de/ http://www.bbaw.de/ http://www.bbaw.de/",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1340",
        "featured": "f",
        "date": "2004-12-14",
        "body": "Bizarre und eigent\u00fcmlich sch\u00f6ne Glasmodelle, die Vergr\u00f6\u00dferungen von Einzellern und wirbellose Wassertiere darstellten, begeisterten nicht nur die Wissenschaftler im ausgehenden 19. Jh. \u201eKunstformen der Natur\u201c, wie der Zoologe Ernst Haeckel sein popul\u00e4rstes Werk 1899 nannte, \u00f6ffneten Einblicke in bis dahin fremde Welten, die auch den zeitgen\u00f6ssischen Jugendstil beeinflussten.Die Glasmodelle der b\u00f6hmischen Glasbl\u00e4serfamilie Blaschka, die von 1863 bis 1890 den wissenschaftlichen Markt hierzulande belieferten, geh\u00f6ren zu den Pretiosen der Zoologischen Lehrsammlung des Instituts f\u00fcr Biologie. Zusammen mit anderen historischen Modellen aus Wachs und Pappmach\u00e9, historischen Lehrtafeln sowie aktuellen Kunststoffmodellen wird ein Gro\u00dfteil dieser Modelle in der vierten Ausstellung der Veranstaltungsreihe \u201eAuf dem Weg zum Humboldt-Forum\u201c gezeigt.Die Zoologische Lehrsammlung wurde 1884 begr\u00fcndet und ist eine der wenigen Universit\u00e4tssammlungen, die ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Lehre bestimmt waren. Heute umfasst sie ca. 30000 mikroskopische Pr\u00e4parate, 2 500 Pr\u00e4parate, Skelette und Insektenk\u00e4sten, 600 Wandtafeln sowie \u00fcber 100 Modelle und d\u00fcrfte damit eine der gr\u00f6\u00dften Zoologischen Lehrsammlungen in Deutschland sein.Eine Kooperation des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik (HU) mit dem Institut f\u00fcr Biologie (HU) und der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, unterst\u00fctzt vom F\u00f6rdererkreis der naturwissenschaftlichen Museen Berlins.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Foyer der Humboldt-Universit\u00e4t (Unter den Linden 6)",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2004-12-14 11:00:00+01",
        "end_date": "2005-01-29 18:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "804",
        "body_de": "Bizarre und eigent\u00fcmlich sch\u00f6ne Glasmodelle, die Vergr\u00f6\u00dferungen von Einzellern und wirbellose Wassertiere darstellten, begeisterten nicht nur die Wissenschaftler im ausgehenden 19. Jh. \u201eKunstformen der Natur\u201c, wie der Zoologe Ernst Haeckel sein popul\u00e4rstes Werk 1899 nannte, \u00f6ffneten Einblicke in bis dahin fremde Welten, die auch den zeitgen\u00f6ssischen Jugendstil beeinflussten.Die Glasmodelle der b\u00f6hmischen Glasbl\u00e4serfamilie Blaschka, die von 1863 bis 1890 den wissenschaftlichen Markt hierzulande belieferten, geh\u00f6ren zu den Pretiosen der Zoologischen Lehrsammlung des Instituts f\u00fcr Biologie. Zusammen mit anderen historischen Modellen aus Wachs und Pappmach\u00e9, historischen Lehrtafeln sowie aktuellen Kunststoffmodellen wird ein Gro\u00dfteil dieser Modelle in der vierten Ausstellung der Veranstaltungsreihe \u201eAuf dem Weg zum Humboldt-Forum\u201c gezeigt.Die Zoologische Lehrsammlung wurde 1884 begr\u00fcndet und ist eine der wenigen Universit\u00e4tssammlungen, die ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Lehre bestimmt waren. Heute umfasst sie ca. 30000 mikroskopische Pr\u00e4parate, 2 500 Pr\u00e4parate, Skelette und Insektenk\u00e4sten, 600 Wandtafeln sowie \u00fcber 100 Modelle und d\u00fcrfte damit eine der gr\u00f6\u00dften Zoologischen Lehrsammlungen in Deutschland sein.Eine Kooperation des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik (HU) mit dem Institut f\u00fcr Biologie (HU) und der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, unterst\u00fctzt vom F\u00f6rdererkreis der naturwissenschaftlichen Museen Berlins.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "tiermodelle-modelltiere-die-zoologische-lehrsammlung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tiermodelle \u2013 Modelltiere. Die Zoologische Lehrsammlung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/tiermodelle-modelltiere-die-zoologische-lehrsammlung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www2.hu-berlin.de/biologie/zoologie/sammlung.html http://www2.hu-berlin.de/biologie/zoologie/sammlung.html http://www2.hu-berlin.de/biologie/zoologie/sammlung.html http://www2.hu-berlin.de/biologie/zoologie/sammlung.html",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "sammlungen",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1378",
        "featured": "f",
        "date": "2013-07-07",
        "body": "Wanderausstellung, Auftakt im M\u00e4rz 2012 in Deutschen Bundestag BerlinDie Deutsche Forschungsgemeinschaft unterst\u00fctzt in Deutschland j\u00e4hrlich rund 20.000 Projekte, die von einzelnen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern oder kleinen Gruppen aus allen wissenschaftlichen Disziplinen durchgef\u00fchrt werden. Diese \u00bbEinzelf\u00f6rderung\u00ab gibt ihnen die Freiheit und Flexibilit\u00e4t, auch unkonventionelle und risikoreiche Vorhaben zu verfolgen und so die Forschung voranzubringen. Die Ausstellung \u00bbVon der Idee zur Erkenntnis\u00ab stellt herausragende Forschungsprojekte vor, die von der DFG im Rahmen der Einzelf\u00f6rderung unterst\u00fctzt werden. Exemplarisch zeigen sie die Vielfalt aktueller Forschungsthemen und die kreativen L\u00f6sungswege, die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler mit ihren Arbeiten beschreiten. Die Forschungsgruppe \u00bbDas Technische Bild\u00ab ist eingeladen worden, mit einer eigenen Sektion an dieser Jubil\u00e4umsausstellung zu 60 Jahren Forschungsf\u00f6rderung teilzuhaben. Dabei sollte die Zielsetzung der Abteilung, n\u00e4mlich eine kunst- und bildhistorisch fundierte Kritik moderner wissenschaftlicher Visualisierungsformen, am Beispiel der motivischen Vorgeschichte der DNA-Doppelhelix demonstriert werden. ",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Deutscher Bundestag Berlin,",
        "location_address": "Paul-L\u00f6be-Haus, Eingang West,",
        "location_address2": "Konrad-Adenauer-Stra\u00dfe 1",
        "start_date": "2013-07-07 12:00:00+02",
        "end_date": "2014-03-30 20:00:00+02",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Wanderausstellung, Auftakt im M\u00e4rz 2012 in Deutschen Bundestag BerlinDie Deutsche Forschungsgemeinschaft unterst\u00fctzt in Deutschland j\u00e4hrlich rund 20.000 Projekte, die von einzelnen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern oder kleinen Gruppen aus allen wissenschaftlichen Disziplinen durchgef\u00fchrt werden. Diese \u00bbEinzelf\u00f6rderung\u00ab gibt ihnen die Freiheit und Flexibilit\u00e4t, auch unkonventionelle und risikoreiche Vorhaben zu verfolgen und so die Forschung voranzubringen. Die Ausstellung \u00bbVon der Idee zur Erkenntnis\u00ab stellt herausragende Forschungsprojekte vor, die von der DFG im Rahmen der Einzelf\u00f6rderung unterst\u00fctzt werden. Exemplarisch zeigen sie die Vielfalt aktueller Forschungsthemen und die kreativen L\u00f6sungswege, die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler mit ihren Arbeiten beschreiten. Die Forschungsgruppe \u00bbDas Technische Bild\u00ab ist eingeladen worden, mit einer eigenen Sektion an dieser Jubil\u00e4umsausstellung zu 60 Jahren Forschungsf\u00f6rderung teilzuhaben. Dabei sollte die Zielsetzung der Abteilung, n\u00e4mlich eine kunst- und bildhistorisch fundierte Kritik moderner wissenschaftlicher Visualisierungsformen, am Beispiel der motivischen Vorgeschichte der DNA-Doppelhelix demonstriert werden. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "was-wissen-bilder-beitrag-zur-ausstellung-der-dfg-von-der-idee-zur-erkenntnis",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Was wissen Bilder? Beitrag zur Ausstellung der DFG \u00bbVon der Idee zur Erkenntnis\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/was-wissen-bilder-beitrag-zur-ausstellung-der-dfg-von-der-idee-zur-erkenntnis/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1307",
        "featured": "f",
        "date": "2013-09-07",
        "body": "Mischwesen \u00fcberschreiten die scheinbar festgeschriebene Grenze zwischen Mensch und Tier. In allen Kultur- und Zeitr\u00e4umen finden sich Beispiele f\u00fcr diese Grenzg\u00e4nger, die intellektuelle F\u00e4higkeiten und physische Kr\u00e4fte beider Seiten vereinen.Ob magische G\u00f6tterwesen oder mit Superkr\u00e4ften ausgestattete Helden \u2013 Mischwesen tendieren nur allzu oft zum \u00dcbermenschlichen. Was aber passiert, wenn Mischwesen nicht mehr nur Produkte menschlicher Fiktion bleiben, sondern durch medizinische Fortschritte zur Realit\u00e4t werden?Als Kulisse f\u00fcr die Ausstellung dient das Tieranatomische Theater, die Wiege der veterin\u00e4rmedizinischen Forschung in Berlin. Die Ausstellung HUMANIMAL greift die Geschichte des Ortes auf und fragt nach der Vielschichtigkeit der Beziehung des Menschen zum Tier. Dabei f\u00fchrt der Rundgang durch Kulturgeschichte, philosophische Reflexionen, popul\u00e4re Kulturen und medizinische Forschung. Die Ausstellung zeigt, wie wir Menschen immer wieder nach einer Abgrenzung zum Tier suchen, w\u00e4hrend wir doch gleichzeitig fasziniert sind von einer m\u00f6glichen Grenzverschiebung zwischen Mensch und Tier.Kuratorische Bearbeitung:Sarah-Katharina Becker, Juliana Eggers, Dortje Fink, Eva Grunenberg, Elke K\u00fchns, Kai Jakob, Felix Malkowski, Thekla Mellau, Liza M\u00fcller, Janina Phuhoi, Teresa Reichert, Kerstin Renerig, Tim Renkert, Anna Lena Seiser, Elisabeth Stumpf, Larissa Tyroller, Mona Wischhoff, Mirko Zschaubitz(Studierende der Humboldt-Universit\u00e4t, der FU Berlin, der TU Berlin und der Universit\u00e4t Potsdam) Informationen zu F\u00fchrungen durch die Ausstellung finden Sie hier: Besucherinformation.Details zu Vortr\u00e4gen und Filmen im Begleitprogramm finden Sie hier.Die HUMANIMAL-Dokumentation als PDF zum Download finden Sie hier.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 783}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "Philippstra\u00dfe 12/13 10115 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2013-09-07 12:00:00+02",
        "end_date": "2014-01-12 21:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "783",
        "body_de": "Mischwesen \u00fcberschreiten die scheinbar festgeschriebene Grenze zwischen Mensch und Tier. In allen Kultur- und Zeitr\u00e4umen finden sich Beispiele f\u00fcr diese Grenzg\u00e4nger, die intellektuelle F\u00e4higkeiten und physische Kr\u00e4fte beider Seiten vereinen.Ob magische G\u00f6tterwesen oder mit Superkr\u00e4ften ausgestattete Helden \u2013 Mischwesen tendieren nur allzu oft zum \u00dcbermenschlichen. Was aber passiert, wenn Mischwesen nicht mehr nur Produkte menschlicher Fiktion bleiben, sondern durch medizinische Fortschritte zur Realit\u00e4t werden?Als Kulisse f\u00fcr die Ausstellung dient das Tieranatomische Theater, die Wiege der veterin\u00e4rmedizinischen Forschung in Berlin. Die Ausstellung HUMANIMAL greift die Geschichte des Ortes auf und fragt nach der Vielschichtigkeit der Beziehung des Menschen zum Tier. Dabei f\u00fchrt der Rundgang durch Kulturgeschichte, philosophische Reflexionen, popul\u00e4re Kulturen und medizinische Forschung. Die Ausstellung zeigt, wie wir Menschen immer wieder nach einer Abgrenzung zum Tier suchen, w\u00e4hrend wir doch gleichzeitig fasziniert sind von einer m\u00f6glichen Grenzverschiebung zwischen Mensch und Tier.Kuratorische Bearbeitung:Sarah-Katharina Becker, Juliana Eggers, Dortje Fink, Eva Grunenberg, Elke K\u00fchns, Kai Jakob, Felix Malkowski, Thekla Mellau, Liza M\u00fcller, Janina Phuhoi, Teresa Reichert, Kerstin Renerig, Tim Renkert, Anna Lena Seiser, Elisabeth Stumpf, Larissa Tyroller, Mona Wischhoff, Mirko Zschaubitz(Studierende der Humboldt-Universit\u00e4t, der FU Berlin, der TU Berlin und der Universit\u00e4t Potsdam) Informationen zu F\u00fchrungen durch die Ausstellung finden Sie hier: Besucherinformation.Details zu Vortr\u00e4gen und Filmen im Begleitprogramm finden Sie hier.Die HUMANIMAL-Dokumentation als PDF zum Download finden Sie hier.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "humanimal-mythos-und-realitat",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "HUMANIMAL \u2013 Mythos und Realit\u00e4t",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/humanimal-mythos-und-realitat/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/informationen-zum-begleitprogramm http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Dokumentation_HUMANIMAL_web.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/informationen-zum-begleitprogramm http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Dokumentation_HUMANIMAL_web.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/informationen-zum-begleitprogramm http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Dokumentation_HUMANIMAL_web.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/informationen-zum-begleitprogramm http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/Dokumentation_HUMANIMAL_web.pdf",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_event": [
            "begleitprogramm-humanimal-neutered-bitches-mischwesen-der-tiermedizin-anhand-des-patientenbegriffes-und-am-beispiel-der-kastration-von-hundinnen-vortrag-im-rahmen-der-ausstellung-humanimal-mythos-und",
            "begleitprogramm-humanimal-vortrag-ambivalente-verhaltnisse-soziologische-perspektiven-auf-die-mensch-tier-beziehung",
            "begleitprogramm-humanimal-vortrag-zur-dekonstruktion-der-menschtier-grenze-perspektiven-und-ansatze-aus-den-human-animal-studies",
            "begleitprogramm-humanimal-vortrag-von-bacon-brock",
            "begleitprogramm-humanimal-vortrag-verwandlungsgeschichten-von-wolfen-und-schweinen",
            "begleitprogramm-humanimal-theaterstuck-call-me-manora-diary-kinnari-stagereading-english-unter-der-leitung-von-prof-catherine-diamond-interweaving-performance-cultures-der-freien-universitat-berlin",
            "begleitprogramm-humanimal-vortrag-lebende-bilder-und-taglich-wilde-szenen-eine-recherche-zum-tierbild-der-gestaltung-von-zoogehegen"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "mona-wischhoff",
            "sarah-katharina-becker",
            "dortje-fink"
        ],
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "bwg",
            "hzk",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1417",
        "featured": "f",
        "date": "2014-06-09",
        "body": "Wilhelm N\u00f6ller (geb. 10.6.1890 in Gro\u00dfliebringen, Th\u00fcringen) war der Gr\u00fcnder des Instituts f\u00fcr Parasitologie.1921 folgte er dem Ruf der Berliner Universit\u00e4t und trat die Nachfolge des weltweit renommierten Wilhelm Sch\u00fctz als Professor am Institut f\u00fcr Pathologie an.Auf sein Betreiben hin wurde ihm 1926 schlie\u00dflich das neu geschaffene Ordinariat f\u00fcr Parasitenkunde und veterin\u00e4rmedizinische Zoologie \u00fcbertragen. Damit entstand unter seiner Leitung das erste Institut f\u00fcr Veterin\u00e4rparasitologie in Deutschland. Die Parasitologie konnte sich in Folge als eigenst\u00e4ndiges Fachgebiet etablieren.Fr\u00fche Schwerpunkte seiner Arbeit bildeten die Forschungen zu Trypanosomen und anderen Blutparasitenkrankheiten, sp\u00e4ter trug er wesentliche Erkenntnisse zur Epidemologie und Behandlung von Wurmkrankheiten und insbesondere der Leberegelseuche bei.1933 wurde Wilhelm N\u00f6ller vom nationalsozialischen Rektor der Universit\u00e4t entlassen, nachdem er sich f\u00fcr einen polnischen Studenten eingesetzt hatte und als SPD-Mitglied offen seine politische \u00dcberzeugung vertrat. Wilhelm N\u00f6ller wurde auch nach Kriegsende nicht rehabilitiert und arbeitete bis zum seinem Tod als Tierarzt und Privatgelehrter in seiner Th\u00fcringer Heimat.Die Sonderausstellung ist ein Portrait und eine W\u00fcrdigung dieses herausragenden Wissenschaftlers der Berliner Universit\u00e4t.Idee und wissenschaftliche Beratung: Prof. Dr. Theodor Hiepe, Institut f\u00fcr molekulare Parasitologie, Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinKuratiert von Felix Sattler unter Mitarbeit von Mona Wischhoff und Magda Stolickova",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2014-06-08 13:00:00+02",
        "end_date": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "737",
        "body_de": "Wilhelm N\u00f6ller (geb. 10.6.1890 in Gro\u00dfliebringen, Th\u00fcringen) war der Gr\u00fcnder des Instituts f\u00fcr Parasitologie.1921 folgte er dem Ruf der Berliner Universit\u00e4t und trat die Nachfolge des weltweit renommierten Wilhelm Sch\u00fctz als Professor am Institut f\u00fcr Pathologie an.Auf sein Betreiben hin wurde ihm 1926 schlie\u00dflich das neu geschaffene Ordinariat f\u00fcr Parasitenkunde und veterin\u00e4rmedizinische Zoologie \u00fcbertragen. Damit entstand unter seiner Leitung das erste Institut f\u00fcr Veterin\u00e4rparasitologie in Deutschland. Die Parasitologie konnte sich in Folge als eigenst\u00e4ndiges Fachgebiet etablieren.Fr\u00fche Schwerpunkte seiner Arbeit bildeten die Forschungen zu Trypanosomen und anderen Blutparasitenkrankheiten, sp\u00e4ter trug er wesentliche Erkenntnisse zur Epidemologie und Behandlung von Wurmkrankheiten und insbesondere der Leberegelseuche bei.1933 wurde Wilhelm N\u00f6ller vom nationalsozialischen Rektor der Universit\u00e4t entlassen, nachdem er sich f\u00fcr einen polnischen Studenten eingesetzt hatte und als SPD-Mitglied offen seine politische \u00dcberzeugung vertrat. Wilhelm N\u00f6ller wurde auch nach Kriegsende nicht rehabilitiert und arbeitete bis zum seinem Tod als Tierarzt und Privatgelehrter in seiner Th\u00fcringer Heimat.Die Sonderausstellung ist ein Portrait und eine W\u00fcrdigung dieses herausragenden Wissenschaftlers der Berliner Universit\u00e4t.Idee und wissenschaftliche Beratung: Prof. Dr. Theodor Hiepe, Institut f\u00fcr molekulare Parasitologie, Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinKuratiert von Felix Sattler unter Mitarbeit von Mona Wischhoff und Magda Stolickova",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ausstellung-wilhelm-noller-forscher-lehrer-praktiker-1890-1964_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Ausstellung Wilhelm N\u00f6ller. Forscher, Lehrer Praktiker 1890 \u2013 1964",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/ausstellung-wilhelm-noller-forscher-lehrer-praktiker-1890-1964_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "mona-wischhoff",
            "felix-sattler"
        ],
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1414",
        "featured": "f",
        "date": "2014-10-12",
        "body": "Der Mensch kopiert, spielt, \u00fcberwacht, kodiert, archiviert, stellt sich dar und protestiert schon immer - aber immer in gewandelter Form. Diese basalen Kulturtechniken ver\u00e4ndern sich abh\u00e4ngig von Raum und Medium in ihrer Ausf\u00fchrung. In der Ausstellung kommen K\u00fcnstler_innen ebenso zu Wort wie Theoretiker_innen. So wird eine kulturwissenschaftliche Perspektive auf die noch jungen Ver\u00e4nderungen im Digitalen eingenommen.Aktuelle Ph\u00e4nomene werden mit ihren analogen, historischen Vorl\u00e4ufern zusammengebracht: Das Kopieren etwa tritt als Akt des Stehlens neben den der Neusch\u00f6pfung oder das Spielen zeigt sich als Test f\u00fcr den Ernstfall und Raum f\u00fcr Fantasien. Alles bleibt anders \u2013 Eine Ausstellung zu Kulturtechniken im Digitalen ist Gewinner beim Hochschulwettbewerb \u00bbMehr als Bits und Bytes - Nachwuchswissenschaftler kommunizieren ihre Arbeit\u00ab und wird mit 10.000 Euro f\u00fcr die Umsetzung pr\u00e4miert. Der Hochschulwettbewerb wird seit 2007 ausgeschrieben. Im Rahmen des Wissenschaftsjahrs 2014 \u2013 Die digitale Gesellschaft wird er von Wissenschaft im Dialog durchgef\u00fchrt. Das Wissenschaftsjahr wird vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung gemeinsam mit der Initiative Wissenschaft im Dialog sowie zahlreichen Partnern aus Wissenschaft, Wirtschaft und Kultur ausgerichtet, macht Forschung und Wissenschaft erlebbar und f\u00f6rdert die gesellschaftliche Debatte \u00fcber Herausforderungen und Chancen des digitalen Wandels.www.digital-ist.deIdee &#38; Leitung: Sarah K. Becker, Arkadij Koscheew, Mona WischhoffAdministrative Projektleitung &#38; Beratung: Dr. Cornelia WeberKuratorische Begleitung: Felix SattlerKuratorinnen: Gwen Lesmeister, Teresa Reichert, Anna Lena Seiser, LindaWinkler, Irmela WrogemannAusstellungsarchitektur: Eva L\u00fcttmannGrafik: Christian ErnstIllustration: Johanna Schneider",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2014-10-12 13:00:00+02",
        "end_date": "2015-01-10 18:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "730",
        "body_de": "Der Mensch kopiert, spielt, \u00fcberwacht, kodiert, archiviert, stellt sich dar und protestiert schon immer - aber immer in gewandelter Form. Diese basalen Kulturtechniken ver\u00e4ndern sich abh\u00e4ngig von Raum und Medium in ihrer Ausf\u00fchrung. In der Ausstellung kommen K\u00fcnstler_innen ebenso zu Wort wie Theoretiker_innen. So wird eine kulturwissenschaftliche Perspektive auf die noch jungen Ver\u00e4nderungen im Digitalen eingenommen.Aktuelle Ph\u00e4nomene werden mit ihren analogen, historischen Vorl\u00e4ufern zusammengebracht: Das Kopieren etwa tritt als Akt des Stehlens neben den der Neusch\u00f6pfung oder das Spielen zeigt sich als Test f\u00fcr den Ernstfall und Raum f\u00fcr Fantasien. Alles bleibt anders \u2013 Eine Ausstellung zu Kulturtechniken im Digitalen ist Gewinner beim Hochschulwettbewerb \u00bbMehr als Bits und Bytes - Nachwuchswissenschaftler kommunizieren ihre Arbeit\u00ab und wird mit 10.000 Euro f\u00fcr die Umsetzung pr\u00e4miert. Der Hochschulwettbewerb wird seit 2007 ausgeschrieben. Im Rahmen des Wissenschaftsjahrs 2014 \u2013 Die digitale Gesellschaft wird er von Wissenschaft im Dialog durchgef\u00fchrt. Das Wissenschaftsjahr wird vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung gemeinsam mit der Initiative Wissenschaft im Dialog sowie zahlreichen Partnern aus Wissenschaft, Wirtschaft und Kultur ausgerichtet, macht Forschung und Wissenschaft erlebbar und f\u00f6rdert die gesellschaftliche Debatte \u00fcber Herausforderungen und Chancen des digitalen Wandels.www.digital-ist.deIdee &#38; Leitung: Sarah K. Becker, Arkadij Koscheew, Mona WischhoffAdministrative Projektleitung &#38; Beratung: Dr. Cornelia WeberKuratorische Begleitung: Felix SattlerKuratorinnen: Gwen Lesmeister, Teresa Reichert, Anna Lena Seiser, LindaWinkler, Irmela WrogemannAusstellungsarchitektur: Eva L\u00fcttmannGrafik: Christian ErnstIllustration: Johanna Schneider",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "alles-bleibt-anders-eine-ausstellung-zu-kulturtechniken-im-digitalen_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "ALLES BLEIBT ANDERS \u2013 Eine Ausstellung zu Kulturtechniken im Digitalen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/alles-bleibt-anders-eine-ausstellung-zu-kulturtechniken-im-digitalen_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.digital-ist.de/ http://www.digital-ist.de/ http://www.digital-ist.de/ http://www.digital-ist.de/",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "felix-sattler",
            "mona-wischhoff",
            "sarah-katharina-becker",
            "arkadij-koscheew",
            "mona-wischhoff"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater",
            "hzk",
            "bwg"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1376",
        "featured": "f",
        "date": "2014-01-10",
        "body": "Portable media emerge from the physical reduction of media supports and the compression of the storage formats into small machines and units. Focusing on the formats and storage units of small gauge film, consumer analogue video, and camera phones, this exhibition highlights the expansion of media carried everywhere and used at any moment. Three special talks will take place during the exhibition: 10 January, Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner from Cultural History and Theory at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin; 3 February, Prof. Dr. Frieder Nake from Computer Science at the Universit\u00e4t Bremen, and 14 February, Ricardo Cede\u00f1o Monta\u00f1a from Cultural History and Theory at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin.Organizer: Ricardo Cede\u00f1o Monta\u00f1a cemontar@hu-berlin.dehttp://media.hu-berlin.de/portablemediaWeitere Informationen",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Georgenstra\u00dfe 47 10117 Berlin",
        "location_address": "",
        "location_address2": "EG. Atrium",
        "start_date": "2014-01-10 19:00:00+01",
        "end_date": "2014-03-07 21:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Portable media emerge from the physical reduction of media supports and the compression of the storage formats into small machines and units. Focusing on the formats and storage units of small gauge film, consumer analogue video, and camera phones, this exhibition highlights the expansion of media carried everywhere and used at any moment. Three special talks will take place during the exhibition: 10 January, Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner from Cultural History and Theory at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin; 3 February, Prof. Dr. Frieder Nake from Computer Science at the Universit\u00e4t Bremen, and 14 February, Ricardo Cede\u00f1o Monta\u00f1a from Cultural History and Theory at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin.Organizer: Ricardo Cede\u00f1o Monta\u00f1a cemontar@hu-berlin.dehttp://media.hu-berlin.de/portablemediaWeitere Informationen",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "portable-media-i-carry-therefore-i-produce",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "\u00bbPortable Media - I carry therefore I produce\u00ab",
        "title_en": "Exhibition \u00bbPortable Media - I carry therefore I produce\u00ab",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/portable-media-i-carry-therefore-i-produce/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://media.hu-berlin.de/portablemedia http://media.hu-berlin.de/portablemedia https://rs.cms.hu-berlin.de/portablemedia/pages/home.php?login=true http://media.hu-berlin.de/portablemedia http://media.hu-berlin.de/portablemedia https://rs.cms.hu-berlin.de/portablemedia/pages/home.php?login=true http://media.hu-berlin.de/portablemedia http://media.hu-berlin.de/portablemedia https://rs.cms.hu-berlin.de/portablemedia/pages/home.php?login=true http://media.hu-berlin.de/portablemedia http://media.hu-berlin.de/portablemedia https://rs.cms.hu-berlin.de/portablemedia/pages/home.php?login=true",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "wolfgang-schaffner"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk",
            "bwg"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1346",
        "featured": "f",
        "date": "2000-12-10",
        "body": "Zur Ausstellungs-WebseiteEine Ausstellung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, der Freien Universit\u00e4t Berlin, der Berliner Festspiele GmbH und der Hermann von Helmholtz-Gemeinschaft Deutscher Forschungszentren. Erm\u00f6glicht durch die Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin. ",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Martin-Gropius-Bau",
        "location_address": "Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2000-12-10 10:00:00+01",
        "end_date": "2001-02-04 15:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "",
        "body_de": "Zur Ausstellungs-WebseiteEine Ausstellung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, der Freien Universit\u00e4t Berlin, der Berliner Festspiele GmbH und der Hermann von Helmholtz-Gemeinschaft Deutscher Forschungszentren. Erm\u00f6glicht durch die Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "theatrum-naturae-et-artis-wunderkammern-des-wissens",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Theatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens.",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/theatrum-naturae-et-artis-wunderkammern-des-wissens/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www2.hu-berlin.de/hzk/theatrum/ https://www2.hu-berlin.de/hzk/theatrum/ https://www2.hu-berlin.de/hzk/theatrum/ https://www2.hu-berlin.de/hzk/theatrum/",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "cornelia-weber",
            "horst-bredekamp_2",
            "jochen-bruning"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "sammlungen",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1416",
        "featured": "f",
        "date": "2014-09-13",
        "body": "Ob als wilder Hengst, als s\u00fc\u00dfes Pony, als treuer Kamerad im Feld oder als Statussymbol: Fernab der Natur begegnet uns das Pferd auch im Alltag auf vielf\u00e4ltige Art und Weise. Abh\u00e4ngig vom kulturellen und historischen Zusammenhang schreibt der Mensch dem Pferd bestimmte Wesensz\u00fcge und Symbolwerte zu. Davon erz\u00e4hlen nicht nur Gem\u00e4lde und  Mythen, sondern auch Redewendungen und Kinderspielzeug.Das Pferd dient als Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr Vorstellungen von Freiheit, Freundschaft und Nat\u00fcrlichkeit ebenso wie von Macht, Unterdr\u00fcckung und Naturbeherrschung. Diese Bilder bewegen sich zwischen den Polen der Z\u00fcgellosigkeit und der Z\u00fcchtigung \u2013 den Idealen vom wilden und vom gez\u00e4hmten Tier.Die Ausstellung versammelt Gegenst\u00e4nde des Alltags ebenso wie Kunstwerke und l\u00e4dt die Besucher_innen ein, die komplexe Beziehung des Menschen zum Pferd zu erkunden.Am historischen Ort des Tieranatomischen Theaters Berlin, an dem einst die Veterin\u00e4rmedizin am Pferdek\u00f6rper forschte und lehrte, tritt das Tier nun erneut in den Mittelpunkt. Die Ausstellung wurde mit Unterst\u00fctzung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik und des Museums f\u00fcr Naturkunde von Studierenden unterschiedlicher Fachrichtungen in einem zweisemestrigen Projektseminar konzipiert und kuratiert.Rahmenprogramm11.12.14, 18 Uhr c.t.PFERDE IM FILM: EIN HIPPOSKOPES PANOPTIKUMFilmvortragBenedek Kruchi\u00f2, M.A., Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlinund Philipp Schl\u00f6gl, B.A., Universit\u00e4t Wien18.12.14, 19 Uhr s.t.HYSTEROLOGY - PATHOLOGISIERUNG DER UNZ\u00c4HMBARENLecture-Performance in englischer SpracheBIGNOTWENDIGKEIT + L\u00c1SZL\u00d3 F\u00dcL\u00d6P + NANASTROVA, Berlin und Budapest13.01.15, 18 Uhr c.t.PFERDEHALTUNG IM WANDEL DER ZEITVortragDipl. Ing. agr. J\u00f6rg Kotenbeutel, FU Berlin/Pferdezentrum Bad Saarow22.01.15, 18 Uhr c.t.DIE ERSCHAFFUNG DES IDEALEN PFERDES - WUNSCHTRAUM ODER REALIT\u00c4T?VortragDr. agr. Monika Rei\u00dfmann, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin29.01.15, 18 Uhr c.t.LITERARISCHE PFERDE UND DIE Z\u00dcGEL DER ERZ\u00c4HLUNGVortragThomas Assinger, M.A., Universit\u00e4t Wien05.02.15, 18 Uhr c.t.B\u00dcHNENPFERDE, PFERDEB\u00dcHNEN:THESEN AUS THEATERWISSENSCHAFTLICHER PERSPEKTIVEVortragMag. Esther K\u00f6hring, Universit\u00e4t W\u00fcrzburgKurator_innen:Steffen Engelmann, Lisa Janke, Maike Orlikowski, Friederike Schneider, Alina Strmljan, Lotte Thaa(Studierende der Humboldt-Universit\u00e4t, der Freien Universit\u00e4t und der Technischen Universit\u00e4t Berlin)Tutor_innen:Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnikder Humboldt-Universit\u00e4tDr. Cornelia Weber (Seminarleitung), Dipl.-Mediengestalter Felix SattlerSarah\u2013Katharina Becker, Mona WischhoffMuseum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung BerlinDipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Dipl.-Des. Benedikt Esch, Dipl.-Des. Sonja Kreft",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "Philippstr. 12/13, Haus 3, 10115 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2014-09-13 13:00:00+02",
        "end_date": "2015-01-10 18:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "731",
        "body_de": "Ob als wilder Hengst, als s\u00fc\u00dfes Pony, als treuer Kamerad im Feld oder als Statussymbol: Fernab der Natur begegnet uns das Pferd auch im Alltag auf vielf\u00e4ltige Art und Weise. Abh\u00e4ngig vom kulturellen und historischen Zusammenhang schreibt der Mensch dem Pferd bestimmte Wesensz\u00fcge und Symbolwerte zu. Davon erz\u00e4hlen nicht nur Gem\u00e4lde und  Mythen, sondern auch Redewendungen und Kinderspielzeug.Das Pferd dient als Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr Vorstellungen von Freiheit, Freundschaft und Nat\u00fcrlichkeit ebenso wie von Macht, Unterdr\u00fcckung und Naturbeherrschung. Diese Bilder bewegen sich zwischen den Polen der Z\u00fcgellosigkeit und der Z\u00fcchtigung \u2013 den Idealen vom wilden und vom gez\u00e4hmten Tier.Die Ausstellung versammelt Gegenst\u00e4nde des Alltags ebenso wie Kunstwerke und l\u00e4dt die Besucher_innen ein, die komplexe Beziehung des Menschen zum Pferd zu erkunden.Am historischen Ort des Tieranatomischen Theaters Berlin, an dem einst die Veterin\u00e4rmedizin am Pferdek\u00f6rper forschte und lehrte, tritt das Tier nun erneut in den Mittelpunkt. Die Ausstellung wurde mit Unterst\u00fctzung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik und des Museums f\u00fcr Naturkunde von Studierenden unterschiedlicher Fachrichtungen in einem zweisemestrigen Projektseminar konzipiert und kuratiert.Rahmenprogramm11.12.14, 18 Uhr c.t.PFERDE IM FILM: EIN HIPPOSKOPES PANOPTIKUMFilmvortragBenedek Kruchi\u00f2, M.A., Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlinund Philipp Schl\u00f6gl, B.A., Universit\u00e4t Wien18.12.14, 19 Uhr s.t.HYSTEROLOGY - PATHOLOGISIERUNG DER UNZ\u00c4HMBARENLecture-Performance in englischer SpracheBIGNOTWENDIGKEIT + L\u00c1SZL\u00d3 F\u00dcL\u00d6P + NANASTROVA, Berlin und Budapest13.01.15, 18 Uhr c.t.PFERDEHALTUNG IM WANDEL DER ZEITVortragDipl. Ing. agr. J\u00f6rg Kotenbeutel, FU Berlin/Pferdezentrum Bad Saarow22.01.15, 18 Uhr c.t.DIE ERSCHAFFUNG DES IDEALEN PFERDES - WUNSCHTRAUM ODER REALIT\u00c4T?VortragDr. agr. Monika Rei\u00dfmann, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin29.01.15, 18 Uhr c.t.LITERARISCHE PFERDE UND DIE Z\u00dcGEL DER ERZ\u00c4HLUNGVortragThomas Assinger, M.A., Universit\u00e4t Wien05.02.15, 18 Uhr c.t.B\u00dcHNENPFERDE, PFERDEB\u00dcHNEN:THESEN AUS THEATERWISSENSCHAFTLICHER PERSPEKTIVEVortragMag. Esther K\u00f6hring, Universit\u00e4t W\u00fcrzburgKurator_innen:Steffen Engelmann, Lisa Janke, Maike Orlikowski, Friederike Schneider, Alina Strmljan, Lotte Thaa(Studierende der Humboldt-Universit\u00e4t, der Freien Universit\u00e4t und der Technischen Universit\u00e4t Berlin)Tutor_innen:Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnikder Humboldt-Universit\u00e4tDr. Cornelia Weber (Seminarleitung), Dipl.-Mediengestalter Felix SattlerSarah\u2013Katharina Becker, Mona WischhoffMuseum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung BerlinDipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Dipl.-Des. Benedikt Esch, Dipl.-Des. Sonja Kreft",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "mensch-macht-pferd-von-zugellosigkeit-und-zuchtigung-eine-studentische-ausstellung-des-hermann-von-helmholtz-zentrums-fur-kulturtechnik-der-humboldt-universitat-zu-berlin-kooperation-mit-dem-museum-fu",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "MENSCH MACHT PFERD \u2013 Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung - Eine studentische Ausstellung des Hermann von-Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/mensch-macht-pferd-von-zugellosigkeit-und-zuchtigung-eine-studentische-ausstellung-des-hermann-von-helmholtz-zentrums-fur-kulturtechnik-der-humboldt-universitat-zu-berlin-kooperation-mit-dem-museum-fur-naturkunde-berlin/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/pferde-im-film http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/pferde-im-film http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/pferde-im-film http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/pferde-im-film",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "cornelia-weber",
            "felix-sattler",
            "sarah-katharina-becker",
            "mona-wischhoff"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "bwg",
            "hzk",
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1448",
        "featured": "t",
        "date": "2016-09-03",
        "body": "Ausstellung9. September 2016  -\u00ad 5. Februar 2017Ort: Tieranatomisches TheaterEr\u00f6ffnungDonnerstag, 8. September 2016, 19 UhrOrt: Tieranatomisches TheaterWie rekonstruiert man die Bewegung einer vor 300 Millionen Jahren ausgestorbenen Echse? Die Wanderausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab zeigt die Arbeit eines interdisziplin\u00e4ren Forschungsteams mit spektakul\u00e4ren Objekten:Ein fast vollst\u00e4ndig erhaltenes fossiles Skelett und ein versteinerter F\u00e4hrtenabdruck bilden den Ausgangspunkt.Die Knochen des ausgestorbenen Tieres wurden vermessen, digitalisiert und animiert. In Experimenten wurde das Bewegungsverm\u00f6gen heute lebender Reptilien verglichen, um mehr \u00fcber die Bewegung des Orobates pabsti herauszufinden.Originale Fundst\u00fccke, Modelle, R\u00f6ntgenvideos, Animationen und ein lebensgro\u00dfer Roboter machen das hochaktuelle Forschungsprojekt greifbar und laden dazu ein, den Forschungsprozess selbst unter die Lupe zu nehmen: Wie kommen die WissenschaftlerInnen eigentlich zu ihren Ergebnissen? Was kann neueste Technik \u00fcber ein uraltes Fossil herausfinden? Wo bestehen die Grenzen dessen, was man beweisen kann?\u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab will mit den Besucher_innen die Forschung, aber auch das eigene Wissen hinterfragen, entdecken, weiter denken. In der Rotunde des Tieranatomischen Theaters der Humboldt\u00ad-Universit\u00e4t zu Berlin k\u00f6nnen BesucherInnen an einer interaktiven Station spannende Gegenst\u00e4nde entdecken, die mehr Hintergr\u00fcnde und Gegenpositionen zur Arbeit des Teams liefern.Die Animation des laufenden Orobates pabsti, das Ergebnis des Forschungsprojekts, kann von den BesucherInnen manipuliert werden, um selbst zu erfahren, welche Grenzen f\u00fcr die Bewegung festgelegt werden k\u00f6nnen und welche nicht.Die Ausstellung wurde im Rahmen eines zweisemestrigen Seminars im bologna.lab\u00ad Projekt \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab durch ein Team aus Studierenden der Humboldt\u00ad-Universit\u00e4t zu Berlin und der Bauhaus\u00adUniversit\u00e4t Weimar kuratiert und gestaltet.Im Tieranatomischen Theater er\u00f6ffnet die Wanderausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab am 8.9.2016 um 19 Uhr und wird bis zum 5. Februar 2017 zu sehen sein.  Partner:Helmholtz-Zentrum f\u00fcr KulturtechnikExzellenzcluster Bild Wissen GestaltungHumboldt-Universit\u00e4t zu BerlinPhyletisches Museum JenaFriedrich-Schiller-Universit\u00e4t JenaStiftung Schloss Friedenstein Gotha",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 903}, {\\&quot;image\\&quot;: 982}, {\\&quot;image\\&quot;: 983}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "location_title": "Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "location_address": "Philippstr. 12/13, Haus 3, 10115 Berlin",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2016-09-08 21:00:00+02",
        "end_date": "2017-02-05 19:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "904",
        "main_image_id": "903",
        "body_de": "Ausstellung9. September 2016  -\u00ad 5. Februar 2017Ort: Tieranatomisches TheaterEr\u00f6ffnungDonnerstag, 8. September 2016, 19 UhrOrt: Tieranatomisches TheaterWie rekonstruiert man die Bewegung einer vor 300 Millionen Jahren ausgestorbenen Echse? Die Wanderausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab zeigt die Arbeit eines interdisziplin\u00e4ren Forschungsteams mit spektakul\u00e4ren Objekten:Ein fast vollst\u00e4ndig erhaltenes fossiles Skelett und ein versteinerter F\u00e4hrtenabdruck bilden den Ausgangspunkt.Die Knochen des ausgestorbenen Tieres wurden vermessen, digitalisiert und animiert. In Experimenten wurde das Bewegungsverm\u00f6gen heute lebender Reptilien verglichen, um mehr \u00fcber die Bewegung des Orobates pabsti herauszufinden.Originale Fundst\u00fccke, Modelle, R\u00f6ntgenvideos, Animationen und ein lebensgro\u00dfer Roboter machen das hochaktuelle Forschungsprojekt greifbar und laden dazu ein, den Forschungsprozess selbst unter die Lupe zu nehmen: Wie kommen die WissenschaftlerInnen eigentlich zu ihren Ergebnissen? Was kann neueste Technik \u00fcber ein uraltes Fossil herausfinden? Wo bestehen die Grenzen dessen, was man beweisen kann?\u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab will mit den Besucher_innen die Forschung, aber auch das eigene Wissen hinterfragen, entdecken, weiter denken. In der Rotunde des Tieranatomischen Theaters der Humboldt\u00ad-Universit\u00e4t zu Berlin k\u00f6nnen BesucherInnen an einer interaktiven Station spannende Gegenst\u00e4nde entdecken, die mehr Hintergr\u00fcnde und Gegenpositionen zur Arbeit des Teams liefern.Die Animation des laufenden Orobates pabsti, das Ergebnis des Forschungsprojekts, kann von den BesucherInnen manipuliert werden, um selbst zu erfahren, welche Grenzen f\u00fcr die Bewegung festgelegt werden k\u00f6nnen und welche nicht.Die Ausstellung wurde im Rahmen eines zweisemestrigen Seminars im bologna.lab\u00ad Projekt \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab durch ein Team aus Studierenden der Humboldt\u00ad-Universit\u00e4t zu Berlin und der Bauhaus\u00adUniversit\u00e4t Weimar kuratiert und gestaltet.Im Tieranatomischen Theater er\u00f6ffnet die Wanderausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab am 8.9.2016 um 19 Uhr und wird bis zum 5. Februar 2017 zu sehen sein.  Partner:Helmholtz-Zentrum f\u00fcr KulturtechnikExzellenzcluster Bild Wissen GestaltungHumboldt-Universit\u00e4t zu BerlinPhyletisches Museum JenaFriedrich-Schiller-Universit\u00e4t JenaStiftung Schloss Friedenstein Gotha",
        "body_en": "How did an early reptile move 300 million years ago and how can its movement be reconstructed today? The exhibition Orobates. Reanimated after 300 million years shows the work of an interdisciplinary research team.The project originates in two spectacular finds. An almost complete fossile skeleton and a plate with fossile footprints. The bones have been measured and digitized and the movement capabilities of recent reptiles and salamanders have been compared in experiments. The exhibition presents original finds, models, x-ray footage, animations and a life-sized reptile robot. An interactive archive about the critical history of the research process can be explored.OROBATES has been curated and designed by students of the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin and of the Bauhaus-Universit\u00e4t Weimar as a joint team.Partners:Helmholtz-Zentrum f\u00fcr KulturtechnikExzellenzcluster Bild Wissen GestaltungHumboldt-Universit\u00e4t zu BerlinPhyletisches Museum JenaFriedrich-Schiller-Universit\u00e4t JenaStiftung Schloss Friedenstein Gotha",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "orobates-nach-300-millionen-jahren-reanimiert",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Orobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/orobates-nach-300-millionen-jahren-reanimiert/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.hu-berlin.de http://www.phyletisches-museum.uni-jena.de/ http://www.uni-jena.de http://www.stiftungfriedenstein.de http://www.hu-berlin.de http://www.phyletisches-museum.uni-jena.de/ http://www.uni-jena.de http://www.stiftungfriedenstein.de http://www.hu-berlin.de/ http://www.phyletisches-museum.uni-jena.de/ http://www.uni-jena.de/ http://www.stiftungfriedenstein.de/ http://www.hu-berlin.de http://www.phyletisches-museum.uni-jena.de/ http://www.uni-jena.de http://www.stiftungfriedenstein.de http://www.hu-berlin.de http://www.phyletisches-museum.uni-jena.de/ http://www.uni-jena.de http://www.stiftungfriedenstein.de http://www.hu-berlin.de/ http://www.phyletisches-museum.uni-jena.de/ http://www.uni-jena.de/ http://www.stiftungfriedenstein.de/",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||content_post": [
            "im-irrgarten-des-wissens-lehrveranstaltungen-mit-vielfalt-der-wissensformen",
            "tieranatomisches-theater"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "felix-sattler",
            "john-a-nyakatura"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "hzk",
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater",
            "bwg"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1379",
        "featured": "f",
        "date": "2015-10-12",
        "body": "Die Ausstellung KlangSehen n\u00e4hert sich den \u00dcbertragungs- und Speicherprozessen von Klang wissenschaftlich und k\u00fcnstlerisch. Sowohl unsere Wahrnehmung von Kl\u00e4ngen wie unser Wissen \u00fcber Klang ist hochgradig von den Praktiken, Techniken und Apparaten gepr\u00e4gt, mit denen wir Kl\u00e4nge prozessieren.Er\u00f6ffnung: 12. Oktober 2015, 17 UhrFinissage: 27. November 2015, 18 UhrIm KlangSehApparat, einer raumgreifenden, durchlaufbaren Konstruktion, f\u00fcgen sich die verschiedenen Ausstellungsobjekte r\u00e4umlich zu einem Apparat zusammen. Der Apparat ist ein optisches Leitbild und dient als gedanklicher \u00dcberbau der Ausstellung. Einerseits bildet er den Rahmen f\u00fcr eingeh\u00e4ngte Ausstellungselemente, Vitrinen und transluzente Paneele, wodurch der Eindruck einer Welle durch den Raum entsteht; die \u00fcberlappenden Elemente deuten auf das Thema der Un- bzw. Sichtbarkeit von Klang hin.Andererseits spiegelt sich in der Akkumulation der Objekte ein kaleidoskopischer Blick auf die Speicherung, die Transformation und Transkription von Klang wieder. Indem der Apparat Schallwellen aus dem rein Akustischen herausl\u00f6st und auf andere Sinne \u00fcbertr\u00e4gt, k\u00f6nnen Kl\u00e4nge als sinn\u00fcbergreifendes Ph\u00e4nomen erkundet werden. Der KlangSehApparat teilt sich in drei Bereiche auf:Wahrnehmung. Welches Klangwissen ist in den Materialien, Formen, K\u00f6rpern und Bewegungen gespeichert und wie wird dieses Wissen durch audio-visuelle \u00dcbertragungsprozesse sicht-, h\u00f6r- und f\u00fchlbar? Experiment. F\u00fcr Jonathan Sterne bedingen sich Praktiken des H\u00f6rens und die Entwicklung neuer Technologien gegenseitig. Die im KlangSehApparat sichtbar gemachten Klangereignisse weisen auf diesen Prozess als eine epistemische Operation hin und kreieren \u00bbmachines to hear for us\u00ab (Sterne) entlang der basalen Medienoperationen von \u00dcbertragung, Speicherung und Prozessierung nach Friedrich Kittler. Notation. Wie l\u00e4sst sich das Verh\u00e4ltnis von Entwurf, Aufzeichnung, Wiederholung, Reproduktion und Werk neu fassen? Im KlangSehApparat werden Entwurfsprozesse selbst zu autonomen Kunstwerken: als Anweisung zum Spiel, als Mittel zur Kommunikation oder aber als autonomes Werk.KlangSehenFinissage19:00 Uhr Rundgang um den KlangSehApparat(Foyer des Grimm-Zentrums)19:30 Uhr PERFORMANCE \u00bbUntitled II\u00abby Marianthi Papalexandri Alexandri(Auditorium des Grimm-Zentrums, Zugang \u00fcber Foyer)20:00 Uhr PODIUMSDISKUSSION\u00bbMachines To Hear For Us: Perceiving, Filtering, Storing\u00ab(Auditorium des Grimm-Zentrums, Zugang \u00fcber Foyer)DETAILS:PERFORMANCE \u00bbUntitled II\u00ab (2010)Marianthi Papalexandri Alexandri performs her work Untitled II solo for sound sculpture / instrument, developed in collaboration with kinetic artist Pe Lang.https://vimeo.com/57334299PODIUMSDISKUSSION\u00bbMachines To Hear For Us: Perceiving, Filtering, Storing\u00abEinf\u00fchrung: Carla J. MaierG\u00e4ste:Sarah-Indriyati Hardjowirogo // Einstein-Forschungsprojekt 3DMIN (Design, Development and Dissemination of New Musical Instruments), Technische Universit\u00e4t (Berlin)Satoshi Morita // Klangk\u00fcnstler (Tokyo/Berlin)G\u00f6sta Wellmer // Head of User Interface Design bei Native Instruments (Berlin)Dr. Marianthi Papalexandri-Alexandri // Klangk\u00fcnstlerin/Komponistin (Berlin) Moderation: Holger SchulzeDer Audiowalk\u00bbVielleicht wurde die Sprache erfunden, um die Taubheit zu vergessen\u00ab/\u00bbMaybe language was created for the numbness to be forgotten\u00abder Teil der Ausstellung KlangSehen ist,kann noch bis zur Finissage zu folgenden Zeiten durchgef\u00fchrt werden:Dienstag, 10. November von 14:00-17:00 UhrDonnerstag 12. November von 16:00-19:00 UhrMontag, 16. November von 14:00-17:00 UhrDonnerstag, 19. November von 16:00-19:00 UhrMontag, 23. November von 14:00-17:00 UhrDonnerstag, 26. November von 16:00-19:00 UhrKopfh\u00f6rer &#38; Abspielger\u00e4te f\u00fcr den Audiowalk k\u00f6nnen im Foyer des Grimm-Zentrums ausgeliehen werden.Die Ausstellung wird durch Kopfh\u00f6rer von Lautsprecher Teufel GmbH unterst\u00fctzt.",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 37}, {\\&quot;image\\&quot;: 36}]}]",
        "location_title": "Jacob-und-Wilhelm-Grimm-Zentrum",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2015-10-12 19:00:00+02",
        "end_date": "2015-11-27 19:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "35",
        "main_image_id": "34",
        "body_de": "Die Ausstellung KlangSehen n\u00e4hert sich den \u00dcbertragungs- und Speicherprozessen von Klang wissenschaftlich und k\u00fcnstlerisch. Sowohl unsere Wahrnehmung von Kl\u00e4ngen wie unser Wissen \u00fcber Klang ist hochgradig von den Praktiken, Techniken und Apparaten gepr\u00e4gt, mit denen wir Kl\u00e4nge prozessieren.Er\u00f6ffnung: 12. Oktober 2015, 17 UhrFinissage: 27. November 2015, 18 UhrIm KlangSehApparat, einer raumgreifenden, durchlaufbaren Konstruktion, f\u00fcgen sich die verschiedenen Ausstellungsobjekte r\u00e4umlich zu einem Apparat zusammen. Der Apparat ist ein optisches Leitbild und dient als gedanklicher \u00dcberbau der Ausstellung. Einerseits bildet er den Rahmen f\u00fcr eingeh\u00e4ngte Ausstellungselemente, Vitrinen und transluzente Paneele, wodurch der Eindruck einer Welle durch den Raum entsteht; die \u00fcberlappenden Elemente deuten auf das Thema der Un- bzw. Sichtbarkeit von Klang hin.Andererseits spiegelt sich in der Akkumulation der Objekte ein kaleidoskopischer Blick auf die Speicherung, die Transformation und Transkription von Klang wieder. Indem der Apparat Schallwellen aus dem rein Akustischen herausl\u00f6st und auf andere Sinne \u00fcbertr\u00e4gt, k\u00f6nnen Kl\u00e4nge als sinn\u00fcbergreifendes Ph\u00e4nomen erkundet werden. Der KlangSehApparat teilt sich in drei Bereiche auf:Wahrnehmung. Welches Klangwissen ist in den Materialien, Formen, K\u00f6rpern und Bewegungen gespeichert und wie wird dieses Wissen durch audio-visuelle \u00dcbertragungsprozesse sicht-, h\u00f6r- und f\u00fchlbar? Experiment. F\u00fcr Jonathan Sterne bedingen sich Praktiken des H\u00f6rens und die Entwicklung neuer Technologien gegenseitig. Die im KlangSehApparat sichtbar gemachten Klangereignisse weisen auf diesen Prozess als eine epistemische Operation hin und kreieren \u00bbmachines to hear for us\u00ab (Sterne) entlang der basalen Medienoperationen von \u00dcbertragung, Speicherung und Prozessierung nach Friedrich Kittler. Notation. Wie l\u00e4sst sich das Verh\u00e4ltnis von Entwurf, Aufzeichnung, Wiederholung, Reproduktion und Werk neu fassen? Im KlangSehApparat werden Entwurfsprozesse selbst zu autonomen Kunstwerken: als Anweisung zum Spiel, als Mittel zur Kommunikation oder aber als autonomes Werk.KlangSehenFinissage19:00 Uhr Rundgang um den KlangSehApparat(Foyer des Grimm-Zentrums)19:30 Uhr PERFORMANCE \u00bbUntitled II\u00abby Marianthi Papalexandri Alexandri(Auditorium des Grimm-Zentrums, Zugang \u00fcber Foyer)20:00 Uhr PODIUMSDISKUSSION\u00bbMachines To Hear For Us: Perceiving, Filtering, Storing\u00ab(Auditorium des Grimm-Zentrums, Zugang \u00fcber Foyer)DETAILS:PERFORMANCE \u00bbUntitled II\u00ab (2010)Marianthi Papalexandri Alexandri performs her work Untitled II solo for sound sculpture / instrument, developed in collaboration with kinetic artist Pe Lang.https://vimeo.com/57334299PODIUMSDISKUSSION\u00bbMachines To Hear For Us: Perceiving, Filtering, Storing\u00abEinf\u00fchrung: Carla J. MaierG\u00e4ste:Sarah-Indriyati Hardjowirogo // Einstein-Forschungsprojekt 3DMIN (Design, Development and Dissemination of New Musical Instruments), Technische Universit\u00e4t (Berlin)Satoshi Morita // Klangk\u00fcnstler (Tokyo/Berlin)G\u00f6sta Wellmer // Head of User Interface Design bei Native Instruments (Berlin)Dr. Marianthi Papalexandri-Alexandri // Klangk\u00fcnstlerin/Komponistin (Berlin) Moderation: Holger SchulzeDer Audiowalk\u00bbVielleicht wurde die Sprache erfunden, um die Taubheit zu vergessen\u00ab/\u00bbMaybe language was created for the numbness to be forgotten\u00abder Teil der Ausstellung KlangSehen ist,kann noch bis zur Finissage zu folgenden Zeiten durchgef\u00fchrt werden:Dienstag, 10. November von 14:00-17:00 UhrDonnerstag 12. November von 16:00-19:00 UhrMontag, 16. November von 14:00-17:00 UhrDonnerstag, 19. November von 16:00-19:00 UhrMontag, 23. November von 14:00-17:00 UhrDonnerstag, 26. November von 16:00-19:00 UhrKopfh\u00f6rer &#38; Abspielger\u00e4te f\u00fcr den Audiowalk k\u00f6nnen im Foyer des Grimm-Zentrums ausgeliehen werden.Die Ausstellung wird durch Kopfh\u00f6rer von Lautsprecher Teufel GmbH unterst\u00fctzt.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ausstellung-klangsehen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Ausstellung KlangSehen",
        "title_en": "Exhibition KlangSehen",
        "title_es": "Exposici\u00f3n KlangSehen",
        "url_path_de": "/home/ausstellung-klangsehen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://vimeo.com/57334299 https://vimeo.com/57334299 http://www.teufel.de/ https://vimeo.com/57334299 https://vimeo.com/57334299 http://www.teufel.de/ https://vimeo.com/57334299 https://vimeo.com/57334299 http://www.teufel.de/ https://vimeo.com/57334299 https://vimeo.com/57334299 http://www.teufel.de/",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1343",
        "featured": "f",
        "date": "2004-01-29",
        "body": "Mit ungef\u00e4hr 15.000 Objekten besitzt das Ethnologische Museum eine der bedeutendsten Sammlungen aus Brasilien. Auch f\u00fcr die Geschichte der Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t spielt das Land eine besondere Rolle. Eine Schenkung brasilianischer V\u00f6gel des Grafen von Hoffmannsegg bildete 1810 den Grundstock f\u00fcr das Zoologische Museum der Berliner Universit\u00e4t.Zu Beginn des 19. Jahrhunderts erkundeten Wissenschaftler das Land und seine Ressourcen, dokumentierten Fauna und Flora sowie die Traditionen der brasilianischen Bev\u00f6lkerung. Einer davon war Friedrich Sellow (1789-1831), dessen Nachlass sich heute im Museum f\u00fcr Naturkunde befindet. Zoologische Pr\u00e4parate, ethnographische Zeichnungen und Originaltageb\u00fccher aus dem Museum f\u00fcr Naturkunde wurden durch Objekte aus Sellows ethnographischer Sammlung des Ethnologischen Museums erg\u00e4nzt.Dem gegen\u00fcber stand eine Sammlung afro-brasilianischer Kultgegenst\u00e4nde, die 1880 in den Besitz des Berliner Museums f\u00fcr V\u00f6lkerkunde gelangte. Diese Objekte sind einzigartig, da es weltweit nur noch wenige Zeugnisse afro-brasilianischer Kultur aus der Zeit der Sklaverei gibt.Die Verwendung von religi\u00f6s bedeutsamen Kaurischnecken verlieh den Gegenst\u00e4nden besonderen Wert. An Beispielen aus der Molluskensammlung des Museums f\u00fcr Naturkunde wurde der zoologische, \u00e4sthetische und kulturgeschichtliche Kontext zur Kaurischnecke thematisiert.Die Ausstellung stand unter der Schirmherrschaft S. E. Jos\u00e9 Artur Denot Medeiros, Botschafter der F\u00f6derativen Republik BrasilienAusstellungser\u00f6ffnung 29. Januar 2004Es sprachen:Heinz Elmar Tenorth, Vizepr\u00e4sident der Humboldt-Universit\u00e4tJos\u00e9 Artur Denot Medeiros, Botschafter der F\u00f6derativen Republik BrasilienThomas Kr\u00fcger, Pr\u00e4sident der Bundeszentrale f\u00fcr politische BildungJochen Br\u00fcning, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr KulturtechnikBegleitprogrammVortr\u00e4ge im Hauptgeb\u00e4ude der HUH. Glenn Penny, PhD, Assistant Professor for European History, University of IowaMuseum Chaos - Debating the purpose of display in German V\u00f6lkerkunde Museums 1900-19142. Februar 2004Prof. Dr. Manfred Nitsch, Wirtschaftswissenschaftler, Lateinamerika-Institut, FU BerlinTropische W\u00e4lder Brasiliens zwischen Naturschutz, Raubbau und \u201enachhaltiger Entwicklung\u201c9. Februar 2004Dr. Christiane Gerischer, Musikethnologin:Afro-brasilianische Kultur als Signatur der emanzipatorischen Schwarzenbewegung in Brasilien16. Februar 2004",
        "main_image_caption": "",
        "image_carousel": "[]",
        "location_title": "Foyer der Humboldt-Universit\u00e4t (Unter den Linden 6)",
        "location_address": "",
        "location_address2": "",
        "start_date": "2004-01-29 10:00:00+01",
        "end_date": "2004-03-14 21:00:00+01",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "main_image_id": "809",
        "body_de": "Mit ungef\u00e4hr 15.000 Objekten besitzt das Ethnologische Museum eine der bedeutendsten Sammlungen aus Brasilien. Auch f\u00fcr die Geschichte der Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t spielt das Land eine besondere Rolle. Eine Schenkung brasilianischer V\u00f6gel des Grafen von Hoffmannsegg bildete 1810 den Grundstock f\u00fcr das Zoologische Museum der Berliner Universit\u00e4t.Zu Beginn des 19. Jahrhunderts erkundeten Wissenschaftler das Land und seine Ressourcen, dokumentierten Fauna und Flora sowie die Traditionen der brasilianischen Bev\u00f6lkerung. Einer davon war Friedrich Sellow (1789-1831), dessen Nachlass sich heute im Museum f\u00fcr Naturkunde befindet. Zoologische Pr\u00e4parate, ethnographische Zeichnungen und Originaltageb\u00fccher aus dem Museum f\u00fcr Naturkunde wurden durch Objekte aus Sellows ethnographischer Sammlung des Ethnologischen Museums erg\u00e4nzt.Dem gegen\u00fcber stand eine Sammlung afro-brasilianischer Kultgegenst\u00e4nde, die 1880 in den Besitz des Berliner Museums f\u00fcr V\u00f6lkerkunde gelangte. Diese Objekte sind einzigartig, da es weltweit nur noch wenige Zeugnisse afro-brasilianischer Kultur aus der Zeit der Sklaverei gibt.Die Verwendung von religi\u00f6s bedeutsamen Kaurischnecken verlieh den Gegenst\u00e4nden besonderen Wert. An Beispielen aus der Molluskensammlung des Museums f\u00fcr Naturkunde wurde der zoologische, \u00e4sthetische und kulturgeschichtliche Kontext zur Kaurischnecke thematisiert.Die Ausstellung stand unter der Schirmherrschaft S. E. Jos\u00e9 Artur Denot Medeiros, Botschafter der F\u00f6derativen Republik BrasilienAusstellungser\u00f6ffnung 29. Januar 2004Es sprachen:Heinz Elmar Tenorth, Vizepr\u00e4sident der Humboldt-Universit\u00e4tJos\u00e9 Artur Denot Medeiros, Botschafter der F\u00f6derativen Republik BrasilienThomas Kr\u00fcger, Pr\u00e4sident der Bundeszentrale f\u00fcr politische BildungJochen Br\u00fcning, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr KulturtechnikBegleitprogrammVortr\u00e4ge im Hauptgeb\u00e4ude der HUH. Glenn Penny, PhD, Assistant Professor for European History, University of IowaMuseum Chaos - Debating the purpose of display in German V\u00f6lkerkunde Museums 1900-19142. Februar 2004Prof. Dr. Manfred Nitsch, Wirtschaftswissenschaftler, Lateinamerika-Institut, FU BerlinTropische W\u00e4lder Brasiliens zwischen Naturschutz, Raubbau und \u201enachhaltiger Entwicklung\u201c9. Februar 2004Dr. Christiane Gerischer, Musikethnologin:Afro-brasilianische Kultur als Signatur der emanzipatorischen Schwarzenbewegung in Brasilien16. Februar 2004",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "brasilien-berlin",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Brasilien in Berlin",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/brasilien-berlin/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "public_content_ausstellung.json",
        "public_content_ausstellung|||public_content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_event": [
            "lange-nacht-der-museen-2004"
        ],
        "public_content_ausstellung|||public_content_category": [
            "sammlungen",
            "hzk"
        ]
    }
]