[
    {
        "page_ptr_id": "1811",
        "date": "2001-10-20",
        "body": "VorlesungenH. Poser, J. Renn, J. Br\u00fcning u.a.Ringvorlesung: Was ist Wissenschaftsgeschichte? Ans\u00e4tze in einem interdisziplin\u00e4ren Feld (89 018)Mo 18-20, TU, H 106KommentarT. MachoVisualisierungen der Zeit (53 295/89 001)Di 14-16, UL 6, 3059F. StreckerGeschichte der Druckgrafik in der westlichen Welt vom 15. Jahrhundert bis zur Gegenwart (89 002)Ge\u00e4ndert: Mi 14-16, UL 6, 3075W. CoyInformatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (32 219/89 003)Di 15-17 und Do 15-17, RUD 25, III 4.08/DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten)Kommentar\u00dcbung zur VorlesungW. Coy, R. KubicaInformatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (32 219/89 004)Do 17-19, RUD 25, III 4.08/DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten)Kommentar\u00dcbungH. BredekampEtappen der naturwissenschaftlichen Illustration (53 355/89 005)Mo 18-21, UL 6, 3071F. StreckerDruckgrafik des 15. bis 20. Jahrhunderts: \u00dcbung vor Originalen des Kupferstichkabinetts (89 006)Ge\u00e4ndert: 1. Treffen: Do. 25.10., 10-12 dann Do 14-16, KupferstichkabinettKommentarC. WeberSammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4ten (89 007)Mi 14-16, UL 6, 3031KommentarProseminareA. BitschHegels Ph\u00e4nomenologie des Geistes. Bild, Schrift und Zahl als Medien der Hegelschen Dialektik (53 267/89 008)Do 20-22, SO 22, 411KommentarA. FischelDruck! Gedruckte Bilder und Buchdruck in der Fr\u00fchen Neuzeit (89 009)Di 14-16, UL 6, 3031KommentarSeminareS. Dierig, C.WeberSammeln, Ordnen, Konservieren: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten II (89 010)Do 10-12, UL 6, 3031KommentarS. Holl/S. KhaledStadtaufzeichnung. Eine Mediengeschichte der Stadt in Renaissance und Aufkl\u00e4rungBlockseminar Zeit: 26.1.2002.- 27.1.2002 u 2.2.2002-3.2.2002, 11-16h, Einf\u00fchrungssitzung: Mo 29.10.2001KommentarHauptseminareA. BitschLinguistik, Dekonstruktion, Psychoanalyse. Zum Verh\u00e4ltnis von Schrift und Zahl im Denken der Differenz (53 273/89 012)Mo 20-22, SO 22, 411KommentarE. Cancik-KirschbaumSchrift-Bild und Text-Bild. Zum Verh\u00e4ltnis von Form und Inhalt am Beispiel von Keilschrifttexten aus dem Alten Orient (89 017)Block n.V.W. Coy, T. MachoGrenzen der Wissenschaft - von Pythagoras bis zur K\u00fcnstlichen Intelligenz (89 013)Blockseminar 2.-4.2.2002KommentarW. Coy, H. WenzelDie Enden der Gutenberg-Galaxis (52 111/89 014)Blockseminar 19.-21.20.2001KommentarF. KittlerDas Alphabet der Griechen. Von Homer bis heute.Di 14-16, Sophienstrasse 22a, Raum 411.Ch. Kassung, O. KriseleitSchriftbild - Zahl. Zur Kulturtechnik der Schrift (53 307/89 015)Do 16-18 und Mi 16-18, SO 22, 301 und DO 24, 611KommentarF. StreckerDruckgrafik im Hl. R\u00f6mischen Reich von Martin Schongauer bis Virgil Solis (89 016)Di 10-12, UL 6, 3031Kommentar",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenH. Poser, J. Renn, J. Br\u00fcning u.a.Ringvorlesung: Was ist Wissenschaftsgeschichte? Ans\u00e4tze in einem interdisziplin\u00e4ren Feld (89 018)Mo 18-20, TU, H 106KommentarT. MachoVisualisierungen der Zeit (53 295/89 001)Di 14-16, UL 6, 3059F. StreckerGeschichte der Druckgrafik in der westlichen Welt vom 15. Jahrhundert bis zur Gegenwart (89 002)Ge\u00e4ndert: Mi 14-16, UL 6, 3075W. CoyInformatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (32 219/89 003)Di 15-17 und Do 15-17, RUD 25, III 4.08/DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten)Kommentar\u00dcbung zur VorlesungW. Coy, R. KubicaInformatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (32 219/89 004)Do 17-19, RUD 25, III 4.08/DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten)Kommentar\u00dcbungH. BredekampEtappen der naturwissenschaftlichen Illustration (53 355/89 005)Mo 18-21, UL 6, 3071F. StreckerDruckgrafik des 15. bis 20. Jahrhunderts: \u00dcbung vor Originalen des Kupferstichkabinetts (89 006)Ge\u00e4ndert: 1. Treffen: Do. 25.10., 10-12 dann Do 14-16, KupferstichkabinettKommentarC. WeberSammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4ten (89 007)Mi 14-16, UL 6, 3031KommentarProseminareA. BitschHegels Ph\u00e4nomenologie des Geistes. Bild, Schrift und Zahl als Medien der Hegelschen Dialektik (53 267/89 008)Do 20-22, SO 22, 411KommentarA. FischelDruck! Gedruckte Bilder und Buchdruck in der Fr\u00fchen Neuzeit (89 009)Di 14-16, UL 6, 3031KommentarSeminareS. Dierig, C.WeberSammeln, Ordnen, Konservieren: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten II (89 010)Do 10-12, UL 6, 3031KommentarS. Holl/S. KhaledStadtaufzeichnung. Eine Mediengeschichte der Stadt in Renaissance und Aufkl\u00e4rungBlockseminar Zeit: 26.1.2002.- 27.1.2002 u 2.2.2002-3.2.2002, 11-16h, Einf\u00fchrungssitzung: Mo 29.10.2001KommentarHauptseminareA. BitschLinguistik, Dekonstruktion, Psychoanalyse. Zum Verh\u00e4ltnis von Schrift und Zahl im Denken der Differenz (53 273/89 012)Mo 20-22, SO 22, 411KommentarE. Cancik-KirschbaumSchrift-Bild und Text-Bild. Zum Verh\u00e4ltnis von Form und Inhalt am Beispiel von Keilschrifttexten aus dem Alten Orient (89 017)Block n.V.W. Coy, T. MachoGrenzen der Wissenschaft - von Pythagoras bis zur K\u00fcnstlichen Intelligenz (89 013)Blockseminar 2.-4.2.2002KommentarW. Coy, H. WenzelDie Enden der Gutenberg-Galaxis (52 111/89 014)Blockseminar 19.-21.20.2001KommentarF. KittlerDas Alphabet der Griechen. Von Homer bis heute.Di 14-16, Sophienstrasse 22a, Raum 411.Ch. Kassung, O. KriseleitSchriftbild - Zahl. Zur Kulturtechnik der Schrift (53 307/89 015)Do 16-18 und Mi 16-18, SO 22, 301 und DO 24, 611KommentarF. StreckerDruckgrafik im Hl. R\u00f6mischen Reich von Martin Schongauer bis Virgil Solis (89 016)Di 10-12, UL 6, 3031Kommentar",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200102",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2001/02",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200102/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89013 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89014 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89016 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89013 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89014 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89016 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89013 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89014 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89016 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89013 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89014 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws01#89016"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1668",
        "date": "2016-04-20",
        "body": "Vorlesungen84001 Vorlesung: Utopie \u2013 Dystopie \u2013 Syntopievon Stosch, Alexandraw\u00f6chentlich: Donnerstags von 14-16 UhrUnter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)\u00dcbung533666 \u00dcbung: Methoden der Beschreibung von Bewegtbildern am Beispiel von Gertje, Godzilla und ihren filmischen VerwandtenFeiersinger, Luisaw\u00f6chentlich, Donnerstags, 14-16 UhrGeorgenstra\u00dfe 47, Raum 0.12Seminare532850 Seminar/\u00dcbung: Podculture-WorkshopHock, Nikitaw\u00f6chentlich: Montags von 14 \u2013 16 Uhr, ab 09.05.2016Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.09532827 Seminar: Gender and race in the early history of Mediterranean myths \u2013 revisiting and connecting through classical and ancient near east mythology (englisch)Bock von W\u00fclfingen, Bettinaw\u00f6chentlich: Montags, 12 \u2013 14 Uhr, ab 09.05.2016Dorotheenstra\u00dfe 24, Raum 1.308532840 Seminar: Technique and Magic - Part II (englisch)Ribault, Patricia14-t\u00e4glich: Mittwochs, 10 \u2013 14 Uhr, ab 20.04.2016Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 0.02532917 Seminar: Technobodies. Capacities, limits and transformations - Part II (englisch)Ribault, Patricia14-t\u00e4glich: Donnerstags, 10 \u2013 14 Uhr, ab 21.04.2016Georgenstra\u00dfe 47, Raum 4.30532839 Seminar: Diskurse der Magie in der Moderne: B\u00fchnenzauberei, Okkultismus und die Faszinationsgeschichte der EthnologieMacho, Thomasw\u00f6chentlich: Montags 10-12 UhrGeorgenstra\u00dfe 47, Raum 0.07532910 Seminar: Samuel Becketts MedienarbeitenMacho, ThomasBlockveranstaltung84002 Seminar: Neotopia? Eine Topographie der virtuellen Weltvon Stosch, Alexandraw\u00f6chentlich: Donnerstags, 10 \u2013 12 UhrUnter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)84003 Seminar: Topos Berlin: Codierung und \u00dcberschreibung von Orten \u2013 eine Spurensuchevon Stosch, Alexandraw\u00f6chentlich: Freitags, 10-12 UhrHausvogteiplatz 5-7, Raum: 020384004 Seminar: Space Identity: Kulturelle Identit\u00e4t definieren, visualisieren und ausstellenvon Stosch, Alexandraw\u00f6chentlich: Freitags, 12-14 UhrHausvogteiplatz 5-7, Raum: 020384005 Seminar: AusstellungspraxisWeber, Corneliaw\u00f6chentlich, Mittwochs, 14 \u2013 16 UhrUnter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)84006 Seminar: \u201eSensible Objekte\u201d. Provenienzforschung in wissenschaftlichen SammlungenWeber, Corneliaw\u00f6chentlich, Donnerstags, 10 \u2013 12 UhrUnter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)84007 Seminar: Curating KnowledgeAvenarius, Gundula; Doll , Nicola; Macdonald, Sharon; Moller, Sabine; Stuhl, Frauke14-t\u00e4glich: Donnerstags, 10 \u2013 14 Uhr, ab 21.04.2016Mohrenstra\u00dfe 40/41, Raum: 40884008 Seminar: Nat\u00fcrliche Ressourcen: Wissen \u00fcber Rohstoffe und ihre BewirtschaftungHaller, Leavierw\u00f6chentlich: Samstags, 10 \u2013 18 Uhr, ab 30.04.2016Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)84009 Seminar: Lichtwissen \u2013 Lichtformen \u2013 Lichtgeschichten. Die Gl\u00fchbirneMeer, Julia; Walter, Katharinaw\u00f6chentlich, Mittwochs, 16 \u2013 18 Uhr, ab 20.04.2016Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 2.03/04840010 Seminar: Wissensarchitekturvon Stosch, Alexandraw\u00f6chentlich: Freitags, 14-15 UhrHausvogteiplatz 5-7, Raum: 0203840011 Seminar: AusstellungsanalyseHennig, Jochenw\u00f6chentlich: Dienstags, 10 \u2013 12 Uhr, ab 26.04.2016Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)533636 Seminar: Gertie, Godzilla und ihre filmischen Verwandten - wie Dinosaurier uns in bewegten Bildern vor Augen tretenFeiersinger, Luisaw\u00f6chentlich, Donnerstags, 12-14 UhrGeorgenstra\u00dfe 47, Raum 0.12Download VVZ_SoSe_2016",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen84001 Vorlesung: Utopie \u2013 Dystopie \u2013 Syntopievon Stosch, Alexandraw\u00f6chentlich: Donnerstags von 14-16 UhrUnter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)\u00dcbung533666 \u00dcbung: Methoden der Beschreibung von Bewegtbildern am Beispiel von Gertje, Godzilla und ihren filmischen VerwandtenFeiersinger, Luisaw\u00f6chentlich, Donnerstags, 14-16 UhrGeorgenstra\u00dfe 47, Raum 0.12Seminare532850 Seminar/\u00dcbung: Podculture-WorkshopHock, Nikitaw\u00f6chentlich: Montags von 14 \u2013 16 Uhr, ab 09.05.2016Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.09532827 Seminar: Gender and race in the early history of Mediterranean myths \u2013 revisiting and connecting through classical and ancient near east mythology (englisch)Bock von W\u00fclfingen, Bettinaw\u00f6chentlich: Montags, 12 \u2013 14 Uhr, ab 09.05.2016Dorotheenstra\u00dfe 24, Raum 1.308532840 Seminar: Technique and Magic - Part II (englisch)Ribault, Patricia14-t\u00e4glich: Mittwochs, 10 \u2013 14 Uhr, ab 20.04.2016Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 0.02532917 Seminar: Technobodies. Capacities, limits and transformations - Part II (englisch)Ribault, Patricia14-t\u00e4glich: Donnerstags, 10 \u2013 14 Uhr, ab 21.04.2016Georgenstra\u00dfe 47, Raum 4.30532839 Seminar: Diskurse der Magie in der Moderne: B\u00fchnenzauberei, Okkultismus und die Faszinationsgeschichte der EthnologieMacho, Thomasw\u00f6chentlich: Montags 10-12 UhrGeorgenstra\u00dfe 47, Raum 0.07532910 Seminar: Samuel Becketts MedienarbeitenMacho, ThomasBlockveranstaltung84002 Seminar: Neotopia? Eine Topographie der virtuellen Weltvon Stosch, Alexandraw\u00f6chentlich: Donnerstags, 10 \u2013 12 UhrUnter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)84003 Seminar: Topos Berlin: Codierung und \u00dcberschreibung von Orten \u2013 eine Spurensuchevon Stosch, Alexandraw\u00f6chentlich: Freitags, 10-12 UhrHausvogteiplatz 5-7, Raum: 020384004 Seminar: Space Identity: Kulturelle Identit\u00e4t definieren, visualisieren und ausstellenvon Stosch, Alexandraw\u00f6chentlich: Freitags, 12-14 UhrHausvogteiplatz 5-7, Raum: 020384005 Seminar: AusstellungspraxisWeber, Corneliaw\u00f6chentlich, Mittwochs, 14 \u2013 16 UhrUnter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)84006 Seminar: \u201eSensible Objekte\u201d. Provenienzforschung in wissenschaftlichen SammlungenWeber, Corneliaw\u00f6chentlich, Donnerstags, 10 \u2013 12 UhrUnter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)84007 Seminar: Curating KnowledgeAvenarius, Gundula; Doll , Nicola; Macdonald, Sharon; Moller, Sabine; Stuhl, Frauke14-t\u00e4glich: Donnerstags, 10 \u2013 14 Uhr, ab 21.04.2016Mohrenstra\u00dfe 40/41, Raum: 40884008 Seminar: Nat\u00fcrliche Ressourcen: Wissen \u00fcber Rohstoffe und ihre BewirtschaftungHaller, Leavierw\u00f6chentlich: Samstags, 10 \u2013 18 Uhr, ab 30.04.2016Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)84009 Seminar: Lichtwissen \u2013 Lichtformen \u2013 Lichtgeschichten. Die Gl\u00fchbirneMeer, Julia; Walter, Katharinaw\u00f6chentlich, Mittwochs, 16 \u2013 18 Uhr, ab 20.04.2016Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 2.03/04840010 Seminar: Wissensarchitekturvon Stosch, Alexandraw\u00f6chentlich: Freitags, 14-15 UhrHausvogteiplatz 5-7, Raum: 0203840011 Seminar: AusstellungsanalyseHennig, Jochenw\u00f6chentlich: Dienstags, 10 \u2013 12 Uhr, ab 26.04.2016Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)533636 Seminar: Gertie, Godzilla und ihre filmischen Verwandten - wie Dinosaurier uns in bewegten Bildern vor Augen tretenFeiersinger, Luisaw\u00f6chentlich, Donnerstags, 12-14 UhrGeorgenstra\u00dfe 47, Raum 0.12Download VVZ_SoSe_2016",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2016",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2016",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2016/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1738",
        "date": "2015-10-20",
        "body": "Vorlesungen84001 Vorlesung: The Atomic Age. Vergangene Zuk\u00fcnfte der technowissenschaftlichen ModerneProf. Dr. Sebastian VehlkenZeit: Do 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031Seminare532852 Seminar: Das Ohr am Archiv. Kultur- und Wissenschaftsgeschichte akustischer DatenHennig, Jochen; Lange, Britta; Tkaczyk, ViktoriaZeit: siehe TermineRaum: GEO 47, 0.10Termine84002 Seminar: Orte des Wissens - Theorie und Praxis der Universit\u00e4tssammlungenWeber, Cornelia, Dr.Zeit: Mi 14-16 UhrRaum: 303184003 Seminar: Objekte des Wissens - Sammeln, Ordnen, DokumentierenWeber, Cornelia, Dr.Zeit: Mi 16-18 UhrRaum: 303184004 Seminar: Mediengeschichten der ComputersimulationProf. Dr. Sebastian VehlkenZeit: Do 14-16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 303184005 Seminar: Swarm IntelligenceProf. Dr. Sebastian VehlkenZeit: BlockseminarRaum: Unter den Linden 6, 3031Termine84006 Seminar: Rechnende TiereProf. Dr. Sebastian VehlkenZeit: Fr 10-12 UhrRaum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock84008 Seminar Ursaurier \u2013 Ausstellungspraxis zwischen \u00bbScience\u00ab und \u00bbFiction\u00ab II: RealisationProf. Dr. John Nyakatura, Dipl. Mediengestalter Felix SattlerZeit: N.N. 14 t\u00e4gigRaum: Tieranatomisches Theater84009 Seminar Nachhaltigkeit von allen Seiten oder: MOOCst Du schon? Klimawandel und seine FolgenDipl. soz. Tina Harms &#38; Dr. Michael L\u00fckenZeit: Do: 14-16 UhrRaum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock840010 Seminar: Du bist, was du isst? - Ern\u00e4hrung: Diskurse, InszenierungenHeyden, Linda Rabea M.A. &#38; Schr\u00f6er, Marie M.A.Zeit: Do 14-16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0323-26, 3. Stock840011 Seminar: Bienen-Wissen. Poetik, Politik und Zoologie im 20. JahrhundertSch\u00f6nbeck, Sebastian, M.A.Zeit: Do 12-14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock840012 Seminar: *Wie entsteht das Neue?*Epistemische Prozesse in der PhysikKassung, Christian , Prof. Dr. phil.; Rabe, J\u00fcrgen P. , Prof. Dr. rer. nat.;Staudacher, Matthias, ProfessorZeit: Mo 15-17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: IRIS R. 2.21840013 Seminar *Raum Zeit Bild.* Modellbildung und fundamentale PhysikKassung, Christian , Prof. Dr. phil.; Staudacher, Matthias, ProfessorZeit: Mo 17-19 UhrRaum: IRIS R. 2.21840014 Seminar *Dinge (5): Dinge*Kassung, Christian , Prof. Dr. phil.Zeit: Di 16-18 UhrRaum: Georgenstr. 47(GEO 47), Raum 0.07532831 Seminar: Vorbilder: Lebensstile und Praktiken der K\u00f6rpergestaltungProf. Dr. Thomas MachoZeit: Mo 10-12 Uhr w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47(GEO 47), Raum 0.07Workshops84007 Workshop: (Forschungs-)Aquarien. Von Black Fish zu RobofishProf. Dr. Sebastian VehlkenZeit: BlockseminarRaum: Unter den Linden 6, 3031TermineForschungskolloquium840015 Forschungskolloquium: ForschungskolloquiumKassung, Christian , Prof. Dr. phil.Zeit: MI 14tgl. 18-20 UhrRaum: GEO 47, Raum 4.05.Download VVZ_WiSe_2015/16",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen84001 Vorlesung: The Atomic Age. Vergangene Zuk\u00fcnfte der technowissenschaftlichen ModerneProf. Dr. Sebastian VehlkenZeit: Do 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031Seminare532852 Seminar: Das Ohr am Archiv. Kultur- und Wissenschaftsgeschichte akustischer DatenHennig, Jochen; Lange, Britta; Tkaczyk, ViktoriaZeit: siehe TermineRaum: GEO 47, 0.10Termine84002 Seminar: Orte des Wissens - Theorie und Praxis der Universit\u00e4tssammlungenWeber, Cornelia, Dr.Zeit: Mi 14-16 UhrRaum: 303184003 Seminar: Objekte des Wissens - Sammeln, Ordnen, DokumentierenWeber, Cornelia, Dr.Zeit: Mi 16-18 UhrRaum: 303184004 Seminar: Mediengeschichten der ComputersimulationProf. Dr. Sebastian VehlkenZeit: Do 14-16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 303184005 Seminar: Swarm IntelligenceProf. Dr. Sebastian VehlkenZeit: BlockseminarRaum: Unter den Linden 6, 3031Termine84006 Seminar: Rechnende TiereProf. Dr. Sebastian VehlkenZeit: Fr 10-12 UhrRaum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock84008 Seminar Ursaurier \u2013 Ausstellungspraxis zwischen \u00bbScience\u00ab und \u00bbFiction\u00ab II: RealisationProf. Dr. John Nyakatura, Dipl. Mediengestalter Felix SattlerZeit: N.N. 14 t\u00e4gigRaum: Tieranatomisches Theater84009 Seminar Nachhaltigkeit von allen Seiten oder: MOOCst Du schon? Klimawandel und seine FolgenDipl. soz. Tina Harms &#38; Dr. Michael L\u00fckenZeit: Do: 14-16 UhrRaum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock840010 Seminar: Du bist, was du isst? - Ern\u00e4hrung: Diskurse, InszenierungenHeyden, Linda Rabea M.A. &#38; Schr\u00f6er, Marie M.A.Zeit: Do 14-16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0323-26, 3. Stock840011 Seminar: Bienen-Wissen. Poetik, Politik und Zoologie im 20. JahrhundertSch\u00f6nbeck, Sebastian, M.A.Zeit: Do 12-14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock840012 Seminar: *Wie entsteht das Neue?*Epistemische Prozesse in der PhysikKassung, Christian , Prof. Dr. phil.; Rabe, J\u00fcrgen P. , Prof. Dr. rer. nat.;Staudacher, Matthias, ProfessorZeit: Mo 15-17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: IRIS R. 2.21840013 Seminar *Raum Zeit Bild.* Modellbildung und fundamentale PhysikKassung, Christian , Prof. Dr. phil.; Staudacher, Matthias, ProfessorZeit: Mo 17-19 UhrRaum: IRIS R. 2.21840014 Seminar *Dinge (5): Dinge*Kassung, Christian , Prof. Dr. phil.Zeit: Di 16-18 UhrRaum: Georgenstr. 47(GEO 47), Raum 0.07532831 Seminar: Vorbilder: Lebensstile und Praktiken der K\u00f6rpergestaltungProf. Dr. Thomas MachoZeit: Mo 10-12 Uhr w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47(GEO 47), Raum 0.07Workshops84007 Workshop: (Forschungs-)Aquarien. Von Black Fish zu RobofishProf. Dr. Sebastian VehlkenZeit: BlockseminarRaum: Unter den Linden 6, 3031TermineForschungskolloquium840015 Forschungskolloquium: ForschungskolloquiumKassung, Christian , Prof. Dr. phil.Zeit: MI 14tgl. 18-20 UhrRaum: GEO 47, Raum 4.05.Download VVZ_WiSe_2015/16",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "wintersemester-201516_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2015/16",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/wintersemester-201516_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201516"
    },
    {
        "page_ptr_id": "638",
        "date": "2016-05-28",
        "body": "In der Experimentalzone untersucht das Projekt \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab Zusammenh\u00e4nge zwischen Raum und interdisziplin\u00e4ren Wissensprozessen. Hier werden neue Modi physischer, virtueller, organisatorischer und sozialer R\u00e4umen entwickelt und durch die Clustermitarbeiter_innen erprobt. Innovative und kontraintuitive Ma\u00dfnahmen, Strukturen und Kriterien sollen dabei identifiziert und nutzbar gemacht werden und damit zu neuen wissensarchitektonischen Erkenntnissen beitragen.",
        "main_image_id": "547",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "In der Experimentalzone untersucht das Projekt \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab Zusammenh\u00e4nge zwischen Raum und interdisziplin\u00e4ren Wissensprozessen. Hier werden neue Modi physischer, virtueller, organisatorischer und sozialer R\u00e4umen entwickelt und durch die Clustermitarbeiter_innen erprobt. Innovative und kontraintuitive Ma\u00dfnahmen, Strukturen und Kriterien sollen dabei identifiziert und nutzbar gemacht werden und damit zu neuen wissensarchitektonischen Erkenntnissen beitragen.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "experimentalzone",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Experimentalzone",
        "title_en": "Experimental Zone",
        "title_es": "Zona experimental",
        "url_path_de": "/home/experimentalzone/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1412",
        "date": "2015-10-06",
        "body": "Anmietung von R\u00e4umlichkeitenEs besteht die M\u00f6glichkeit, die R\u00e4umlichkeiten des TAT anzumieten. Nutzen Sie bitte hierf\u00fcr das Buchungsformular.Ansprechpartnerin ist Frau Christine Dehn: services@wiwex.netSonstige Anfragen richten Sie bitte per Email an: tat.hzk@hu-berlin.de.",
        "main_image_id": "893",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Anmietung von R\u00e4umlichkeitenEs besteht die M\u00f6glichkeit, die R\u00e4umlichkeiten des TAT anzumieten. Nutzen Sie bitte hierf\u00fcr das Buchungsformular.Ansprechpartnerin ist Frau Christine Dehn: services@wiwex.netSonstige Anfragen richten Sie bitte per Email an: tat.hzk@hu-berlin.de.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "vermietung-tieranatomisches-theater",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Vermietung Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/vermietung-tieranatomisches-theater/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1268",
        "date": "2016-06-26",
        "body": "2015Objekte wissenschaftlicher Sammlungen in der universit\u00e4ren Lehre: Praxis, Erfahrungen, Perspektiven. Arbeitstagung der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland in Zusammenarbeit mit der Stiftung Mercator. Berlin, ProjektZentrum Berlin der Stiftung Mercator, 28.-29. Mai 2015.2013Entwicklungsstrategien. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 24.-25. Oktober 2014.Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Experten-Workshop. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 22.-23. November 2013.Sammlungskonzepte und -strategien. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 26.-27. April 2013.2012(Selbst)Evaluierung von Universit\u00e4tssammlungen. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 26.-27. Oktober 2012.2010University Museums and Collections as Recorders of Cultural and Natural Communities Worldwide. 10. Internationale Konferenz des Komitees \\&quot;University Museums and Collections\\&quot; (UMAC). Shanghai, China, im Rahmen der Generalkonferenz des Internationalen Museumsrats (ICOM), 7.-12. November 2010.Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Hochschulalltag. Aufgaben - Konzepte - Perspektiven. Symposium des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9. Wissenschaftliche Leitung: Dr. Cornelia Weber, Humboldt-Universit\u00e4t, Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik Dr.-Ing. Klaus Mauersberger, TU Dresden, Kustodie. Gef\u00f6rdert von der VolkswagenStiftung. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 18.-20.02.2010.2007Museums and Universal Heritage. Universities in Transition - Responsibilities for Heritage.7. Internationale Konferenz des Komitees \\&quot;University Museums and Collections\\&quot; (UMAC). Wien, \u00d6sterreich, im Rahmen der Generalkonferenz des Internationalen Museumsrats (ICOM), 19.-24. August 2007.Wissenschaftskommunikation im \u00f6ffentlichen Raum. Welche Rolle spielen die Universit\u00e4ten? Interdisziplin\u00e4res Symposium des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, des Stifterverbands f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e.V. und der Wissenschaft im Dialog gGmbH. Wissenschaftliche Leitung: Cornelia Weber und Anita Hermannst\u00e4dter. Berlin, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, 12./13.4.20072005ZwischenR\u00e4ume 10: Ansteckung und Immunit\u00e4t. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Caroline Welsh (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 15.7.2005Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Erste Tagung und zweite von Experten der Wissenschaftsmuseen - 1res et 2\u00e9mes rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. M\u00fcnchen, Deutsches Museum, 27. &#38; 28. June 2003. Dijon, Palais des Ducs de Bourgogne, 8. &#38; 9. April 2005.ZwischenR\u00e4ume 9: Figuren der Isolation.Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Caroline Welsh (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, 28.1.20052004Wissenschaftliche Sammlungen: Von der Erschlie\u00dfung zur Pr\u00e4sentation Workshop der \\&quot;Arbeitsgruppe Wissenschaftliche Volont\u00e4rinnen und Volont\u00e4re des Landesverbands der Museen zu Berlin\\&quot;. Organisation und Leitung: Cornelia Weber, Helmholtz-Zentrum, und Kathrin Zinkmann, Staatliche Museen zu Berlin - Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz.\u00b4Berlin, Helmholtz-Zentrum, 26.8.2004ZwischenR\u00e4ume 8: Vitalismus/Mortalismus. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK. Berlin, Helmholtz-Zentrum, 25.6.2004ZwischenR\u00e4ume 7: Serialit\u00e4t. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 6.2.20042003ZwischenR\u00e4ume 6: Sirenen. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, H\u00f6rsaalruine des Berliner Medizinhistorischen Museums, Universit\u00e4tsklinikum Charit\u00e9, 4.7.2003ZwischenR\u00e4ume 5: Materialit\u00e4t.Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK).Berlin, Helmholtz-Zentrum, 7.2.20032002ZwischenR\u00e4ume 4: Parasit\u00e4re Verh\u00e4ltnisse. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK. Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 5.7.2002ZwischenR\u00e4ume 3: Transponate. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK).Berlin, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, 8.2.20022001Academic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Workshop im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\\&quot;.Berlin, 10./11.2.2001ZwischenR\u00e4ume 2: Reproduzierbarkeit. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Helmholtz-Zentrum, 13.7.2001",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2015Objekte wissenschaftlicher Sammlungen in der universit\u00e4ren Lehre: Praxis, Erfahrungen, Perspektiven. Arbeitstagung der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland in Zusammenarbeit mit der Stiftung Mercator. Berlin, ProjektZentrum Berlin der Stiftung Mercator, 28.-29. Mai 2015.2013Entwicklungsstrategien. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 24.-25. Oktober 2014.Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Experten-Workshop. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 22.-23. November 2013.Sammlungskonzepte und -strategien. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 26.-27. April 2013.2012(Selbst)Evaluierung von Universit\u00e4tssammlungen. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 26.-27. Oktober 2012.2010University Museums and Collections as Recorders of Cultural and Natural Communities Worldwide. 10. Internationale Konferenz des Komitees \\&quot;University Museums and Collections\\&quot; (UMAC). Shanghai, China, im Rahmen der Generalkonferenz des Internationalen Museumsrats (ICOM), 7.-12. November 2010.Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Hochschulalltag. Aufgaben - Konzepte - Perspektiven. Symposium des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9. Wissenschaftliche Leitung: Dr. Cornelia Weber, Humboldt-Universit\u00e4t, Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik Dr.-Ing. Klaus Mauersberger, TU Dresden, Kustodie. Gef\u00f6rdert von der VolkswagenStiftung. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 18.-20.02.2010.2007Museums and Universal Heritage. Universities in Transition - Responsibilities for Heritage.7. Internationale Konferenz des Komitees \\&quot;University Museums and Collections\\&quot; (UMAC). Wien, \u00d6sterreich, im Rahmen der Generalkonferenz des Internationalen Museumsrats (ICOM), 19.-24. August 2007.Wissenschaftskommunikation im \u00f6ffentlichen Raum. Welche Rolle spielen die Universit\u00e4ten? Interdisziplin\u00e4res Symposium des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, des Stifterverbands f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e.V. und der Wissenschaft im Dialog gGmbH. Wissenschaftliche Leitung: Cornelia Weber und Anita Hermannst\u00e4dter. Berlin, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, 12./13.4.20072005ZwischenR\u00e4ume 10: Ansteckung und Immunit\u00e4t. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Caroline Welsh (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 15.7.2005Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Erste Tagung und zweite von Experten der Wissenschaftsmuseen - 1res et 2\u00e9mes rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. M\u00fcnchen, Deutsches Museum, 27. &#38; 28. June 2003. Dijon, Palais des Ducs de Bourgogne, 8. &#38; 9. April 2005.ZwischenR\u00e4ume 9: Figuren der Isolation.Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Caroline Welsh (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, 28.1.20052004Wissenschaftliche Sammlungen: Von der Erschlie\u00dfung zur Pr\u00e4sentation Workshop der \\&quot;Arbeitsgruppe Wissenschaftliche Volont\u00e4rinnen und Volont\u00e4re des Landesverbands der Museen zu Berlin\\&quot;. Organisation und Leitung: Cornelia Weber, Helmholtz-Zentrum, und Kathrin Zinkmann, Staatliche Museen zu Berlin - Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz.\u00b4Berlin, Helmholtz-Zentrum, 26.8.2004ZwischenR\u00e4ume 8: Vitalismus/Mortalismus. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK. Berlin, Helmholtz-Zentrum, 25.6.2004ZwischenR\u00e4ume 7: Serialit\u00e4t. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 6.2.20042003ZwischenR\u00e4ume 6: Sirenen. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, H\u00f6rsaalruine des Berliner Medizinhistorischen Museums, Universit\u00e4tsklinikum Charit\u00e9, 4.7.2003ZwischenR\u00e4ume 5: Materialit\u00e4t.Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK).Berlin, Helmholtz-Zentrum, 7.2.20032002ZwischenR\u00e4ume 4: Parasit\u00e4re Verh\u00e4ltnisse. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK. Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 5.7.2002ZwischenR\u00e4ume 3: Transponate. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK).Berlin, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, 8.2.20022001Academic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Workshop im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\\&quot;.Berlin, 10./11.2.2001ZwischenR\u00e4ume 2: Reproduzierbarkeit. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Helmholtz-Zentrum, 13.7.2001",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "organisation-und-leitung-von-tagungen-workshops-etc-cornelia-weber",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Organisation und Leitung von Tagungen, Workshops etc. Cornelia Weber",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/organisation-und-leitung-von-tagungen-workshops-etc-cornelia-weber/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.sammlungen-lehre.hu-berlin.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://www.icom2010.org.cn/icomwbs/webpages/en/index.jsp http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://www.bmm.charite.de/index.htm http://www.volkswagen-stiftung.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2007/ http://www.icom-oesterreich.at/shop/shop.php?detail=1240816200 http://wissenschaftskommunikation.hu-berlin.de/ http://www.stifterverband.de/ http://www.wissenschaft-im-dialog.de/index.php4 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=10 http://www.ocim.fr/Le-musee-de-sciences-Dialogues,124 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=9 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=8 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=7 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=6 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=4 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=3 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=2 http://www.sammlungen-lehre.hu-berlin.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://www.icom2010.org.cn/icomwbs/webpages/en/index.jsp http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://www.bmm.charite.de/index.htm http://www.volkswagen-stiftung.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2007/ http://www.icom-oesterreich.at/shop/shop.php?detail=1240816200 http://wissenschaftskommunikation.hu-berlin.de/ http://www.stifterverband.de/ http://www.wissenschaft-im-dialog.de/index.php4 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=10 http://www.ocim.fr/Le-musee-de-sciences-Dialogues,124 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=9 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=8 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=7 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=6 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=4 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=3 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=2 http://www.sammlungen-lehre.hu-berlin.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://www.icom2010.org.cn/icomwbs/webpages/en/index.jsp http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://www.bmm.charite.de/index.htm http://www.volkswagen-stiftung.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2007/ http://www.icom-oesterreich.at/shop/shop.php?detail=1240816200 http://wissenschaftskommunikation.hu-berlin.de/ http://www.stifterverband.de/ http://www.wissenschaft-im-dialog.de/index.php4 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=10 http://www.ocim.fr/Le-musee-de-sciences-Dialogues,124 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=9 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=8 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=7 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=6 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=4 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=3 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=2 http://www.sammlungen-lehre.hu-berlin.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://www.wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://www.icom2010.org.cn/icomwbs/webpages/en/index.jsp http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://www.bmm.charite.de/index.htm http://www.volkswagen-stiftung.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2007/ http://www.icom-oesterreich.at/shop/shop.php?detail=1240816200 http://wissenschaftskommunikation.hu-berlin.de/ http://www.stifterverband.de/ http://www.wissenschaft-im-dialog.de/index.php4 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=10 http://www.ocim.fr/Le-musee-de-sciences-Dialogues,124 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=9 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=8 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=7 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=6 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=4 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=3 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=2"
    },
    {
        "page_ptr_id": "683",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "The Islands of Beno\u00eet Mandelbrot: Fractals, Chaos and the Materiality of ThinkingBard Graduate Center, New York (NY), 21. September 2012 - 27. Januar 2013Mikrofotografie - Sch\u00f6nheit jenseits des SichtbarenMuseum f\u00fcr Fotografie, Berlin, 1. Oktober 2010 - 09.01.2011.Technische Sammlung Dresden 24. Februar - 29. Mai 2011Von mehr als einer Welt. Die K\u00fcnste der Aufkl\u00e4rungKulturforum Berlin, 10. Mai - 5. August 2012Was wissen BilderBeitrag zur Ausstellung der Deutschen Forschungsgemeinschaft \u00bbVon der Idee zur Erkenntnis\u00ab5. Juli 2013 - 30. M\u00e4rz 2014Anders zur Welt kommen: Das Humboldt-Forum im SchlossEin Werkstattblick: Ausstellung im Alten Museum9. Juli 2009 - 17. Januar 2010Heinrich von Geym\u00fcller (1839 - 1909) - Architekturforscher und ArchitekturzeichnerEine Ausstellung der Universit\u00e4tsbibliotheken Basel (5.9. bis 14.11.2009) und Graz (3.11.2009 bis 12.2.2010). Wissenschaftliche Leitung: Georg Germann (Bern) f\u00fcr Basel und Josef Ploder (Institut f\u00fcr Kunstgeschichte, KFU Graz) f\u00fcr Graz.Ma\u00df, Zahl und Gewicht. Meisterwerke der Sammlung Architektur der KunstbibliothekEine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Mathematik 2008Kunstbibliothek, Berlin4. Juni - 28. September 2008Das abc der BilderEine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Geisteswissenschaften 2007Pergamonmuseum, Berlin27. Juni - 9. September 2007Atombilder. Strategien der Sichtbarmachung im 20. JahrhundertSonderausstellung in der Abteilung Foto+Film des Deutschen Museums M\u00fcnchen8. Mai - 7. Oktober 2007Der Ball ist rund - Kreis Kugel KosmosEine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinPergamonmuseum8. Juni - 27. August 2006Barock im Vatikan. Kunst und Kultur im Rom der P\u00e4pste IIEine Ausstellung der Kunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland in Kooperation mit der Biblioteca Apostolica Vaticana, der Fabbrica di San Pietro und den Musei VaticaniKunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland, Bonn25. November 2005 - 19. M\u00e4rz 2006Martin-Gropius-Bau, Berlin12. April - 9. Juli 2006Speaking without lips, thinking without brain...Schachautomat und Sprechmaschine von Wolfgang von Kempelen (1734-1804)Eine Ausstellung in Kooperation der Universit\u00e4t f\u00fcr angewandte Kunst Wien, des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik (Die Wissenschaftliche Sammlung, Das Technische Bild) und der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildungim Foyer der Humboldt-Universit\u00e4t, 2. Juli - 30. Juli 2005 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "The Islands of Beno\u00eet Mandelbrot: Fractals, Chaos and the Materiality of ThinkingBard Graduate Center, New York (NY), 21. September 2012 - 27. Januar 2013Mikrofotografie - Sch\u00f6nheit jenseits des SichtbarenMuseum f\u00fcr Fotografie, Berlin, 1. Oktober 2010 - 09.01.2011.Technische Sammlung Dresden 24. Februar - 29. Mai 2011Von mehr als einer Welt. Die K\u00fcnste der Aufkl\u00e4rungKulturforum Berlin, 10. Mai - 5. August 2012Was wissen BilderBeitrag zur Ausstellung der Deutschen Forschungsgemeinschaft \u00bbVon der Idee zur Erkenntnis\u00ab5. Juli 2013 - 30. M\u00e4rz 2014Anders zur Welt kommen: Das Humboldt-Forum im SchlossEin Werkstattblick: Ausstellung im Alten Museum9. Juli 2009 - 17. Januar 2010Heinrich von Geym\u00fcller (1839 - 1909) - Architekturforscher und ArchitekturzeichnerEine Ausstellung der Universit\u00e4tsbibliotheken Basel (5.9. bis 14.11.2009) und Graz (3.11.2009 bis 12.2.2010). Wissenschaftliche Leitung: Georg Germann (Bern) f\u00fcr Basel und Josef Ploder (Institut f\u00fcr Kunstgeschichte, KFU Graz) f\u00fcr Graz.Ma\u00df, Zahl und Gewicht. Meisterwerke der Sammlung Architektur der KunstbibliothekEine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Mathematik 2008Kunstbibliothek, Berlin4. Juni - 28. September 2008Das abc der BilderEine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Geisteswissenschaften 2007Pergamonmuseum, Berlin27. Juni - 9. September 2007Atombilder. Strategien der Sichtbarmachung im 20. JahrhundertSonderausstellung in der Abteilung Foto+Film des Deutschen Museums M\u00fcnchen8. Mai - 7. Oktober 2007Der Ball ist rund - Kreis Kugel KosmosEine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinPergamonmuseum8. Juni - 27. August 2006Barock im Vatikan. Kunst und Kultur im Rom der P\u00e4pste IIEine Ausstellung der Kunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland in Kooperation mit der Biblioteca Apostolica Vaticana, der Fabbrica di San Pietro und den Musei VaticaniKunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland, Bonn25. November 2005 - 19. M\u00e4rz 2006Martin-Gropius-Bau, Berlin12. April - 9. Juli 2006Speaking without lips, thinking without brain...Schachautomat und Sprechmaschine von Wolfgang von Kempelen (1734-1804)Eine Ausstellung in Kooperation der Universit\u00e4t f\u00fcr angewandte Kunst Wien, des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik (Die Wissenschaftliche Sammlung, Das Technische Bild) und der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildungim Foyer der Humboldt-Universit\u00e4t, 2. Juli - 30. Juli 2005 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-technische-bild-ausstellungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Technische Bild: Ausstellungen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-technische-bild-ausstellungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www.bgc.bard.edu/gallery/gallery-at-bgc/past-exhibitions/focus-gallery-4.html http://www.smb.museum/ausstellungen/detail/mikrofotografie.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/von-mehr-als-einer-welt http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/was-wissen-bilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/anders-zur-welt-kommen http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/heinrich-von-geym%C3%BCller-1839-1909 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/ma%C3%9F-zahl-und-gewicht-meisterwerke-der-sammlung-architektur-der-kunstbibliothek http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/das-abc-der-bilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/atombilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/der-ball-ist-rund-kreis-kugel-kosmos http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/barock-im-vatikan http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/speaking-without-lips-thinking-without-brain https://www.bgc.bard.edu/gallery/gallery-at-bgc/past-exhibitions/focus-gallery-4.html http://www.smb.museum/ausstellungen/detail/mikrofotografie.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/von-mehr-als-einer-welt http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/was-wissen-bilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/anders-zur-welt-kommen http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/heinrich-von-geym%C3%BCller-1839-1909 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/ma%C3%9F-zahl-und-gewicht-meisterwerke-der-sammlung-architektur-der-kunstbibliothek http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/das-abc-der-bilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/atombilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/der-ball-ist-rund-kreis-kugel-kosmos http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/barock-im-vatikan http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/speaking-without-lips-thinking-without-brain https://www.bgc.bard.edu/gallery/gallery-at-bgc/past-exhibitions/focus-gallery-4.html http://www.smb.museum/ausstellungen/detail/mikrofotografie.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/von-mehr-als-einer-welt http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/was-wissen-bilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/anders-zur-welt-kommen http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/heinrich-von-geym%C3%BCller-1839-1909 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/ma%C3%9F-zahl-und-gewicht-meisterwerke-der-sammlung-architektur-der-kunstbibliothek http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/das-abc-der-bilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/atombilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/der-ball-ist-rund-kreis-kugel-kosmos http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/barock-im-vatikan http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/speaking-without-lips-thinking-without-brain https://www.bgc.bard.edu/gallery/gallery-at-bgc/past-exhibitions/focus-gallery-4.html http://www.smb.museum/ausstellungen/detail/mikrofotografie.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/von-mehr-als-einer-welt http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/was-wissen-bilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/anders-zur-welt-kommen http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/heinrich-von-geym%C3%BCller-1839-1909 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/ma%C3%9F-zahl-und-gewicht-meisterwerke-der-sammlung-architektur-der-kunstbibliothek http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/das-abc-der-bilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/atombilder http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/der-ball-ist-rund-kreis-kugel-kosmos http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/barock-im-vatikan http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/dtb/speaking-without-lips-thinking-without-brain"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1803",
        "date": "2004-10-20",
        "body": "VorlesungenWolfgang CoyGeschichte der Informatik (89 001 + 32 241)Di 15-16, w\u00f6ch. (RUD 25, 3.408)KommentarSybille Kr\u00e4merZeichen, Erkenntnis, Wissen, Maschine: Erkenntnistheorie bei Descartes und Leibniz(89 002 + FU 16 004)Fr 10-12, w\u00f6ch. (FU: HAB 45, J 32/10)Kommentar\u00dcbungenJochen Koubek\u00dcbung zur Vorlesung: Geschichte der Informatik (89 001 + 32 241)Di 15-17, w\u00f6ch. (RUD 25, 3.408)Angela Fischel, Robert FelfeBeschreiben, Analysieren, Interpretieren. \u00dcbung vor Originalen in Berliner Museen (89 003)Mi 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarCornelia WeberZeugnisse der Wissenschaft. Spurensuche im Hauptgeb\u00e4ude der Humboldt-Universit\u00e4t(89 004)Mi 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarProseminareFriedrich KittlerVom Buch zum Computer (89 005 + 53 268)Do 14-16, w\u00f6ch. (SO 22a, 411)Angela Mayer-Deutsch\u00bbWissen im Bild\u00ab. Lekt\u00fcreseminar zu Wissensdarstellungen mit einem Schwerpunkt auf dem 17. Jahrhundert (Sekund\u00e4rliteratur) (89 006)Di 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarJ\u00f6rn M\u00fcnknerKulturtechniken der Todesbew\u00e4ltigung im Mittelalter und in der Fr\u00fchen Neuzeit (89 007)Mi 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarWladimir VelminskiDas gezeichnete Museum. Die Kunstkammer Peters des Gro\u00dfen und ihre Ordnungsprinzipien(89 008)Mi 12-14, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarJulia VossDie Geschichte der Tierillustration. 1500-1900 (89 009)Do 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarSeminareFriedrich KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (89 010 + 53 267)Do 18-20, w\u00f6ch. (SO 22a, 410)Seminar \u00fcber zwei SemesterViola K\u00f6nigGraphische Kommunikationssysteme I: Bild-Schrift-Text-Illustration. Form, Funktion und Kontext erl\u00e4utert an ausgesuchten Beispielen aus dem indigenen Amerika (89 011)Fr 14-18, 14tgl. (Ethnol. Museum)KommentarAna Ofak\u203aAnaklasis\u2039 \u2013 Medien, Mathematikgeschichte und Analogietheorien der Optik (89 012)Di 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarPablo SchneiderDie \u00bbVier Elemente\u00ab. Ihre Ikonographie in der Kunst vom 15. bis zum 18. Jahrhundert(89 013)Di 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarCornelia Weber, Ingeborg ReichleZauber des Wissens: Vom Lichtspiel der Laterna Magica zum modernen Wissenschaftstheater (89 014)Do 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarHauptseminareWerner KoggeWittgenstein \u00fcber Farben und Aspekte (89 015)Mi 18-20, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarSybille Kr\u00e4mer\u00bbSpur\u00ab als philosophisches, geisteswissenschaftliches und wissenschaftstheoretischesKonzept (89 016 + FU 16 057)Fr 12-14, w\u00f6ch. (FU: HAB 30, SER I)KommentarGerald WildgruberMathematische Existenz. Die Geburt der Fiktion aus dem Geist der Mathematik(89 017 + 53 284)Block n.V. (SO 22a, 411)KommentarDownload VVZ_WiSe_2004/05",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenWolfgang CoyGeschichte der Informatik (89 001 + 32 241)Di 15-16, w\u00f6ch. (RUD 25, 3.408)KommentarSybille Kr\u00e4merZeichen, Erkenntnis, Wissen, Maschine: Erkenntnistheorie bei Descartes und Leibniz(89 002 + FU 16 004)Fr 10-12, w\u00f6ch. (FU: HAB 45, J 32/10)Kommentar\u00dcbungenJochen Koubek\u00dcbung zur Vorlesung: Geschichte der Informatik (89 001 + 32 241)Di 15-17, w\u00f6ch. (RUD 25, 3.408)Angela Fischel, Robert FelfeBeschreiben, Analysieren, Interpretieren. \u00dcbung vor Originalen in Berliner Museen (89 003)Mi 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarCornelia WeberZeugnisse der Wissenschaft. Spurensuche im Hauptgeb\u00e4ude der Humboldt-Universit\u00e4t(89 004)Mi 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarProseminareFriedrich KittlerVom Buch zum Computer (89 005 + 53 268)Do 14-16, w\u00f6ch. (SO 22a, 411)Angela Mayer-Deutsch\u00bbWissen im Bild\u00ab. Lekt\u00fcreseminar zu Wissensdarstellungen mit einem Schwerpunkt auf dem 17. Jahrhundert (Sekund\u00e4rliteratur) (89 006)Di 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarJ\u00f6rn M\u00fcnknerKulturtechniken der Todesbew\u00e4ltigung im Mittelalter und in der Fr\u00fchen Neuzeit (89 007)Mi 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarWladimir VelminskiDas gezeichnete Museum. Die Kunstkammer Peters des Gro\u00dfen und ihre Ordnungsprinzipien(89 008)Mi 12-14, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarJulia VossDie Geschichte der Tierillustration. 1500-1900 (89 009)Do 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarSeminareFriedrich KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (89 010 + 53 267)Do 18-20, w\u00f6ch. (SO 22a, 410)Seminar \u00fcber zwei SemesterViola K\u00f6nigGraphische Kommunikationssysteme I: Bild-Schrift-Text-Illustration. Form, Funktion und Kontext erl\u00e4utert an ausgesuchten Beispielen aus dem indigenen Amerika (89 011)Fr 14-18, 14tgl. (Ethnol. Museum)KommentarAna Ofak\u203aAnaklasis\u2039 \u2013 Medien, Mathematikgeschichte und Analogietheorien der Optik (89 012)Di 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarPablo SchneiderDie \u00bbVier Elemente\u00ab. Ihre Ikonographie in der Kunst vom 15. bis zum 18. Jahrhundert(89 013)Di 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarCornelia Weber, Ingeborg ReichleZauber des Wissens: Vom Lichtspiel der Laterna Magica zum modernen Wissenschaftstheater (89 014)Do 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarHauptseminareWerner KoggeWittgenstein \u00fcber Farben und Aspekte (89 015)Mi 18-20, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarSybille Kr\u00e4mer\u00bbSpur\u00ab als philosophisches, geisteswissenschaftliches und wissenschaftstheoretischesKonzept (89 016 + FU 16 057)Fr 12-14, w\u00f6ch. (FU: HAB 30, SER I)KommentarGerald WildgruberMathematische Existenz. Die Geburt der Fiktion aus dem Geist der Mathematik(89 017 + 53 284)Block n.V. (SO 22a, 411)KommentarDownload VVZ_WiSe_2004/05",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200405",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2004/05",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200405/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1807",
        "date": "2003-04-20",
        "body": "VorlesungenWolfgang CoyInformatik und Informationsgesellschaft: Digitale Medien (32 221 + 89 001)Di 15-17 w\u00f6ch. (RUD 25, 3.4.08)Do 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610)Teleteaching an beiden OrtenKommentar\u00dcbungenWolfgang Coy\u00dcbung zur Vorlesung: Informatik und Informationsgesellschaft: Digitale Medien (32 221 + 89 001)Do 17-19 w\u00f6ch. (RUD 25, 3.4.08 sowie DOR 24, 610)Teleteaching an beiden OrtenCornelia WeberMultimedia-Anwendungen in den Wissenschaften (89 002)Zeit: Mi 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, Raum 3031) Beginn: 29.10.03Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen)Mi 10-12 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Beginn: 05.11.03Mi 16-18 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Beginn: 05.11.03Weitere Informationen: http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/KommentarProseminareAngela FischelPhysica curiosa - K\u00f6rperkonzepte in der fr\u00fchneuzeitlichen Naturgeschichte und Kunst (89 003)Mi 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Kommentar \u00b7 ProgrammSeminareManuel BonikEine Einf\u00fchrung in die Theorie der Turing-Maschinen (89 004)Mi 18-20 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarJochen Br\u00fcning, G. MeynenEuklid in mathematischer und kulturgeschichtlicher Sicht (32 445 + 89 005)Block, Termin n.V. (Ort n.V.)Der Termin zur Vorbesprechung wird noch bekannt gegeben.Anmeldungen bitte unter diagramma@gmx.deKommentar | Veranstaltungsseite anzeigenBirgit SchneiderOrnament und Verbrechen. Ursachen westlicher Ornamentverachtung oder warum wir die Mustertapete mit der wei\u00dfen Wand vertauscht haben (89 006)Di 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarCornelia WeberTechnikmuseen, Wissenschaftsmuseen, Science Centers: Popularisierung von Wissenschaft in Museen (89 007)Do 10-12 (UL 6, 3031) Beginn: 30.10.02KommentarDr. Klaus SchwambornBilder in den LebenswissenschaftenBlockseminarBlock I: Freitag, 28. Nov bis Sonntag (Zeiten nach Absprache)Block II: Freitag, 12. Dez. bis Sonntag (Zeiten nach Absprache)Vorbesprechung: 31. Oktober, 16-18 Uhr (UL 6, 3031)KommentarHauptseminareGernot GrubeBedeutung der Schrift f\u00fcr den mathematischen Erkenntnisprozess (89 008)Di 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarFriedrich KittlerGraphikprogrammierung in 32-Bit Betriebssystemen (53 274 + 89 009)Do 18-20 w\u00f6ch. (SO 22A, 410)Friedrich KittlerMusik bei den Griechen: Kunstpraxis und Zahlentheorie (53 275 + 89 010)Di 14-16 w\u00f6ch. (SO 22A, 411)Werner KoggeKunst, K\u00f6nnen, Technik in der Philosophie Martin Heideggers (89 011)Mo 16-18 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarThomas Macho, Horst WenzelDeus ex machina. Kommunikationsmaschinen in der Religionsgeschichte (53 323 + 52 101 + 89 012)Do 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Kommentar",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenWolfgang CoyInformatik und Informationsgesellschaft: Digitale Medien (32 221 + 89 001)Di 15-17 w\u00f6ch. (RUD 25, 3.4.08)Do 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610)Teleteaching an beiden OrtenKommentar\u00dcbungenWolfgang Coy\u00dcbung zur Vorlesung: Informatik und Informationsgesellschaft: Digitale Medien (32 221 + 89 001)Do 17-19 w\u00f6ch. (RUD 25, 3.4.08 sowie DOR 24, 610)Teleteaching an beiden OrtenCornelia WeberMultimedia-Anwendungen in den Wissenschaften (89 002)Zeit: Mi 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, Raum 3031) Beginn: 29.10.03Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen)Mi 10-12 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Beginn: 05.11.03Mi 16-18 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Beginn: 05.11.03Weitere Informationen: http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/KommentarProseminareAngela FischelPhysica curiosa - K\u00f6rperkonzepte in der fr\u00fchneuzeitlichen Naturgeschichte und Kunst (89 003)Mi 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Kommentar \u00b7 ProgrammSeminareManuel BonikEine Einf\u00fchrung in die Theorie der Turing-Maschinen (89 004)Mi 18-20 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarJochen Br\u00fcning, G. MeynenEuklid in mathematischer und kulturgeschichtlicher Sicht (32 445 + 89 005)Block, Termin n.V. (Ort n.V.)Der Termin zur Vorbesprechung wird noch bekannt gegeben.Anmeldungen bitte unter diagramma@gmx.deKommentar | Veranstaltungsseite anzeigenBirgit SchneiderOrnament und Verbrechen. Ursachen westlicher Ornamentverachtung oder warum wir die Mustertapete mit der wei\u00dfen Wand vertauscht haben (89 006)Di 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarCornelia WeberTechnikmuseen, Wissenschaftsmuseen, Science Centers: Popularisierung von Wissenschaft in Museen (89 007)Do 10-12 (UL 6, 3031) Beginn: 30.10.02KommentarDr. Klaus SchwambornBilder in den LebenswissenschaftenBlockseminarBlock I: Freitag, 28. Nov bis Sonntag (Zeiten nach Absprache)Block II: Freitag, 12. Dez. bis Sonntag (Zeiten nach Absprache)Vorbesprechung: 31. Oktober, 16-18 Uhr (UL 6, 3031)KommentarHauptseminareGernot GrubeBedeutung der Schrift f\u00fcr den mathematischen Erkenntnisprozess (89 008)Di 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarFriedrich KittlerGraphikprogrammierung in 32-Bit Betriebssystemen (53 274 + 89 009)Do 18-20 w\u00f6ch. (SO 22A, 410)Friedrich KittlerMusik bei den Griechen: Kunstpraxis und Zahlentheorie (53 275 + 89 010)Di 14-16 w\u00f6ch. (SO 22A, 411)Werner KoggeKunst, K\u00f6nnen, Technik in der Philosophie Martin Heideggers (89 011)Mo 16-18 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarThomas Macho, Horst WenzelDeus ex machina. Kommunikationsmaschinen in der Religionsgeschichte (53 323 + 52 101 + 89 012)Do 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Kommentar",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200304",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2003/04",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200304/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/ http://amor.rz.hu-berlin.de/%7Eh1490b3v/WS2003.html http://amor.rz.hu-berlin.de/%7Eh1490b3v/WS2003program.html https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/mykvv.php?dsn=26 http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/ http://amor.rz.hu-berlin.de/%7Eh1490b3v/WS2003.html http://amor.rz.hu-berlin.de/%7Eh1490b3v/WS2003program.html https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/mykvv.php?dsn=26 http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/ http://amor.rz.hu-berlin.de/%7Eh1490b3v/WS2003.html http://amor.rz.hu-berlin.de/%7Eh1490b3v/WS2003program.html https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/mykvv.php?dsn=26 http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/ http://amor.rz.hu-berlin.de/%7Eh1490b3v/WS2003.html http://amor.rz.hu-berlin.de/%7Eh1490b3v/WS2003program.html https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/mykvv.php?dsn=26"
    },
    {
        "page_ptr_id": "642",
        "date": "2016-05-29",
        "body": "Kontakt:http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.htmlEine Rede des bengalischen Dichters Rabindranath Thakur (\u00e4ltere Schreibweise: Tagore) an der Berliner Universit\u00e4t 1921 auf Englisch und Sanskrit, koreanische Protestlieder gegen das japanische Protektorat, aufgenommen in deutschen Kriegsgefangenenlagern des Ersten Weltkriegs oder die standardisierten Wenkerschen S\u00e4tze, vorgetragen in nordfriesischem Dialekt \u2013 drei Beispiele, die die Bandbreite der Best\u00e4nde des Lautarchivs der Humboldt-Universit\u00e4t andeuten.Das Lautarchiv verf\u00fcgt heute \u00fcber eine akustische Sammlung in Form von ca. 7500 Schellackplatten, dar\u00fcber hinaus \u00fcber Wachswalzen, Tonb\u00e4nder sowie Gelatine- und Aluminiumplatten, die vornehmlich eine Vielzahl von Sprachen und Mundarten sowie Stimmportraits ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten des Deutschen Kaiserreichs und der Weimarer Republik dokumentieren. Etliche der Aufnahmen stellen dabei fr\u00fche oder sogar allererste Aufnahmen der Sprachen dar, woraus sich der kultur- und wissenschaftshistorische Wert der Sammlung ergibt. Zudem befinden sich schriftliches und fotografisches Dokumentationsmaterial und historische Ger\u00e4te zur Schallaufzeichnung und -wiedergabe im Lautarchiv.Die seit 1909 entstandenen Tonaufnahmen gew\u00e4hren einen \u00dcberblick \u00fcber beinahe 100 Jahre phonetische, linguistische und anthropologische Forschungen in Berlin und zeigen Entwicklungen des wissenschaftlichen Sammelns und Archivierens. Kultur- und wissenschaftshistorische Dispositionen, aber auch der politische Kontext sind den Aufnahmen gleichsam eingeschrieben und treten insbesondere bei den Aufnahmen aus deutschen Kriegsgefangenenlagern sowohl des Ersten wie auch des Zweiten Weltkrieges existenziell zu Tage. Da ein bedeutender Teil der Aufnahmen in derartigen Zwangssituationen entstanden ist, betrachten wir das Lautarchiv heute als \u00bbSensible Sammlung\u00ab, was die Frage nach einem angemessenen, respektvollen und der historischen Verantwortung gerecht werdenden Umgang mit den Aufnahmen und gegen\u00fcber den Sprechern und ihren Familien aufwirft.Ein gro\u00dfer Teil der Aufnahmen auf Schellackplatten konnten vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik ab 1999 digitalisiert werden. Sie sind in der Datenbank \u00bbKabinette des Wissens\u00ab katalogisiert und online recherchierbar. Hier befindet sich zudem eine Chronologie des Lautarchivs.Seit 2014 ist das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik formal auch f\u00fcr die Bewahrung und Pflege des Lautarchivs, die Bearbeitung von internationalen Anfragen sowie die Entwicklung von Lehr- und Forschungsprojekten zust\u00e4ndig. Das Lautarchiv soll, ebenso wie das Phonogramm-Archiv des Ethnologischen Museums Berlin, mit dem es insbesondere durch die gemeinsame Aufnahmet\u00e4tigkeit w\u00e4hrend des Ersten Weltkrieges historisch verbunden ist, im Jahr 2019 in das Humboldt Forum auf dem Schlossplatz einziehen.Eine eigenst\u00e4ndige Homepage mit vertiefenden Informationen zu den vielf\u00e4ltigen Forschungs-, Lehr- und Ausstellungsprojekten in Zusammenhang mit den Best\u00e4nden des Lautarchivs befindet sich in Vorbereitung. Derzeit finden Sie die Basisinformationen zur Kontaktaufnahme auf Deutsch und Englisch.Wir freuen uns \u00fcber Ihre Kontaktaufnahme, um sich in Forschungs- und Lehrprojekten oder in Form von redaktionellen, journalistischen, kuratorischen und k\u00fcnstlerischen Beitr\u00e4gen mit den Aufnahmen des Lautarchivs zu befassen, neue Perspektiven zu entwickeln und die Best\u00e4nde neuen Personengruppen bekannt zu machen. In der derzeitigen Phase der Neustrukturierung teilen sich mehrere Personen die Betreuung des Lautarchivs:Irene Hilden; museologische Betreuung und Weiterentwicklung der Sammlung; Bearbeitung von Anfragen.Dr. Jochen Hennig; Sammlungsbeauftragter des Pr\u00e4sidiums; seit 2014 kommissarisch wissenschaftliche Betreuung und ProjektentwicklungenProf. Dr. Sebastian Klotz; designierter SammlungsleiterPD Dr. Britta Lange; designierte Sammlungsleiterin (Vertretung)Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner: Direktor des Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik und qua Amt \u00bbBewahrer\u00ab der Sammlung im Sinne der Sammlungsordnung der Humboldt-Universit\u00e4tMichael Willenb\u00fccher: Technischer Mitarbeiter, Administration und Entwicklung des online-Katalogs im Rahmen der Sammlungsdatenbank Kabinette des Wissens Die Stelle einer wissenschaftlichen Kustodie des Lautarchivs ist seit 2008 vakant. In den Jahren zwischen 1999 bis 2007 hatte sie J\u00fcrgen Mahrenholz inne, von 2012 bis 2015 hat Sarah Grossert das Lautarchiv museologisch betreut.",
        "main_image_id": "870",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 871}, {\\&quot;image\\&quot;: 872}, {\\&quot;image\\&quot;: 873}, {\\&quot;image\\&quot;: 633}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "Kontakt:http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.htmlEine Rede des bengalischen Dichters Rabindranath Thakur (\u00e4ltere Schreibweise: Tagore) an der Berliner Universit\u00e4t 1921 auf Englisch und Sanskrit, koreanische Protestlieder gegen das japanische Protektorat, aufgenommen in deutschen Kriegsgefangenenlagern des Ersten Weltkriegs oder die standardisierten Wenkerschen S\u00e4tze, vorgetragen in nordfriesischem Dialekt \u2013 drei Beispiele, die die Bandbreite der Best\u00e4nde des Lautarchivs der Humboldt-Universit\u00e4t andeuten.Das Lautarchiv verf\u00fcgt heute \u00fcber eine akustische Sammlung in Form von ca. 7500 Schellackplatten, dar\u00fcber hinaus \u00fcber Wachswalzen, Tonb\u00e4nder sowie Gelatine- und Aluminiumplatten, die vornehmlich eine Vielzahl von Sprachen und Mundarten sowie Stimmportraits ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten des Deutschen Kaiserreichs und der Weimarer Republik dokumentieren. Etliche der Aufnahmen stellen dabei fr\u00fche oder sogar allererste Aufnahmen der Sprachen dar, woraus sich der kultur- und wissenschaftshistorische Wert der Sammlung ergibt. Zudem befinden sich schriftliches und fotografisches Dokumentationsmaterial und historische Ger\u00e4te zur Schallaufzeichnung und -wiedergabe im Lautarchiv.Die seit 1909 entstandenen Tonaufnahmen gew\u00e4hren einen \u00dcberblick \u00fcber beinahe 100 Jahre phonetische, linguistische und anthropologische Forschungen in Berlin und zeigen Entwicklungen des wissenschaftlichen Sammelns und Archivierens. Kultur- und wissenschaftshistorische Dispositionen, aber auch der politische Kontext sind den Aufnahmen gleichsam eingeschrieben und treten insbesondere bei den Aufnahmen aus deutschen Kriegsgefangenenlagern sowohl des Ersten wie auch des Zweiten Weltkrieges existenziell zu Tage. Da ein bedeutender Teil der Aufnahmen in derartigen Zwangssituationen entstanden ist, betrachten wir das Lautarchiv heute als \u00bbSensible Sammlung\u00ab, was die Frage nach einem angemessenen, respektvollen und der historischen Verantwortung gerecht werdenden Umgang mit den Aufnahmen und gegen\u00fcber den Sprechern und ihren Familien aufwirft.Ein gro\u00dfer Teil der Aufnahmen auf Schellackplatten konnten vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik ab 1999 digitalisiert werden. Sie sind in der Datenbank \u00bbKabinette des Wissens\u00ab katalogisiert und online recherchierbar. Hier befindet sich zudem eine Chronologie des Lautarchivs.Seit 2014 ist das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik formal auch f\u00fcr die Bewahrung und Pflege des Lautarchivs, die Bearbeitung von internationalen Anfragen sowie die Entwicklung von Lehr- und Forschungsprojekten zust\u00e4ndig. Das Lautarchiv soll, ebenso wie das Phonogramm-Archiv des Ethnologischen Museums Berlin, mit dem es insbesondere durch die gemeinsame Aufnahmet\u00e4tigkeit w\u00e4hrend des Ersten Weltkrieges historisch verbunden ist, im Jahr 2019 in das Humboldt Forum auf dem Schlossplatz einziehen.Eine eigenst\u00e4ndige Homepage mit vertiefenden Informationen zu den vielf\u00e4ltigen Forschungs-, Lehr- und Ausstellungsprojekten in Zusammenhang mit den Best\u00e4nden des Lautarchivs befindet sich in Vorbereitung. Derzeit finden Sie die Basisinformationen zur Kontaktaufnahme auf Deutsch und Englisch.Wir freuen uns \u00fcber Ihre Kontaktaufnahme, um sich in Forschungs- und Lehrprojekten oder in Form von redaktionellen, journalistischen, kuratorischen und k\u00fcnstlerischen Beitr\u00e4gen mit den Aufnahmen des Lautarchivs zu befassen, neue Perspektiven zu entwickeln und die Best\u00e4nde neuen Personengruppen bekannt zu machen. In der derzeitigen Phase der Neustrukturierung teilen sich mehrere Personen die Betreuung des Lautarchivs:Irene Hilden; museologische Betreuung und Weiterentwicklung der Sammlung; Bearbeitung von Anfragen.Dr. Jochen Hennig; Sammlungsbeauftragter des Pr\u00e4sidiums; seit 2014 kommissarisch wissenschaftliche Betreuung und ProjektentwicklungenProf. Dr. Sebastian Klotz; designierter SammlungsleiterPD Dr. Britta Lange; designierte Sammlungsleiterin (Vertretung)Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner: Direktor des Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik und qua Amt \u00bbBewahrer\u00ab der Sammlung im Sinne der Sammlungsordnung der Humboldt-Universit\u00e4tMichael Willenb\u00fccher: Technischer Mitarbeiter, Administration und Entwicklung des online-Katalogs im Rahmen der Sammlungsdatenbank Kabinette des Wissens Die Stelle einer wissenschaftlichen Kustodie des Lautarchivs ist seit 2008 vakant. In den Jahren zwischen 1999 bis 2007 hatte sie J\u00fcrgen Mahrenholz inne, von 2012 bis 2015 hat Sarah Grossert das Lautarchiv museologisch betreut.",
        "body_en": "Contact:http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.htmlA speech by the Bengali poet Rabindranath Tagore given at Berlin University in 1921 in English and Sanskrit, Korean protest songs against the Japanese protectorate recorded in German prisoner-of-war camps in the First World War, or standardised Wenker sentences spoken in the German North Frisian dialect \u2013 these are just three examples that give some indication of the spectrum of the holdings of the Sound Archive at the Humboldt-Universit\u00e4t.Today, the Sound Archive holds an acoustic collection consisting of approximately 7,500 shellac records, as well as phonograph cylinders, audio tapes, and gelatine and aluminium records. They predominantly document a great number of languages and dialects, as well as presenting voice portraits of famous figures from the German Empire and the Weimar Republic. Many of the recordings are early or even the oldest recordings of the languages, which gives the collection immense value in the fields of cultural history and the history of science. Written and photographic documentary materials and historical devices for recording and reproducing sound are also housed in the Sound Archive.The sound recordings produced since 1909 provide an overview of almost 100 years of phonetic, linguistic, and anthropological research in Berlin, and are evidence of developments in the scientific practices of collecting and archiving. Cultural historical and scientific historical predispositions as well as the political context are inscribed and made manifest in the recordings, particularly those made in German prisoner-of-war camps in the First and Second World Wars. As a significant number of the recordings were made under duress; today we view the Sound Archive as a \u00bbsensitive collection\u00ab. This raises the question of how to treat the recordings, the speakers, and their families with a sense of appropriate, respectful, and historical responsibility.A large section of the recordings on shellac records has been digitalised by the Helmholtz Centre for Cultural Techniques since 1999. They have been catalogued in the database Cabinets of Knowledge and can be researched online. The website also provides a chronology of the Sound Archive.Since 2014, the Helmholtz Centre for Cultural Techniques has been formally responsible for the preservation and care of the Sound Archive, responding to international enquiries and the development of teaching and research projects. The Sound Archive is historically linked to the Phonogram Archive in the Ethnological Museum Berlin, especially as a result of their joint recording activities during the First World War. Both archives will be relocated to the Humboldt Forum on the Schlossplatz in 2019.A individual home page for the archive with further information on the varied research, teaching, and exhibition projects linked to the Sound Archive\u2019s collections is currently in development. For the time being, you can find some basic information on how to contact the archive in German and English.We would be delighted to hear from you if you are interested in the Sound Archive\u2019s recordings for research or teaching projects. We also welcome enquiries from editors, journalists, curators, and artists who are interested in working on or with the collections. Please also contact us if you are interested in offering new perspectives on the collections and in raising their profile amongst new audiences. During the current restructuring phase, a number of people share responsibility for managing the Sound Archive:Irene Hilden: museum management and further development of the collection, handling enquiries.Dr. Jochen Hennig: Collections Officer in the President\u2019s office, Commissioner for Scientific Management and Project Developments since 2014Prof. Dr. Sebastian Klotz: designated Collections DirectorPD Dr. Britta Lange: designated Deputy Collections DirectorProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner: Director of the Helmholtz Centre for Cultural Techniques and in this position \u00bbCollection Custodian\u00ab under the Collections Regulations of the Humboldt-Universit\u00e4tMichael Willenb\u00fccher: Technical Officer, responsible for the administration and development of the online catalogue as part of the collections database Cabinets of Knowledge The post of Academic Custodian of the Sound Archive has been vacant since 2008. This post was held by J\u00fcrgen Mahrenholz between 1999 and 2007. Sarah Grossert managed the museum-side of the Sound Archive from 2012 to 2015.",
        "body_es": "Contacto:http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.htmlUn discurso del poeta bengal\u00ed Rabindranath Thakur (graf\u00eda anterior: Tagore) en la Universidad de Berl\u00edn en 1921, en ingl\u00e9s y s\u00e1nscrito; canciones coreanas de protesta contra el protectorado japon\u00e9s, tomadas en los campos de prisioneros de guerra alemanes de la Primera Guerra Mundial; o las frases estandarizadas de Wenker en el dialecto frisio del norte \u2013 estos son tres ejemplos de la variedad del contenido del Archivo de Sonidos de la Humboldt-Universit\u00e4t.El Archivo de Sonidos cuenta hoy con una colecci\u00f3n fonogr\u00e1fica formada por unos 7500 discos de goma laca, adem\u00e1s de cilindros de gram\u00f3fono, magnet\u00f3fonos, discos de gelatina y aluminio como documentaci\u00f3n de un gran n\u00famero de idiomas y dialectos, as\u00ed como de retratos de voces de conocidas personalidades del Imperio Alem\u00e1n y de la Rep\u00fablica de Weimar. Algunas de las grabaciones son tomas muy tempranas, e incluso las primeras grabaciones de idiomas, lo que puede dar una idea del valor cultural e hist\u00f3rico-cient\u00edfico de la colecci\u00f3n. Por otra parte, en el Archivo de Sonidos se encuentra tambi\u00e9n material impreso y fotogr\u00e1fico, as\u00ed como aparatos hist\u00f3ricos de grabaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de sonido.Las grabaciones sonoras, tomadas desde 1909, ofrecen una visi\u00f3n general sobre casi 100 a\u00f1os de investigaciones fon\u00e9ticas, ling\u00fc\u00edsticas y antropol\u00f3gicas en Berl\u00edn y muestran la evoluci\u00f3n en la organizaci\u00f3n cient\u00edfica de colecciones y archivos. Tambi\u00e9n ha quedado constancia en las grabaciones de la constelaci\u00f3n hist\u00f3rica cultural y cient\u00edfica y del contexto pol\u00edtico, lo que se plasma de modo existencial, sobre todo, en las tomas realizadas en los campos de prisioneros de guerra alemanes, tanto de la Primera como de la Segunda Guerra Mundial. Una parte importante de las grabaciones fueron tomadas en situaciones violentas, por lo que el Archivo de Sonidos es considerado como una \u00bbcolecci\u00f3n sensible\u00ab, que plantea la cuesti\u00f3n de un tratamiento adecuado, respetuoso y que responda a la responsabilidad hist\u00f3rica, tanto de las grabaciones como ante los locutores y sus familias.Gran parte de las grabaciones en discos de goma laca ha podido ser digitalizados en el Centro Helmholtz de T\u00e9cnicas Culturales desde 1999. Est\u00e1n catalogados en la base de datos del \u00bbGabinete del conocomiento\u00ab y pueden ser consultados en l\u00ednea. Aqu\u00ed se encuentra tambi\u00e9n una Cronolog\u00eda del Archivo de Sonidos.Desde 2014 el Centro Helmholtz de T\u00e9cnicas Culturales es oficialmente el centro encargado de la conservaci\u00f3n y el mantenimiento del Archivo de Sonidos, la tramitaci\u00f3n de solicitudes internacionales y del desarrollo de proyectos de ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n. El Archivo de Sonidos, junto con el Archivo de Fonogramas del Ethnologisches Museum Berlin, al que estuvo ligado hist\u00f3ricamente, sobre todo por las grabaciones llevadas a cabo conjuntamente durante la Primera Guerra Mundial, ser\u00e1n trasladados al Foro Humboldt, en la Schlossplatz, en el a\u00f1o 2019.Actualmente se est\u00e1 preparando una p\u00e1gina web conjunta con informaci\u00f3n detallada sobre los m\u00faltiples proyectos de investigaci\u00f3n, ense\u00f1anza y exposici\u00f3n relacionados con el contenido del Archivo de Sonidos. Por el momento los datos b\u00e1sicos para la toma de contacto est\u00e1n disponibles en alem\u00e1n e ingl\u00e9s.Ser\u00e1 un placer recibir sus solicitudes para trabajar con las grabaciones del archivo en forma de proyectos de investigaci\u00f3n y ense\u00f1anza o en forma de redacciones, art\u00edculos period\u00edsticos, exposiciones o de obras de arte, para desarrollar nuevas perspectivas y dar a conocer el contenido del archivo a nuevos grupos de personas. En la actual fase de reestructuraci\u00f3n participan varias personas en la asistencia del archivo de sonidos:Irene Hilden; asistencia museol\u00f3gica y desarrollo de la colecci\u00f3n; tramitaci\u00f3n de solicitudes.Dr. Jochen Hennig; miembro de la Presidencia y responsable de las colecciones; desde 2014 se encarga de la direcci\u00f3n cient\u00edfica y el desarrollo de proyectos con car\u00e1cter interinoProf. Dr. Sebastian Klotz; director electo de la colecci\u00f3nPD Dr. Britta Lange; directora electa de la colecci\u00f3nProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner: director del Centro Helmholtz de T\u00e9cnicas Culturales y por su cargo \u00bbcustodio\u00ab de la colecci\u00f3n, como estipula ordenamiento de las colecciones de la Humboldt-Universit\u00e4tMichael Willenb\u00fccher: colaborador t\u00e9cnico, administraci\u00f3n y desarrollo del Cat\u00e1logo en l\u00ednea en el marco de la base de datos de la colecci\u00f3n Gabinete del conocimiento El puesto para la custodia cient\u00edfica del Archivo de Sonidos est\u00e1 vacante desde 2008. Entre 1999 y 2007 ocup\u00f3 ese puesto J\u00fcrgen Mahrenholz y desde 2012 hasta 2015 Sarah Grossert ha llevado a cabo la asistencia museol\u00f3gica del Archivo de Sonidos.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-lautarchiv-der-humboldt-universitat-zu-berlin",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "title_en": "The Sound Archive of the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "title_es": "El Archivo de Sonidos de la Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "url_path_de": "/home/das-lautarchiv-der-humboldt-universitat-zu-berlin/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungen/78/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/dokumente/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungen/78/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/dokumente/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungen/78/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/dokumente/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungen/78/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/dokumente/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungen/78/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/dokumente/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungen/78/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/dokumente/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungen/78/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/dokumente/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungen/78/ http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/dokumente/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "2326",
        "date": "2016-08-11",
        "body": "Gespr\u00e4chsreihe veranstaltet vom Projekt \u00bbMobile Objekte\u00ab, f\u00fcr alle Interessierten. Kontakt: swantje.bahnsen@student.hu-berlin.de",
        "main_image_id": "1032",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Gespr\u00e4chsreihe veranstaltet vom Projekt \u00bbMobile Objekte\u00ab, f\u00fcr alle Interessierten. Kontakt: swantje.bahnsen@student.hu-berlin.de",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "werkstattgesprache-mobile-objekte-20162017_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Werkstattgespr\u00e4che \u00bbMobile Objekte\u00ab 2016/2017",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/werkstattgesprache-mobile-objekte-20162017_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1153",
        "date": "2016-06-20",
        "body": "Hier kommt der allgemeine Text f\u00fcr Sammlungen hin. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Hier kommt der allgemeine Text f\u00fcr Sammlungen hin. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sammlungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sammlungen",
        "title_en": "Collections",
        "title_es": "Colecciones",
        "url_path_de": "/home/sammlungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "660",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von R\u00e4umen und Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Der Schwerpunkt widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin analysiert werden.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von R\u00e4umen und Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Der Schwerpunkt widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin analysiert werden.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schwerpunkt-formprozess-modellierung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Schwerpunkt Formprozess &#38; Modellierung",
        "title_en": "Process of Form and Modeling",
        "title_es": "Proceso de forma &#38; Modelaci\u00f3n",
        "url_path_de": "/home/schwerpunkt-formprozess-modellierung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1791",
        "date": "2006-10-20",
        "body": "VorlesungenS. Kr\u00e4merZeichen, Visualisierung, Maschine: Erkenntnistheorie bei Descartes und Leibniz (89 002, 16 003)VL Fr 10-12 w\u00f6ch. HAB 30, J 32/10KommentarW. CoyGeschichte der Informatik \u2013 ausgew\u00e4hlte Kapitel (89 001, 32 243)VL Di 13-15 w\u00f6ch. RUD 25, III.4.08\u00dcbungenC. WeberForschen und Lernen am Objekt. Entwicklung eines Ausstellungskonzepts (89 003)UE Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarProseminareT. HabelWissenschaftliche Bilder im Zeitalter von Lithografie und Xylografie (89 004)PS Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarSeminareM. BruhnAusschnitte. Techniken der Blicksteuerung in Wissenschaft und Kunst (89 005)SE Mo 18-20 w\u00f6ch. s. Aush.KommentarF. KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 1 (WP, LN) (89 006, 53 266)SE Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410KommentarM. Bruhn, S. B. KellerReisen in den Innenraum. Bilder des Unterirdischen und Verborgenen (89 007)SE Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarA. FischelBilder und Wissenschaft um 1700 (89 008)SE s. Aush. UL 6, 3031KommentarHauptseminareT. Macho, C. KassungBecketts Medien (53 323)HS Di 16 - 18 SO 22, 013ForschungsseminareC. WeberForschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen (89 009)FS Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarDownload VVZ_WiSe_2006/07",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenS. Kr\u00e4merZeichen, Visualisierung, Maschine: Erkenntnistheorie bei Descartes und Leibniz (89 002, 16 003)VL Fr 10-12 w\u00f6ch. HAB 30, J 32/10KommentarW. CoyGeschichte der Informatik \u2013 ausgew\u00e4hlte Kapitel (89 001, 32 243)VL Di 13-15 w\u00f6ch. RUD 25, III.4.08\u00dcbungenC. WeberForschen und Lernen am Objekt. Entwicklung eines Ausstellungskonzepts (89 003)UE Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarProseminareT. HabelWissenschaftliche Bilder im Zeitalter von Lithografie und Xylografie (89 004)PS Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarSeminareM. BruhnAusschnitte. Techniken der Blicksteuerung in Wissenschaft und Kunst (89 005)SE Mo 18-20 w\u00f6ch. s. Aush.KommentarF. KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 1 (WP, LN) (89 006, 53 266)SE Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410KommentarM. Bruhn, S. B. KellerReisen in den Innenraum. Bilder des Unterirdischen und Verborgenen (89 007)SE Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarA. FischelBilder und Wissenschaft um 1700 (89 008)SE s. Aush. UL 6, 3031KommentarHauptseminareT. Macho, C. KassungBecketts Medien (53 323)HS Di 16 - 18 SO 22, 013ForschungsseminareC. WeberForschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen (89 009)FS Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarDownload VVZ_WiSe_2006/07",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200607",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wi",
        "title_en": "",
        "title_es": null,
        "url_path_de": null,
        "url_path_en": null,
        "url_path_es": null,
        "main_image_caption": null,
        "main_image_caption_de": null,
        "main_image_caption_en": null,
        "main_image_caption_es": null,
        "gefoerdert_durch_img_id": null,
        "active": null,
        "urls": null
    },
    {
        "page_ptr_id": "ntersemester 2006/07",
        "date": "",
        "body": "",
        "main_image_id": "homelehrveranstaltungen-wintersemester-200607",
        "featured": "",
        "image_carousel": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "t",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": null,
        "seo_title_es": null,
        "slug_de": null,
        "slug_en": null,
        "slug_es": null,
        "title_de": null,
        "title_en": null,
        "title_es": null,
        "url_path_de": null,
        "url_path_en": null,
        "url_path_es": null,
        "main_image_caption": null,
        "main_image_caption_de": null,
        "main_image_caption_en": null,
        "main_image_caption_es": null,
        "gefoerdert_durch_img_id": null,
        "active": null,
        "urls": null
    },
    {
        "page_ptr_id": "647",
        "date": "2016-03-29",
        "body": "Das Tieranatomische Theater ist Berlins \u00e4ltestes noch erhaltenes Lehrgeb\u00e4ude \u2013 und zweifellos eines der sch\u00f6nsten. Carl Gotthard Langhans (1732 bis 1808) entwarf das Tieranatomische Theater im Auftrag von K\u00f6nig Friedrich Wilhelm II. als Herzst\u00fcck der neu gegr\u00fcndeten Tierarzneischule, die auf dem ausgedehnten Parkgel\u00e4nde des ehemals Gr\u00e4flich-Reu\u00dfischen Gartens entstand. 1789/90 wurde das Geb\u00e4ude zeitgleich mit dem ebenfalls von Langhans erbauten Brandenburger Tor als erste freistehende Tieranatomie der Medizingeschichte erbaut. Der an Palladios Villa Rotonda angelehnte Zentralbau mit seinem \u00fcberkuppelten und gestuften H\u00f6rsaal ist ein architektonisches Kleinod und das \u00e4lteste erhaltene akademische Lehrgeb\u00e4ude Berlins.Langhans verkn\u00fcpfte darin die antiken Vorbilder des Rundtempels und Amphitheaters zu einer Wissensarchitektur, in deren Zentrum der H\u00f6rsaal mit einer ins Erdgeschoss reichenden Hebeb\u00fchne stand. Damit entstand ein Ort, der einerseits herausragende praktische Bedingungen f\u00fcr die tieranatomische Lehre bot. Zugleich f\u00f6rderte die \u00e4sthetische Qualit\u00e4t des Geb\u00e4udes das Selbstverst\u00e4ndnis und den wissenschaftlichen wie politischen Status der Veterin\u00e4rmedizin als neue Wissenschaft. Diese historische Notwendigkeit einer B\u00fchne f\u00fcr die spektakul\u00e4re Inszenierung der Anatomie motiviert uns heute, dort erneut eine innovative Praxis des Zeigens zur Erforschung der Wechselwirkungen zwischen Architektur und Objekten zu entwickeln.Das Tieranatomische Theater wurde von 2004 bis 2012 unter der Leitung von M\u00fcller Reimann Architekten umfangreich saniert und restauriert und wird seitdem vom Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik genutzt und betrieben. F\u00f6rdererChronologie der Berliner Tierarzneischule und des Tieranatomischen Theaters1787K\u00f6nig Friedrich Wilhelm II. beauftragt den Grafen von Lindenau mit der Errichtung einer Tierarzneischule1789/90Bau des Tieranatomischen Theaters1790Feierliche Er\u00f6ffnung der K\u00f6niglichen Tierarzneischule zu Berlin zur Ausbildung von \u201eRo\u00df\u00e4rzten\u201c und Fahnenschmieden f\u00fcr die Preu\u00dfische Kavallerie und zur Bek\u00e4mpfung grassierender Tierseuchen wie der Rinderpest1874S\u00fcd\u00f6stlicher Anbau (\u201eGerlach-Bau\u201c)1887Tierarzneischule erh\u00e4lt Statut als Tier\u00e4rztliche Hochschule1910/1918Verleihung Promotions- und Habilitationsrecht1920Einzug des Instituts f\u00fcr Nahrungsmittelkunde1934Eingliederung der Tier\u00e4rztlichen und der Landwirtschaftlichen Hochschulen als Landwirtschaftlich-Tier\u00e4rztliche Fakult\u00e4t in die Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t1935/36Erweiterung des \u201eGerlach-Baus\u201c mit einem Kopfbau1946Veterin\u00e4rmedizinische Fakult\u00e4t der Humboldt-Universit\u00e4t1992Fusion der Fachbereiche Veterin\u00e4rmedizin von Humboldt-Universit\u00e4t und Freier Universit\u00e4t Berlin unter dem Dach der Freien Universit\u00e4t2005 bis 2012Sanierung und Restaurierung des Tieranatomischen Theaters unter der Leitung von M\u00fcller Reimann Architektenab 2012Nutzung durch das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t f\u00fcr Ausstellungen und VeranstaltungenWeiterf\u00fchrende Literatur:Jens-Oliver Kempf, Die K\u00f6nigliche Tierarzneischule in Berlin von Carl Gotthard Langhans: eine baugeschichtliche Geb\u00e4udemonographie. Berlin 2008.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Tieranatomische Theater ist Berlins \u00e4ltestes noch erhaltenes Lehrgeb\u00e4ude \u2013 und zweifellos eines der sch\u00f6nsten. Carl Gotthard Langhans (1732 bis 1808) entwarf das Tieranatomische Theater im Auftrag von K\u00f6nig Friedrich Wilhelm II. als Herzst\u00fcck der neu gegr\u00fcndeten Tierarzneischule, die auf dem ausgedehnten Parkgel\u00e4nde des ehemals Gr\u00e4flich-Reu\u00dfischen Gartens entstand. 1789/90 wurde das Geb\u00e4ude zeitgleich mit dem ebenfalls von Langhans erbauten Brandenburger Tor als erste freistehende Tieranatomie der Medizingeschichte erbaut. Der an Palladios Villa Rotonda angelehnte Zentralbau mit seinem \u00fcberkuppelten und gestuften H\u00f6rsaal ist ein architektonisches Kleinod und das \u00e4lteste erhaltene akademische Lehrgeb\u00e4ude Berlins.Langhans verkn\u00fcpfte darin die antiken Vorbilder des Rundtempels und Amphitheaters zu einer Wissensarchitektur, in deren Zentrum der H\u00f6rsaal mit einer ins Erdgeschoss reichenden Hebeb\u00fchne stand. Damit entstand ein Ort, der einerseits herausragende praktische Bedingungen f\u00fcr die tieranatomische Lehre bot. Zugleich f\u00f6rderte die \u00e4sthetische Qualit\u00e4t des Geb\u00e4udes das Selbstverst\u00e4ndnis und den wissenschaftlichen wie politischen Status der Veterin\u00e4rmedizin als neue Wissenschaft. Diese historische Notwendigkeit einer B\u00fchne f\u00fcr die spektakul\u00e4re Inszenierung der Anatomie motiviert uns heute, dort erneut eine innovative Praxis des Zeigens zur Erforschung der Wechselwirkungen zwischen Architektur und Objekten zu entwickeln.Das Tieranatomische Theater wurde von 2004 bis 2012 unter der Leitung von M\u00fcller Reimann Architekten umfangreich saniert und restauriert und wird seitdem vom Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik genutzt und betrieben. F\u00f6rdererChronologie der Berliner Tierarzneischule und des Tieranatomischen Theaters1787K\u00f6nig Friedrich Wilhelm II. beauftragt den Grafen von Lindenau mit der Errichtung einer Tierarzneischule1789/90Bau des Tieranatomischen Theaters1790Feierliche Er\u00f6ffnung der K\u00f6niglichen Tierarzneischule zu Berlin zur Ausbildung von \u201eRo\u00df\u00e4rzten\u201c und Fahnenschmieden f\u00fcr die Preu\u00dfische Kavallerie und zur Bek\u00e4mpfung grassierender Tierseuchen wie der Rinderpest1874S\u00fcd\u00f6stlicher Anbau (\u201eGerlach-Bau\u201c)1887Tierarzneischule erh\u00e4lt Statut als Tier\u00e4rztliche Hochschule1910/1918Verleihung Promotions- und Habilitationsrecht1920Einzug des Instituts f\u00fcr Nahrungsmittelkunde1934Eingliederung der Tier\u00e4rztlichen und der Landwirtschaftlichen Hochschulen als Landwirtschaftlich-Tier\u00e4rztliche Fakult\u00e4t in die Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t1935/36Erweiterung des \u201eGerlach-Baus\u201c mit einem Kopfbau1946Veterin\u00e4rmedizinische Fakult\u00e4t der Humboldt-Universit\u00e4t1992Fusion der Fachbereiche Veterin\u00e4rmedizin von Humboldt-Universit\u00e4t und Freier Universit\u00e4t Berlin unter dem Dach der Freien Universit\u00e4t2005 bis 2012Sanierung und Restaurierung des Tieranatomischen Theaters unter der Leitung von M\u00fcller Reimann Architektenab 2012Nutzung durch das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t f\u00fcr Ausstellungen und VeranstaltungenWeiterf\u00fchrende Literatur:Jens-Oliver Kempf, Die K\u00f6nigliche Tierarzneischule in Berlin von Carl Gotthard Langhans: eine baugeschichtliche Geb\u00e4udemonographie. Berlin 2008.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "gebaude-und-geschichte",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Geb\u00e4ude und Geschichte",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/gebaude-und-geschichte/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1154",
        "date": "2016-06-20",
        "body": "Die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin wird im Humboldt-Forum dem Thema Wissenschaft eine B\u00fchne geben und sie als zentralen Bestandteil unserer Kultur f\u00fcr ein breites Publikum begreifbar machen.Im Humboldt Lab werden auf 700 Quadratmetern wechselnde Ausstellungen und Veranstaltungen auf anschauliche und lebendige Weise vermitteln, welche Rolle Wissenschaft im Alltag eines jeden spielt. Dabei geht es vor allem um wissenschaftliche Vorgehens- und Erkenntnisweisen, also um die methodische Dimension der Entstehung neuen Wissens. Umgekehrt will die Universit\u00e4t zeigen, wie in den unterschiedlichen Fachdisziplinen, sei es im Labor, auf Reisen oder in Archiven, wissenschaftlich gearbeitet wird und mit welchen Fragen sich Forscherinnen und Forscher rund um den Globus im Dialog miteinander befassen. Nicht eine Leistungsschau wissenschaftlicher Erfolge steht im Vordergrund, sondern das Sichtbarmachen von Erkenntnisprozessen in der Geschichte und Gegenwart wissenschaftlicher Praxis, zu der auch Kontroversen, Spekulationen, Irrt\u00fcmer und Grenzen geh\u00f6ren. F\u00fcr diese kreativen Gestaltungsprozesse sollen, auch unter Einbezug von Objekten aus den Sammlungen der Universit\u00e4t, experimentelle Formen der Ausstellungspr\u00e4sentation entwickelt werden. Zudem wird das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine Sammlung historischer \u00bbStimmen der Welt\u00ab, im Humboldt-Forum zug\u00e4nglich sein.",
        "main_image_id": "977",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin wird im Humboldt-Forum dem Thema Wissenschaft eine B\u00fchne geben und sie als zentralen Bestandteil unserer Kultur f\u00fcr ein breites Publikum begreifbar machen.Im Humboldt Lab werden auf 700 Quadratmetern wechselnde Ausstellungen und Veranstaltungen auf anschauliche und lebendige Weise vermitteln, welche Rolle Wissenschaft im Alltag eines jeden spielt. Dabei geht es vor allem um wissenschaftliche Vorgehens- und Erkenntnisweisen, also um die methodische Dimension der Entstehung neuen Wissens. Umgekehrt will die Universit\u00e4t zeigen, wie in den unterschiedlichen Fachdisziplinen, sei es im Labor, auf Reisen oder in Archiven, wissenschaftlich gearbeitet wird und mit welchen Fragen sich Forscherinnen und Forscher rund um den Globus im Dialog miteinander befassen. Nicht eine Leistungsschau wissenschaftlicher Erfolge steht im Vordergrund, sondern das Sichtbarmachen von Erkenntnisprozessen in der Geschichte und Gegenwart wissenschaftlicher Praxis, zu der auch Kontroversen, Spekulationen, Irrt\u00fcmer und Grenzen geh\u00f6ren. F\u00fcr diese kreativen Gestaltungsprozesse sollen, auch unter Einbezug von Objekten aus den Sammlungen der Universit\u00e4t, experimentelle Formen der Ausstellungspr\u00e4sentation entwickelt werden. Zudem wird das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine Sammlung historischer \u00bbStimmen der Welt\u00ab, im Humboldt-Forum zug\u00e4nglich sein.",
        "body_en": "Die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin wird im Humboldt-Forum dem Thema Wissenschaft eine B\u00fchne geben und sie als zentralen Bestandteil unserer Kultur f\u00fcr ein breites Publikum begreifbar machen.Im Humboldt Lab werden auf 700 Quadratmetern wechselnde Ausstellungen und Veranstaltungen auf anschauliche und lebendige Weise vermitteln, welche Rolle Wissenschaft im Alltag eines jeden spielt. Dabei geht es vor allem um wissenschaftliche Vorgehens- und Erkenntnisweisen, also um die methodische Dimension der Entstehung neuen Wissens. Umgekehrt will die Universit\u00e4t zeigen, wie in den unterschiedlichen Fachdisziplinen, sei es im Labor, auf Reisen oder in Archiven, wissenschaftlich gearbeitet wird und mit welchen Fragen sich Forscherinnen und Forscher rund um den Globus im Dialog miteinander befassen. Nicht eine Leistungsschau wissenschaftlicher Erfolge steht im Vordergrund, sondern das Sichtbarmachen von Erkenntnisprozessen in der Geschichte und Gegenwart wissenschaftlicher Praxis, zu der auch Kontroversen, Spekulationen, Irrt\u00fcmer und Grenzen geh\u00f6ren. F\u00fcr diese kreativen Gestaltungsprozesse sollen, auch unter Einbezug von Objekten aus den Sammlungen der Universit\u00e4t, experimentelle Formen der Ausstellungspr\u00e4sentation entwickelt werden. Zudem wird das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine Sammlung historischer \u00bbStimmen der Welt\u00ab, im Humboldt-Forum zug\u00e4nglich sein.",
        "body_es": "Die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin wird im Humboldt-Forum dem Thema Wissenschaft eine B\u00fchne geben und sie als zentralen Bestandteil unserer Kultur f\u00fcr ein breites Publikum begreifbar machen.Im Humboldt Lab werden auf 700 Quadratmetern wechselnde Ausstellungen und Veranstaltungen auf anschauliche und lebendige Weise vermitteln, welche Rolle Wissenschaft im Alltag eines jeden spielt. Dabei geht es vor allem um wissenschaftliche Vorgehens- und Erkenntnisweisen, also um die methodische Dimension der Entstehung neuen Wissens. Umgekehrt will die Universit\u00e4t zeigen, wie in den unterschiedlichen Fachdisziplinen, sei es im Labor, auf Reisen oder in Archiven, wissenschaftlich gearbeitet wird und mit welchen Fragen sich Forscherinnen und Forscher rund um den Globus im Dialog miteinander befassen. Nicht eine Leistungsschau wissenschaftlicher Erfolge steht im Vordergrund, sondern das Sichtbarmachen von Erkenntnisprozessen in der Geschichte und Gegenwart wissenschaftlicher Praxis, zu der auch Kontroversen, Spekulationen, Irrt\u00fcmer und Grenzen geh\u00f6ren. F\u00fcr diese kreativen Gestaltungsprozesse sollen, auch unter Einbezug von Objekten aus den Sammlungen der Universit\u00e4t, experimentelle Formen der Ausstellungspr\u00e4sentation entwickelt werden. Zudem wird das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine Sammlung historischer \u00bbStimmen der Welt\u00ab, im Humboldt-Forum zug\u00e4nglich sein.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "humboldt-lab",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Humboldt-Labor",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/humboldt-lab/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Humboldt-Forum, Ansicht von der Nord-West-Seite; Rendering: Stiftung Berliner Schloss - Humboldtforum, Franco Stella",
        "main_image_caption_de": "Humboldt-Forum, Ansicht von der Nord-West-Seite; Rendering: Stiftung Berliner Schloss - Humboldtforum, Franco Stella",
        "main_image_caption_en": "Humboldt-Forum, Ansicht von der Nord-West-Seite; Rendering: Stiftung Berliner Schloss - Humboldtforum, Franco Stella",
        "main_image_caption_es": "Humboldt-Forum, Ansicht von der Nord-West-Seite; Rendering: Stiftung Berliner Schloss - Humboldtforum, Franco Stella",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1915",
        "date": "2015-08-28",
        "body": "Zum An- oder Abmelden des TA T Newsletters schreiben Sie bitte eine Email an: tat.hzk@hu-berlin.de",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Zum An- oder Abmelden des TA T Newsletters schreiben Sie bitte eine Email an: tat.hzk@hu-berlin.de",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "newsletter-ta-t",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Newsletter TA T",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/newsletter-ta-t/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1315",
        "date": "2016-06-27",
        "body": "Ausstellungen als Instrument der Wissensvermittlung. Berlin, 26.-27. April 2002.Workshop, Leitung gemeinsam mit Martin Roth, Dresden. Organisation: Jennifer Apel, Alexa F\u00e4rber, Antonia Steinkr\u00fcger, Cornelia WeberAcademic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Berlin, 10.-11. Februar 2001.Workshop im Rahmen des EU-Projektes Culture 2000. Koordination gemeinsam mit Cornelia Weber, BerlinBild Schrift Zahl. Berlin, 7.-8. Mai 1999Symposium der Initiative \u00bbHermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\u00ab in Zusammenarbeit mit der EXPO 2000Mathematics as a Cultural Force. Berlin, 5.-6.6.1998Diderot Mathematical Forum 3; Tagung der European Mathematical Society gleichzeitig in Berlin, Florenz und Krakau. Leitung gemeinsam mit Eberhard Knobloch, BerlinErnest Renan - Werk und Wirkung eines nationalen Kosmopoliten. Berlin, 10.-12. November 1997Symposium in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek. Leitung gemeinsam mit Friedrich Niew\u00f6hner, Wolfenb\u00fcttelVirtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum. Augsburg, 17.11.1995Kolloquium in Verbindung mit dem Internationalen Violinwettbewerb Leopold Mozart und dem Konservatorium der Stadt Augsburg. Leitung gemeinsam mit Wolfgang Frischenschlager, WienDas Konzept der Ehre in der Fr\u00fchen Neuzeit - Konflikte und Grenzen. Augsburg, 20.7.-22.7.1995Tagung unter der Leitung von Sibylle Backmann, Hans-J\u00f6rg K\u00fcnast, B. Ann Tlusty und Sabine UllmannLeopold-Mozart-Kolloquium. Augsburg, 11.-13.11.1994Kolloquium in Verbindung mit der Leopold Mozart Gesellschaft Augsburg unter der Leitung von Josef Mancal und Wolfgang Plath, beide Augsburg/li&#38;gt;Ernest Renan. Augsburg, 3.-5.11.1994Arbeitsgespr\u00e4ch in Verbindung mit der Herzog August Bibliothek Wolfenb\u00fcttel unter der Leitung von Henning Krau\u00df, Augsburg, und Friedrich Niew\u00f6hner, Wolfenb\u00fcttelAugsburger Ausschu\u00dfverhandlungen von 1530. Augsburg, 24.6.-26.6.1994Expertengespr\u00e4ch unter der Leitung von Herbert Immenk\u00f6tter und G\u00fcnther WenzFr\u00fchmoderner Staat in Ost-Zentraleuropa. Augsburg, 17.6.-18.6.1994Kolloquium unter der Leitung von Antoni Marcz\u00e1k und Wolfgang WeberDie Entstehung neuer Textarten nach der Erfindung des Buchdrucks. Augsburg, 3.-5.3.1994Symposium unter der Leitung von Rudolf Gro\u00dfe und Hans WellmannRepr\u00e4sentationsstil von Stadteliten im 16. Jahrhundert. Augsburg, 28.-29.1.1994Arbeitsgespr\u00e4ch unter der Leitung von Heinz DormeierSamuel Urlsperger - Leben und Wirken. Augsburg, 3.-5.12.1993Symposium in Verbindung mit dem Evang.-Luth. Dekanat Augsburg unter der Leitung von Reinhard SchwarzAugsburger Handelsh\u00e4user im Wandel des historischen Urteils. Augsburg, 22.-24.7.1993Symposium unter der Leitung von Johannes BurkhardtPhilologia Perennis. Augsburg, 19.-20.7.1993Kolloquium zu Ehren von Rudolf Pfeifer unter der Leitung von Marianne LausbergAstronomiegeschichte und Mentalit\u00e4tswandel. Wolfenb\u00fcttel, 19.-21.4.1993Arbeitsgespr\u00e4ch in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning, Menso Folkerts und Friedrich Niew\u00f6hnerLiterarisches Leben in Augsburg w\u00e4hrend des 15. Jahrhunderts. Augsburg, 24.-27.3.1993Kolloquium unter der Leitung von Johannes Janota und Werner Williams-KrappKunst und ihre Auftraggeber im 16. Jahrhundert in Venedig und Augsburg. Venedig, 23.-24.1.1993Arbeitsgespr\u00e4ch in Verbindung mit dem Deutschen Studienzentrum in Venedig unter der Leitung von Klaus Bergdolt und Jochen Br\u00fcningSt\u00e4dte-Ikonographie der Fr\u00fchen Neuzeit im europ\u00e4ischen Vergleich. Augsburg, 29.10.-1.11.1992Tagung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Historischen Seminars der Universit\u00e4t Bonn unter der Leitung von Wolfgang Behringer und Bernd RoeckDie Juden im Alten Reich. Augsburg, 23.-29.10.1992Tagung unter der Leitung von Rolf Kie\u00dflingAugsburg als Umschlagplatz. Augsburg, 28.-29.10.1991Arbeitsgespr\u00e4ch mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Ausstellungen als Instrument der Wissensvermittlung. Berlin, 26.-27. April 2002.Workshop, Leitung gemeinsam mit Martin Roth, Dresden. Organisation: Jennifer Apel, Alexa F\u00e4rber, Antonia Steinkr\u00fcger, Cornelia WeberAcademic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Berlin, 10.-11. Februar 2001.Workshop im Rahmen des EU-Projektes Culture 2000. Koordination gemeinsam mit Cornelia Weber, BerlinBild Schrift Zahl. Berlin, 7.-8. Mai 1999Symposium der Initiative \u00bbHermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\u00ab in Zusammenarbeit mit der EXPO 2000Mathematics as a Cultural Force. Berlin, 5.-6.6.1998Diderot Mathematical Forum 3; Tagung der European Mathematical Society gleichzeitig in Berlin, Florenz und Krakau. Leitung gemeinsam mit Eberhard Knobloch, BerlinErnest Renan - Werk und Wirkung eines nationalen Kosmopoliten. Berlin, 10.-12. November 1997Symposium in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek. Leitung gemeinsam mit Friedrich Niew\u00f6hner, Wolfenb\u00fcttelVirtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum. Augsburg, 17.11.1995Kolloquium in Verbindung mit dem Internationalen Violinwettbewerb Leopold Mozart und dem Konservatorium der Stadt Augsburg. Leitung gemeinsam mit Wolfgang Frischenschlager, WienDas Konzept der Ehre in der Fr\u00fchen Neuzeit - Konflikte und Grenzen. Augsburg, 20.7.-22.7.1995Tagung unter der Leitung von Sibylle Backmann, Hans-J\u00f6rg K\u00fcnast, B. Ann Tlusty und Sabine UllmannLeopold-Mozart-Kolloquium. Augsburg, 11.-13.11.1994Kolloquium in Verbindung mit der Leopold Mozart Gesellschaft Augsburg unter der Leitung von Josef Mancal und Wolfgang Plath, beide Augsburg/li&#38;gt;Ernest Renan. Augsburg, 3.-5.11.1994Arbeitsgespr\u00e4ch in Verbindung mit der Herzog August Bibliothek Wolfenb\u00fcttel unter der Leitung von Henning Krau\u00df, Augsburg, und Friedrich Niew\u00f6hner, Wolfenb\u00fcttelAugsburger Ausschu\u00dfverhandlungen von 1530. Augsburg, 24.6.-26.6.1994Expertengespr\u00e4ch unter der Leitung von Herbert Immenk\u00f6tter und G\u00fcnther WenzFr\u00fchmoderner Staat in Ost-Zentraleuropa. Augsburg, 17.6.-18.6.1994Kolloquium unter der Leitung von Antoni Marcz\u00e1k und Wolfgang WeberDie Entstehung neuer Textarten nach der Erfindung des Buchdrucks. Augsburg, 3.-5.3.1994Symposium unter der Leitung von Rudolf Gro\u00dfe und Hans WellmannRepr\u00e4sentationsstil von Stadteliten im 16. Jahrhundert. Augsburg, 28.-29.1.1994Arbeitsgespr\u00e4ch unter der Leitung von Heinz DormeierSamuel Urlsperger - Leben und Wirken. Augsburg, 3.-5.12.1993Symposium in Verbindung mit dem Evang.-Luth. Dekanat Augsburg unter der Leitung von Reinhard SchwarzAugsburger Handelsh\u00e4user im Wandel des historischen Urteils. Augsburg, 22.-24.7.1993Symposium unter der Leitung von Johannes BurkhardtPhilologia Perennis. Augsburg, 19.-20.7.1993Kolloquium zu Ehren von Rudolf Pfeifer unter der Leitung von Marianne LausbergAstronomiegeschichte und Mentalit\u00e4tswandel. Wolfenb\u00fcttel, 19.-21.4.1993Arbeitsgespr\u00e4ch in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning, Menso Folkerts und Friedrich Niew\u00f6hnerLiterarisches Leben in Augsburg w\u00e4hrend des 15. Jahrhunderts. Augsburg, 24.-27.3.1993Kolloquium unter der Leitung von Johannes Janota und Werner Williams-KrappKunst und ihre Auftraggeber im 16. Jahrhundert in Venedig und Augsburg. Venedig, 23.-24.1.1993Arbeitsgespr\u00e4ch in Verbindung mit dem Deutschen Studienzentrum in Venedig unter der Leitung von Klaus Bergdolt und Jochen Br\u00fcningSt\u00e4dte-Ikonographie der Fr\u00fchen Neuzeit im europ\u00e4ischen Vergleich. Augsburg, 29.10.-1.11.1992Tagung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Historischen Seminars der Universit\u00e4t Bonn unter der Leitung von Wolfgang Behringer und Bernd RoeckDie Juden im Alten Reich. Augsburg, 23.-29.10.1992Tagung unter der Leitung von Rolf Kie\u00dflingAugsburg als Umschlagplatz. Augsburg, 28.-29.10.1991Arbeitsgespr\u00e4ch mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "jochen-bruning-tagungen-workshops-etc-im-kulturwissenschaftlichen-bereich",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Jochen Br\u00fcning: Tagungen, Workshops etc. im kulturwissenschaftlichen Bereich",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/jochen-bruning-tagungen-workshops-etc-im-kulturwissenschaftlichen-bereich/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "220",
        "date": "2016-05-12",
        "body": "Das Humboldt-Labor ist......offen: Das Humboldt-Labor funktioniert als offenes Labor der Universit\u00e4t, vom wissenschaftlichen Laien bis zur Expertin bietet es Besucher_innen aller Altersgruppen Zugang zu einer Vielfalt an Wissen. Im Humboldt-Labor k\u00f6nnen Forschungsprozesse aus n\u00e4chster N\u00e4he erlebt und mit Spezialist_innen direkt diskutiert werden....aktuell: Das Humboldt-Labor behandelt Themen, die sich auf aktuelle Forschungen der Humboldt-Universit\u00e4t und ihrer Kooperationspartner st\u00fctzen. Um schnell auf brisante Fragen reagieren zu k\u00f6nnen, l\u00e4sst das Programm Raum f\u00fcr Pr\u00e4sentation und Diskussion neuester Erkenntnisse....interkulturell: Das Humboldt-Labor macht die Universit\u00e4t als interkulturellen Aktionsraum sichtbar. Es wird nicht nur \u00fcber Kulturen, sondern vor allem mit Kulturen und internationalen Akteur_innen geforscht; das Humboldt-Labor kombiniert interdisziplin\u00e4re mit interkultureller Kompetenz. Es ist ein lokaler Raum mit globalem Charakter....interaktiv: Das Humboldt-Labor vermittelt und produziert Wissen. Von Ausstellungen bis zu \u00f6ffentlichen Experimenten zielt es auf die Mitwirkung der Besucher_innen und m\u00f6chte sie zu eigenen neuen Ideen inspirieren....vision\u00e4r: Das Humboldt-Labor erprobt gemeinsam mit der \u00d6ffentlichkeit neue M\u00f6glichkeiten des Lernens und Lehrens und wird erfolgreiche Modelle in Studium und Forschung reintegrieren. Das Humboldt-Labor gestaltet so die Zukunft der Universit\u00e4t im 21. Jahrhundert vision\u00e4r mit.FormateDas Humboldt-Labor wird seine Themen in immer neuen Formaten pr\u00e4sentieren, die zum Dialog einladen und den Forschungsgegenst\u00e4nden und Akteur_innen gerecht werden: Ausstellungen, \u00f6ffentliche Seminare und Workshops werden ebenso zur Vermittlung genutzt wie Experimente, Auff\u00fchrungen und Serious Games.TraditionDas Humboldt-Labor greift die gemeinsame Geschichte der Humboldt-Universit\u00e4t mit dem Berliner Schloss auf: Gro\u00dfe Best\u00e4nde der Kunstkammer des Berliner Schlosses wurden der Humboldt-Universit\u00e4t vor 200 Jahren zur ihrer Gr\u00fcndung \u00fcbertragen. Sie bildeten von Beginn an die Basis der universit\u00e4ren Forschungen. Bis heute ist die Humboldt-Universit\u00e4t im Besitz von \u00fcber 40 wissenschaftlichen Sammlungen. Von 1921 bis 1932 wurde das Schloss auch als wissenschaftliches Labor der Universit\u00e4t genutzt, es war Sitz des Psychologischen Instituts. Mit dem Humboldt-Labor schlie\u00dft die Humboldt-Universit\u00e4t an diese doppelte Tradition an: Das lebendige Gedankenlabor macht auch die wissenschaftlichen Sammlungen virtuell zug\u00e4nglich; das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine einzigartige Sammlung von vielsprachigen Tonaufnahmen aus dem fr\u00fchen 20. Jahrhundert, zieht ins Humboldt Forum und wird f\u00fcr Forscher_innen und Besucher_innen ge\u00f6ffnet.OrganisationDas Humboldt-Labor ist organisatorisch am Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin angesiedelt und baut auf den Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung auf \u2013 einem interdisziplin\u00e4ren Forschungslabor aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin sowie den Gestaltungsdisziplinen Architektur und Design. Das Team des Humboldt-Labors kann sich auf die Expertise des Clusters, der \u00fcber 30.000 Studierenden und \u00fcber 2.500 Wissenschaftler_innen der Humboldt-Universit\u00e4t, der Berliner Wissenschaftslandschaft und der internationalen Kooperationspartner st\u00fctzen und wird jeden Besuch immer wieder zu einem neuen Erlebnis machen. ",
        "main_image_id": "119",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Humboldt-Labor ist......offen: Das Humboldt-Labor funktioniert als offenes Labor der Universit\u00e4t, vom wissenschaftlichen Laien bis zur Expertin bietet es Besucher_innen aller Altersgruppen Zugang zu einer Vielfalt an Wissen. Im Humboldt-Labor k\u00f6nnen Forschungsprozesse aus n\u00e4chster N\u00e4he erlebt und mit Spezialist_innen direkt diskutiert werden....aktuell: Das Humboldt-Labor behandelt Themen, die sich auf aktuelle Forschungen der Humboldt-Universit\u00e4t und ihrer Kooperationspartner st\u00fctzen. Um schnell auf brisante Fragen reagieren zu k\u00f6nnen, l\u00e4sst das Programm Raum f\u00fcr Pr\u00e4sentation und Diskussion neuester Erkenntnisse....interkulturell: Das Humboldt-Labor macht die Universit\u00e4t als interkulturellen Aktionsraum sichtbar. Es wird nicht nur \u00fcber Kulturen, sondern vor allem mit Kulturen und internationalen Akteur_innen geforscht; das Humboldt-Labor kombiniert interdisziplin\u00e4re mit interkultureller Kompetenz. Es ist ein lokaler Raum mit globalem Charakter....interaktiv: Das Humboldt-Labor vermittelt und produziert Wissen. Von Ausstellungen bis zu \u00f6ffentlichen Experimenten zielt es auf die Mitwirkung der Besucher_innen und m\u00f6chte sie zu eigenen neuen Ideen inspirieren....vision\u00e4r: Das Humboldt-Labor erprobt gemeinsam mit der \u00d6ffentlichkeit neue M\u00f6glichkeiten des Lernens und Lehrens und wird erfolgreiche Modelle in Studium und Forschung reintegrieren. Das Humboldt-Labor gestaltet so die Zukunft der Universit\u00e4t im 21. Jahrhundert vision\u00e4r mit.FormateDas Humboldt-Labor wird seine Themen in immer neuen Formaten pr\u00e4sentieren, die zum Dialog einladen und den Forschungsgegenst\u00e4nden und Akteur_innen gerecht werden: Ausstellungen, \u00f6ffentliche Seminare und Workshops werden ebenso zur Vermittlung genutzt wie Experimente, Auff\u00fchrungen und Serious Games.TraditionDas Humboldt-Labor greift die gemeinsame Geschichte der Humboldt-Universit\u00e4t mit dem Berliner Schloss auf: Gro\u00dfe Best\u00e4nde der Kunstkammer des Berliner Schlosses wurden der Humboldt-Universit\u00e4t vor 200 Jahren zur ihrer Gr\u00fcndung \u00fcbertragen. Sie bildeten von Beginn an die Basis der universit\u00e4ren Forschungen. Bis heute ist die Humboldt-Universit\u00e4t im Besitz von \u00fcber 40 wissenschaftlichen Sammlungen. Von 1921 bis 1932 wurde das Schloss auch als wissenschaftliches Labor der Universit\u00e4t genutzt, es war Sitz des Psychologischen Instituts. Mit dem Humboldt-Labor schlie\u00dft die Humboldt-Universit\u00e4t an diese doppelte Tradition an: Das lebendige Gedankenlabor macht auch die wissenschaftlichen Sammlungen virtuell zug\u00e4nglich; das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine einzigartige Sammlung von vielsprachigen Tonaufnahmen aus dem fr\u00fchen 20. Jahrhundert, zieht ins Humboldt Forum und wird f\u00fcr Forscher_innen und Besucher_innen ge\u00f6ffnet.OrganisationDas Humboldt-Labor ist organisatorisch am Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin angesiedelt und baut auf den Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung auf \u2013 einem interdisziplin\u00e4ren Forschungslabor aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin sowie den Gestaltungsdisziplinen Architektur und Design. Das Team des Humboldt-Labors kann sich auf die Expertise des Clusters, der \u00fcber 30.000 Studierenden und \u00fcber 2.500 Wissenschaftler_innen der Humboldt-Universit\u00e4t, der Berliner Wissenschaftslandschaft und der internationalen Kooperationspartner st\u00fctzen und wird jeden Besuch immer wieder zu einem neuen Erlebnis machen. ",
        "body_en": "The Humboldt Laboratory is......open: The Humboldt Laboratory acts as the university\u2019s open laboratory. It offers access to an immense spectrum of knowledge to visitors of all ages, from seasoned experts to laypersons without scientific backgrounds. Research processes can be experienced up close in the Humboldt Laboratory, a place where direct discussions with specialists can take place....current: The Humboldt Laboratory works on issues connected to current research at the Humboldt-Universit\u00e4t and its cooperation partners. Its programme provides a space to present and discuss the latest findings, making it possible to respond quickly to controversial issues....intercultural: The Humboldt Laboratory makes the university visible as a space for intercultural contact and activity. It does not just conduct research on cultures but \u2013 first and foremost \u2013 with cultures and international actors, thus combining interdisciplinary competence with intercultural competence. It is a local space with a global character....interactive: The Humboldt Laboratory communicates and produces knowledge. Through a range of activities, from exhibitions to public experiments, it aims to engage its visitors and to inspire them to form new ideas of their own....visionary: Together with the public, the Humboldt Laboratory tests new forms of learning and teaching, and will reintegrate successful models into study and research. In this way, the Humboldt Laboratory contributes to shaping the future of the university in the 21st century.FormatsThe Humboldt Laboratory will constantly seek new formats to present its work \u2013 formats that promote dialogue and that do justice to the objects of its research and the actors concerned: it uses exhibitions, public seminars and workshops, experiments, performances, and serious games to communicate its research.TraditionThe Humboldt Laboratory continues the shared history linking the Humboldt-Universit\u00e4t and Berlin Palace: large parts of the collections in the chamber of curiosities in the Berlin Palace were transferred to the Humboldt-Universit\u00e4t 200 years ago on its founding. From the university\u2019s beginnings, they provided a foundation for its research. Today, the Humboldt-Universit\u00e4t holds more than 40 scientific collections. Between 1921 and 1932, the palace was also used by the university as a scientific laboratory and was the site of the Institute of Psychology. With the Humboldt Laboratory, the Humboldt-Universit\u00e4t continues this double tradition: the Living Thought Laboratory makes scientific collections virtually accessible; the Humboldt-Universit\u00e4t\u2019s Sound Archive, a unique collection of multilingual sound recordings from the early 20th century, is being relocated to the Humboldt Forum and will be opened to researchers and visitors.OrganisationThe Humboldt Laboratory forms part of the Hermann von Helmholtz Centre for Cultural Techniques (HZK) at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin and builds on the work of the Excellence Cluster Image Knowledge Gestaltung \u2013 an interdisciplinary research laboratory for the humanities, the natural and engineering sciences, medicine, and the creative disciplines design and architecture. The Humboldt Laboratory team can draw on the Cluster\u2019s expertise, on more than 30,000 students and over 2,500 researchers at the Humboldt-Universit\u00e4t, the Berlin research landscape, and its international cooperation partners. It will make every visit a new experience. ",
        "body_es": "El laboratorio Humboldt es......abierto: El laboratorio Humboldt funciona como un laboratorio abierto de la Universidad, que abre una puerta hacia la diversidad del conocimiento a todas las personas, desde expertos hasta un p\u00fablico general de todas las edades. En el Laboratorio Humboldt es posible conocer los procesos de investigaci\u00f3n de primera mano y discutirlos directamente con los especialistas....actual: El Laboratorio Humboldt aborda temas relacionados con las investigaciones que se llevan a cabo en la actualidad en la Humboldt-Universit\u00e4t y en las instituciones que cooperan con la universidad. Para poder reaccionar r\u00e1pidamente a las preguntas m\u00e1s actuales, el programa del laboratorio ofrece un espacio para la presentaci\u00f3n y el debate de los descubrimientos m\u00e1s recientes....intercultural: El Laboratorio Humboldt aporta mayor visibilidad a la universidad como espacio de acci\u00f3n intercultural. El Laboratorio Humboldt combina la competencia interdisciplinar e intercultural. No solo se investiga sobre distintas culturas, sino que en cooperaci\u00f3n con ellas y con actores internacionales. Es un espacio local con car\u00e1cter global....interactivo: El Laboratorio Humboldt transmite y produce conocimiento. Desde exposiciones hasta experimentos p\u00fablicos, tiene como objetivo posibilitar la intervenci\u00f3n para todos los visitantes y ser una inspiraci\u00f3n para cada uno de ellos puedan generar ideas propias....visionario: El Laboratorio Humboldt ensaya, junto con el p\u00fablico, nuevas formas de aprendizaje y ense\u00f1anza, reintegrando los modelos que arrojan buenos resultados en la ense\u00f1anza y en la investigaci\u00f3n. As\u00ed es como el Laboratorio Humboldt aporta al dise\u00f1o del futuro de la universidad en el siglo XXI.FormatosEl Laboratorio Humboldt presenta sus temas en una variedad de formatos, que sean adecuados para sus objetos de investigaci\u00f3n y para los actores involucrados, y asimismo fomentando un di\u00e1logo abierto. Las exposiciones, seminarios p\u00fablicos y workshops del Laboratorio son algunos de sus formatos de transmisi\u00f3n de conocimiento, tanto como experimentos, demostraciones y Serious Games.Tradici\u00f3nEl Laboratorio Humboldt hace suya la historia conjunta de la Humboldt-Universit\u00e4t con el Palacio Real de Berl\u00edn. Gran parte de las obras del Gabinete de Arte y Curiosidades (en alem\u00e1n Kunstkammer) del Palacio Real de Berl\u00edn fueron transferidas a la Humboldt-Universit\u00e4t en el momento de su fundaci\u00f3n, hace 200 a\u00f1os. Desde sus comienzos han constituido la base para las investigaciones universitarias. A\u00fan hoy, la Humboldt-Universit\u00e4t posee m\u00e1s de 40 colecciones cient\u00edficas. Entre 1921 y 1932, el palacio fue utilizado como laboratorio cient\u00edfico de la Universidad, era la sede del Instituto de Psicolog\u00eda. La Humboldt-Universit\u00e4t enlaza con esa doble tradici\u00f3n a trav\u00e9s del Laboratorio Humboldt: el Laboratorio Vivo del Pensamiento (en alem\u00e1n lebendiges Gedankenlabor) permite el acceso virtual a las colecciones cient\u00edficas; el Archivo de Sonidos de la Humboldt-Universit\u00e4t, una exclusiva colecci\u00f3n de grabaciones sonoras en muchos idiomas, de los primeros a\u00f1os del siglo XX, se traslada al Foro Humboldt y estar\u00e1 abierta para investigadores y visitantes.Organizaci\u00f3nEl Laboratorio Humboldt tiene su sede en el Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik de la Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin y se sustenta sobre el Cl\u00faster de Excelencia Imagen Conocimiento Gestaltung \u2013 un laboratorio de investigaci\u00f3n interdisciplinario que a\u00fana ciencias human\u00edsticas, naturales y t\u00e9cnicas, pero tambi\u00e9n ciencias m\u00e9dicas y disciplinas de Gestaltung, como la arquitectura y el dise\u00f1o. El equipo del Laboratorio Humboldt puede recurrir a la experiencia y al conocimiento reunidos en el Cluster, con m\u00e1s de 30.000 estudiantes y m\u00e1s de 2.500 cient\u00edficos y cient\u00edficas de la Humboldt-Universit\u00e4t, del \u00e1mbito cient\u00edfico en Berl\u00edn y de los centros de cooperaci\u00f3n internacionales, lo que convierte cada visita en una nueva experiencia vital. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "humboldt-labor-im-humboldt-forum",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Humboldt-Labor im Humboldt Forum",
        "title_en": "The Humboldt Laboratory in the Humboldt Forum",
        "title_es": "Laboratorio Humboldt en el Foro Humboldt",
        "url_path_de": "/home/humboldt-labor-im-humboldt-forum/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1982",
        "date": "2016-07-19",
        "body": "2015Abendschau vom 3.6.Tieranatomisches Theater: experimentelle Werke mit Insekten aus dem Museum f\u00fcr NaturkundeDer Tagesspiegel vom 3.6. Online-ArchivSiebdruck mit RinderbandwurmVon Fabian Federl 2013BAUNETZWOCHE, 1. M\u00e4rz 2013Entstaubtes JuwelAuszug aus BAUNETZWOCHE #3092012Berliner \u00c4rzte, Jg. 49, 12/2012Trichinentempel \u2013 wachgek\u00fcsstVon R. SteinOnline-Archiv der Berliner \u00c4rztecampus.leben, 14. November 2012Erwacht aus siebenj\u00e4hrigem Dornr\u00f6schenschlafVon Gisela Grosscampus.leben - das Online-Magazin der FU-BerlinYouTube-Kanal der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 5. November 2012Video-Beitrag zur Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters:architekten 24, 26. Oktober 2012Tieranatomisches Theater Berlin. Wiederherrichtung des Baus von Carl Gotthard Langhans abgeschlossen / Ausstellung zur Geschichte des Geb\u00e4udes und seiner SanierungNews/DenkmalpflegeFrankfurter Allgemeine Zeitung, 17. Oktober 2012Die Sch\u00e4delst\u00e4tte des sezierendend Geistes. Restaurierte Preu\u00dfenkunst: Das Tieranatomische Theater von Carl Gotthard LanghansVon Regina M\u00f6nchDer Tagesspiegel, 16. Oktober 2012Anatomisches Theater wiederer\u00f6ffnetVon Sarah SchaschekOnline-Archiv des TagesspiegelsBerliner Zeitung, 16. Oktober 2012Konzerte im Trichinentempel. Das Tieranatomische Theater der Humboldt-Universit\u00e4t er\u00f6ffnet nach Restaurierung als AusstellungsvillaVon Silvia PerdoniOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Kurier, 16. Oktober 2012Vorhang auf im Anatomie-TheaterOnline-Archiv des Berliner KuriersFotos von der Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters am 15. Oktober 2012Mediathek der Humboldt-Universit\u00e4tDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012Amphitheater f\u00fcr die WissenschaftVon Jens-Oliver KempOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012Zum Respekt gegen\u00fcber unseren Vorfahren erzogenOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012(Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013)Die Universit\u00e4t bekommt eine neue B\u00fchne. Im sanierten Geb\u00e4ude will die HU zeigen, was Forscher und Studierende erarbeitet habenVon Jochen HennigOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012(Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013)Ro\u00df\u00e4rzte und Science Fiction. Eine Ausstellung zeigt die wechselvolle Geschichte des \u00fcber 200 Jahre alten Geb\u00e4udesVon Ljiljana NikolicOnline-Archiv des Tagesspiegels",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2015Abendschau vom 3.6.Tieranatomisches Theater: experimentelle Werke mit Insekten aus dem Museum f\u00fcr NaturkundeDer Tagesspiegel vom 3.6. Online-ArchivSiebdruck mit RinderbandwurmVon Fabian Federl 2013BAUNETZWOCHE, 1. M\u00e4rz 2013Entstaubtes JuwelAuszug aus BAUNETZWOCHE #3092012Berliner \u00c4rzte, Jg. 49, 12/2012Trichinentempel \u2013 wachgek\u00fcsstVon R. SteinOnline-Archiv der Berliner \u00c4rztecampus.leben, 14. November 2012Erwacht aus siebenj\u00e4hrigem Dornr\u00f6schenschlafVon Gisela Grosscampus.leben - das Online-Magazin der FU-BerlinYouTube-Kanal der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 5. November 2012Video-Beitrag zur Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters:architekten 24, 26. Oktober 2012Tieranatomisches Theater Berlin. Wiederherrichtung des Baus von Carl Gotthard Langhans abgeschlossen / Ausstellung zur Geschichte des Geb\u00e4udes und seiner SanierungNews/DenkmalpflegeFrankfurter Allgemeine Zeitung, 17. Oktober 2012Die Sch\u00e4delst\u00e4tte des sezierendend Geistes. Restaurierte Preu\u00dfenkunst: Das Tieranatomische Theater von Carl Gotthard LanghansVon Regina M\u00f6nchDer Tagesspiegel, 16. Oktober 2012Anatomisches Theater wiederer\u00f6ffnetVon Sarah SchaschekOnline-Archiv des TagesspiegelsBerliner Zeitung, 16. Oktober 2012Konzerte im Trichinentempel. Das Tieranatomische Theater der Humboldt-Universit\u00e4t er\u00f6ffnet nach Restaurierung als AusstellungsvillaVon Silvia PerdoniOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Kurier, 16. Oktober 2012Vorhang auf im Anatomie-TheaterOnline-Archiv des Berliner KuriersFotos von der Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters am 15. Oktober 2012Mediathek der Humboldt-Universit\u00e4tDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012Amphitheater f\u00fcr die WissenschaftVon Jens-Oliver KempOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012Zum Respekt gegen\u00fcber unseren Vorfahren erzogenOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012(Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013)Die Universit\u00e4t bekommt eine neue B\u00fchne. Im sanierten Geb\u00e4ude will die HU zeigen, was Forscher und Studierende erarbeitet habenVon Jochen HennigOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012(Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013)Ro\u00df\u00e4rzte und Science Fiction. Eine Ausstellung zeigt die wechselvolle Geschichte des \u00fcber 200 Jahre alten Geb\u00e4udesVon Ljiljana NikolicOnline-Archiv des Tagesspiegels",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "pressespiegel-tieranatomisches-theater",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Pressespiegel Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/pressespiegel-tieranatomisches-theater/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.tagesspiegel.de/kultur/ausstellung-im-tieranatomischen-theater-siebdruck-mit-rinderbandwurm/11867502.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/baunetzwoche_309_2013_Auszug.pdf http://www.berliner-aerzte.net/pdf/bae1212_037.pdf http://www.fu-berlin.de/campusleben/campus/2012/121114_tieranatomisches_Institut/index.html https://www.youtube.com/user/humboldtuniberlin http://www.architekten24.de/news/denkmalschutz/15625-tieranatomisches-theater-beriln/index.html http://www.tagesspiegel.de/wissen/berliner-universitaetsgeschichte-das-tieranatomische-theater-ist-wiedereroeffnet/7256802.html http://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausstellung-konzerte-im-trichinen-tempel,10809148,20601328.html http://www.berliner-kurier.de/kiez-stadt/restaurierte-tierarzneischule-vorhang-auf-im-anatomie-theater-,7169128,20602192.html http://www.hu-berlin.de/pr/medien/multimedia/bilderservice/15.10.12-die-eroeffnung-des-tieranatomischen-theaters http://www.tagesspiegel.de/zeitung/amphitheater-fuer-die-wissenschaft/7250002.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/zum-respekt-gegenueber-unseren-vorfahren-erzogen/7250000.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/die-universitaet-bekommt-eine-neue-buehne/7250012.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/rossaerzte-und-science-fiction/7250008.html http://www.tagesspiegel.de/kultur/ausstellung-im-tieranatomischen-theater-siebdruck-mit-rinderbandwurm/11867502.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/baunetzwoche_309_2013_Auszug.pdf http://www.berliner-aerzte.net/pdf/bae1212_037.pdf http://www.fu-berlin.de/campusleben/campus/2012/121114_tieranatomisches_Institut/index.html https://www.youtube.com/user/humboldtuniberlin http://www.architekten24.de/news/denkmalschutz/15625-tieranatomisches-theater-beriln/index.html http://www.tagesspiegel.de/wissen/berliner-universitaetsgeschichte-das-tieranatomische-theater-ist-wiedereroeffnet/7256802.html http://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausstellung-konzerte-im-trichinen-tempel,10809148,20601328.html http://www.berliner-kurier.de/kiez-stadt/restaurierte-tierarzneischule-vorhang-auf-im-anatomie-theater-,7169128,20602192.html http://www.hu-berlin.de/pr/medien/multimedia/bilderservice/15.10.12-die-eroeffnung-des-tieranatomischen-theaters http://www.tagesspiegel.de/zeitung/amphitheater-fuer-die-wissenschaft/7250002.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/zum-respekt-gegenueber-unseren-vorfahren-erzogen/7250000.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/die-universitaet-bekommt-eine-neue-buehne/7250012.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/rossaerzte-und-science-fiction/7250008.html http://www.tagesspiegel.de/kultur/ausstellung-im-tieranatomischen-theater-siebdruck-mit-rinderbandwurm/11867502.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/baunetzwoche_309_2013_Auszug.pdf http://www.berliner-aerzte.net/pdf/bae1212_037.pdf http://www.fu-berlin.de/campusleben/campus/2012/121114_tieranatomisches_Institut/index.html https://www.youtube.com/user/humboldtuniberlin http://www.architekten24.de/news/denkmalschutz/15625-tieranatomisches-theater-beriln/index.html http://www.tagesspiegel.de/wissen/berliner-universitaetsgeschichte-das-tieranatomische-theater-ist-wiedereroeffnet/7256802.html http://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausstellung-konzerte-im-trichinen-tempel,10809148,20601328.html http://www.berliner-kurier.de/kiez-stadt/restaurierte-tierarzneischule-vorhang-auf-im-anatomie-theater-,7169128,20602192.html http://www.hu-berlin.de/pr/medien/multimedia/bilderservice/15.10.12-die-eroeffnung-des-tieranatomischen-theaters http://www.tagesspiegel.de/zeitung/amphitheater-fuer-die-wissenschaft/7250002.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/zum-respekt-gegenueber-unseren-vorfahren-erzogen/7250000.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/die-universitaet-bekommt-eine-neue-buehne/7250012.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/rossaerzte-und-science-fiction/7250008.html http://www.tagesspiegel.de/kultur/ausstellung-im-tieranatomischen-theater-siebdruck-mit-rinderbandwurm/11867502.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/baunetzwoche_309_2013_Auszug.pdf http://www.berliner-aerzte.net/pdf/bae1212_037.pdf http://www.fu-berlin.de/campusleben/campus/2012/121114_tieranatomisches_Institut/index.html https://www.youtube.com/user/humboldtuniberlin http://www.architekten24.de/news/denkmalschutz/15625-tieranatomisches-theater-beriln/index.html http://www.tagesspiegel.de/wissen/berliner-universitaetsgeschichte-das-tieranatomische-theater-ist-wiedereroeffnet/7256802.html http://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausstellung-konzerte-im-trichinen-tempel,10809148,20601328.html http://www.berliner-kurier.de/kiez-stadt/restaurierte-tierarzneischule-vorhang-auf-im-anatomie-theater-,7169128,20602192.html http://www.hu-berlin.de/pr/medien/multimedia/bilderservice/15.10.12-die-eroeffnung-des-tieranatomischen-theaters http://www.tagesspiegel.de/zeitung/amphitheater-fuer-die-wissenschaft/7250002.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/zum-respekt-gegenueber-unseren-vorfahren-erzogen/7250000.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/die-universitaet-bekommt-eine-neue-buehne/7250012.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/rossaerzte-und-science-fiction/7250008.html"
    },
    {
        "page_ptr_id": "2518",
        "date": "2016-09-08",
        "body": "Newsletter #1",
        "main_image_id": "1190",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Newsletter #1",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "newsletter-1-internationale-gesellschaft-fur-modellforschung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Newsletter #1 Internationale Gesellschaft f\u00fcr Modellforschung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/newsletter-1-internationale-gesellschaft-fur-modellforschung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1728",
        "date": "2015-04-20",
        "body": "Vorlesungen84001 Vorlesung: Umwelt, Medium, Milieu. Zur Wissen(schaft)sgeschichte des \u00f6kologischen DenkensRothe, KatjaZeit: Mi 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 26, 208Seminare532850 Seminar: Archeology of Craft and Design (englisch)Ribault, PatriciaZeit: Do 09-12 Uhr, 14tgl., findet vom 16.04.2015 bis 16.07.2015 stattRaum: SO 22, 0.02532948 Seminar: Technique and Creativity (englisch)Ribault, PatriciaZeit: Mi 10-14 Uhr, 14t\u00e4gl., findet vom 15.04.2015 bis 15.07.2015 stattRaum: GEO 47, 0.10533635 Seminar: Bewegende und bewegte Bilder nach dem Kino?Feiersinger, LuisaZeit: Mo 10-14 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 13.04.2015 bis 13.07.2015 stattRaum: GEO 47, 0.12533639 Seminar: Die Authentizit\u00e4t und Konstruktion der LichtbilderHillnh\u00fctter, SaraZeit: Mo 14-16 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 20.04.2015 bis 13.07.2015 stattRaum: GEO 47, 3.305336651 Seminar: Recherche und Handhabung historischer Fotobest\u00e4ndeHillnh\u00fctter, SaraZeit: Do 14-18 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 23.04.2015 bis 16.07.2015 stattRaum: tba840012 Seminar: In the Anthropocene \u2013 Towards a Neganthropology (englisch)Stiegler, BernardZeit: Do 16-18 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 28.04.2015 bis 07.07.2015 stattRaum: UL6, R. 303184 002 Seminar: Eine Frage der Herkunft. Provenienzforschung in universit\u00e4ren SammlungenWeber, Cornelia; Link, Sarah Elena; Zauzig, OliverZeit: Mi 14-16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL6, R. 303184 003 Seminar: Orte des Wissens: StiftungsarchiveWeber, CorneliaZeit: Mi 16-18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL6, R. 303184 004 Seminar: Umwelt - K\u00fcnsteRothe, KatjaZeit: Fr 10-14 Uhr, 14tgl., findet vom 24.04.2015 bis 03.07.2015 stattRaum: UL6, R. 303184 005 Seminar: Das Anthropoz\u00e4nRothe, KatjaZeit: Di 14-16 Uhr, 14tgl., findet vom 14.04.2015 bis 14.07.2015 stattRaum: HV 5, 020384 006 Seminar: Walden. Der Wald als WissensfigurRothe, KatjaZeit: Mo, Block, findet vom 20.04.2015 bis 06.07.2015 stattRaum: UL6, R. 303184 007 Seminar: Caring und Sharing: Werkstattgespr\u00e4che zu den Dingen von BelangRothe, KatjaZeit: F\u00e4llt aus!Raum: UL 6, 303184 008 Seminar: Ursaurier - eine Ausstellung zwischen \u00bbScience\u00ab und \u00bbFiction\u00ab I:KonzeptionNyakatura, John; Sattler, FelixZeit: Do, 10-, Block, findet vom 23.04.2015 bis 02.07.2015 stattRaum: tba84 009 Seminar: Sinnliche Erfahrung, Wissen und IllusionDonzelli, Silvia; Pape, CarinaZeit: Do, 12-14 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 16.04.2015 bis 16.07.2015 stattRaum: HV 5, 020384 010 Seminar: Tr\u00fcgerisches Wissen, wissender BetrugDressel, Markus; Kruse, Jan-PhilippZeit: Block, findet vom 14.04.2015 bis 21.06.2015 stattRaum: UL 6, 303184 011 Seminar: Bienchen sucht Homer \u2013 Mythos Interdisziplinarit\u00e4tSaxe, FriederikeZeit: F\u00e4llt aus!Raum: SO 22, 2.04/05Projektseminar533665 Projektseminar: Recherche und Handhabung historischer Fotobest\u00e4ndeHillnh\u00fctter, SaraZeit: Do, 14-18, w\u00f6chentlich, findet vom 23.04.2015 bis 16.07.2015 stattRaum: tbaForschungsseminar532944 Forschungsseminar: Du hast mein Wort. Juristische und kulturethische Kriterien f\u00fcr die Nutzung der Aufnahmen aus dem Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinLange, Britta; Hartmann, Thomas; Hennig, JochenZeit: Di 10-12 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 14.04.2015 bis 14.07.2015 stattRaum: GEO 47, Raum 4.07.Download VVZ_SoSe_2015",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen84001 Vorlesung: Umwelt, Medium, Milieu. Zur Wissen(schaft)sgeschichte des \u00f6kologischen DenkensRothe, KatjaZeit: Mi 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 26, 208Seminare532850 Seminar: Archeology of Craft and Design (englisch)Ribault, PatriciaZeit: Do 09-12 Uhr, 14tgl., findet vom 16.04.2015 bis 16.07.2015 stattRaum: SO 22, 0.02532948 Seminar: Technique and Creativity (englisch)Ribault, PatriciaZeit: Mi 10-14 Uhr, 14t\u00e4gl., findet vom 15.04.2015 bis 15.07.2015 stattRaum: GEO 47, 0.10533635 Seminar: Bewegende und bewegte Bilder nach dem Kino?Feiersinger, LuisaZeit: Mo 10-14 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 13.04.2015 bis 13.07.2015 stattRaum: GEO 47, 0.12533639 Seminar: Die Authentizit\u00e4t und Konstruktion der LichtbilderHillnh\u00fctter, SaraZeit: Mo 14-16 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 20.04.2015 bis 13.07.2015 stattRaum: GEO 47, 3.305336651 Seminar: Recherche und Handhabung historischer Fotobest\u00e4ndeHillnh\u00fctter, SaraZeit: Do 14-18 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 23.04.2015 bis 16.07.2015 stattRaum: tba840012 Seminar: In the Anthropocene \u2013 Towards a Neganthropology (englisch)Stiegler, BernardZeit: Do 16-18 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 28.04.2015 bis 07.07.2015 stattRaum: UL6, R. 303184 002 Seminar: Eine Frage der Herkunft. Provenienzforschung in universit\u00e4ren SammlungenWeber, Cornelia; Link, Sarah Elena; Zauzig, OliverZeit: Mi 14-16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL6, R. 303184 003 Seminar: Orte des Wissens: StiftungsarchiveWeber, CorneliaZeit: Mi 16-18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL6, R. 303184 004 Seminar: Umwelt - K\u00fcnsteRothe, KatjaZeit: Fr 10-14 Uhr, 14tgl., findet vom 24.04.2015 bis 03.07.2015 stattRaum: UL6, R. 303184 005 Seminar: Das Anthropoz\u00e4nRothe, KatjaZeit: Di 14-16 Uhr, 14tgl., findet vom 14.04.2015 bis 14.07.2015 stattRaum: HV 5, 020384 006 Seminar: Walden. Der Wald als WissensfigurRothe, KatjaZeit: Mo, Block, findet vom 20.04.2015 bis 06.07.2015 stattRaum: UL6, R. 303184 007 Seminar: Caring und Sharing: Werkstattgespr\u00e4che zu den Dingen von BelangRothe, KatjaZeit: F\u00e4llt aus!Raum: UL 6, 303184 008 Seminar: Ursaurier - eine Ausstellung zwischen \u00bbScience\u00ab und \u00bbFiction\u00ab I:KonzeptionNyakatura, John; Sattler, FelixZeit: Do, 10-, Block, findet vom 23.04.2015 bis 02.07.2015 stattRaum: tba84 009 Seminar: Sinnliche Erfahrung, Wissen und IllusionDonzelli, Silvia; Pape, CarinaZeit: Do, 12-14 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 16.04.2015 bis 16.07.2015 stattRaum: HV 5, 020384 010 Seminar: Tr\u00fcgerisches Wissen, wissender BetrugDressel, Markus; Kruse, Jan-PhilippZeit: Block, findet vom 14.04.2015 bis 21.06.2015 stattRaum: UL 6, 303184 011 Seminar: Bienchen sucht Homer \u2013 Mythos Interdisziplinarit\u00e4tSaxe, FriederikeZeit: F\u00e4llt aus!Raum: SO 22, 2.04/05Projektseminar533665 Projektseminar: Recherche und Handhabung historischer Fotobest\u00e4ndeHillnh\u00fctter, SaraZeit: Do, 14-18, w\u00f6chentlich, findet vom 23.04.2015 bis 16.07.2015 stattRaum: tbaForschungsseminar532944 Forschungsseminar: Du hast mein Wort. Juristische und kulturethische Kriterien f\u00fcr die Nutzung der Aufnahmen aus dem Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinLange, Britta; Hartmann, Thomas; Hennig, JochenZeit: Di 10-12 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 14.04.2015 bis 14.07.2015 stattRaum: GEO 47, Raum 4.07.Download VVZ_SoSe_2015",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2015",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2015",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2015/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2015"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1813",
        "date": "2000-10-20",
        "body": "VorlesungenRingvorlesung: \u00bbBewahren und Vermitteln\u00ab. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als Chance (89 001)Mo 18-20 (nach Plan), UL 6, 3075Wolfgang CoyDigitale Medien (89 002 + 32 219)Di 15-17  und Do 15-17, RUD 25, III 4.08 und DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten)\u00dcbung zur Vorlesung (89 003)Do 17-19, RUD 25, III 4.08 und DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten)Sybille Kr\u00e4merMedium, Kulturtechnik, Computer. Reflexionen \u00fcber ihren Zusammenhang (89 004 + 16 002) Do 9-11, FU, H\u00f6rsaal Boltzmannstra\u00dfe 16 (Raum\u00e4nderung!)Beginn: 19.10.2000KommentarHerbert MolderingsMarcel Duchamp. Von der symbolistischen Malerei zum Readymade (89 017)Di 16-18, UL 6, 3075Beginn: 24.10.2000Kommentar\u00dcbung zur VorlesungHerbert MolderingsFotografie in der Weimarer Republik. Die \u00c4sthetiken der \u00bbNeuen Sachlichkeit\u00ab und des \u00bbNeuen Sehens\u00abDo 10-13, UL 6, 3031Beginn: 26.10.2000KommentarProseminarePeter BerzMedientheorie. Grundlagentexte - Lekt\u00fcrekurs (89 005 + 53 245)Di 14-16, SO 22a, 411KommentarAnnette BitschGeschichte des Blicks im 20. Jahrhundert (89 006 + 53 235)Do 20-22, SO 22a, 411KommentarAngela Fischel, Birgit SchneiderSehmaschinen - Spannungsbilder. Technische Medien und ihre Apparate (89 007 + 53 352)Di 14-16, UL 6, 3031KommentarGabriele WernerMythos Kosmos (89 008 + 53 340)Di 10-14, UL 6, 3031KommentarSeminareHorst Bredekamp, Wolfgang Coy, Bernd MahrBildbegriff und informationstechnische Bildkonstruktion (89 009 + 1331 L 920)Mo 18-20, UL 6, 3031KommentarSven Dierig, Cornelia WeberSammeln als Kulturtechnik und Technik der Wissenschaft (89 010)Mi 14-16, UL 6, 3031KommentarS. Khaled-LustigDie wissenschaftliche RevolutionDo 12-14, SO 22, 411KommentarThomas NollModellsprachen und Experimente in der Mathematischen Musiktheorie (89 011 + 1331 L 913)Do 10-12, TU, H 2500 AKommentarKlaus RoberingDiagrammatisches Schlie\u00dfen (89 012 + 1331 L 911)Fr 10-12, TU, FR 6079KommentarWolfgang Sch\u00e4ffnerInstrumente als Medien (89 013 + 53 242)Di 12-14, UL 6, 3031KommentarHauptseminarePeter BerzInteraktivit\u00e4t. Zur Kommunikation mit Maschinen (89 014 + 53 234)Do 14-16, SO 22a, 411KommentarAnnette BitschMedientheorie und Paranoia Teil I (89 015 + 53 246)Mo 20-22, SO 22a, 411KommentarHerbert MolderingsMarcel Duchamp/K\u00fcnstler - Henri Poincar\u00e9/Mathematiker. Relativismus und Konventionalismus in Kunst und Wissenschaft (89 019)Mi 16-19, UL 6, 3031Beginn: 25.10.2000KommentarOberseminarHorst WenzelBilder - Denken (89 016 + 52 102)Di 18-20, MOS 124Teilnahme nur nach vorheriger pers\u00f6nlicher AnmeldungKommentarBlockseminarDr. Wolfgang Ernst, Stefan HeidenreichSuchbilderOptionen bildbasierter Bildsuche an der Schwelle zum digitalen Ged\u00e4chtnisraum (89020)1. Block (Vorbereitung)Zeit: 27. Januar 2001, 10 - 18 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. Etage2. Block im Rahmen der \u00bbSuchbilder\u00ab-VeranstaltungZeit: 06.-08. Februar 2001, 10 - 18 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. Etage3. Block (Nachbereitung)Zeit: 17. Februar 2001, ab 10 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. EtageKommentar",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenRingvorlesung: \u00bbBewahren und Vermitteln\u00ab. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als Chance (89 001)Mo 18-20 (nach Plan), UL 6, 3075Wolfgang CoyDigitale Medien (89 002 + 32 219)Di 15-17  und Do 15-17, RUD 25, III 4.08 und DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten)\u00dcbung zur Vorlesung (89 003)Do 17-19, RUD 25, III 4.08 und DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten)Sybille Kr\u00e4merMedium, Kulturtechnik, Computer. Reflexionen \u00fcber ihren Zusammenhang (89 004 + 16 002) Do 9-11, FU, H\u00f6rsaal Boltzmannstra\u00dfe 16 (Raum\u00e4nderung!)Beginn: 19.10.2000KommentarHerbert MolderingsMarcel Duchamp. Von der symbolistischen Malerei zum Readymade (89 017)Di 16-18, UL 6, 3075Beginn: 24.10.2000Kommentar\u00dcbung zur VorlesungHerbert MolderingsFotografie in der Weimarer Republik. Die \u00c4sthetiken der \u00bbNeuen Sachlichkeit\u00ab und des \u00bbNeuen Sehens\u00abDo 10-13, UL 6, 3031Beginn: 26.10.2000KommentarProseminarePeter BerzMedientheorie. Grundlagentexte - Lekt\u00fcrekurs (89 005 + 53 245)Di 14-16, SO 22a, 411KommentarAnnette BitschGeschichte des Blicks im 20. Jahrhundert (89 006 + 53 235)Do 20-22, SO 22a, 411KommentarAngela Fischel, Birgit SchneiderSehmaschinen - Spannungsbilder. Technische Medien und ihre Apparate (89 007 + 53 352)Di 14-16, UL 6, 3031KommentarGabriele WernerMythos Kosmos (89 008 + 53 340)Di 10-14, UL 6, 3031KommentarSeminareHorst Bredekamp, Wolfgang Coy, Bernd MahrBildbegriff und informationstechnische Bildkonstruktion (89 009 + 1331 L 920)Mo 18-20, UL 6, 3031KommentarSven Dierig, Cornelia WeberSammeln als Kulturtechnik und Technik der Wissenschaft (89 010)Mi 14-16, UL 6, 3031KommentarS. Khaled-LustigDie wissenschaftliche RevolutionDo 12-14, SO 22, 411KommentarThomas NollModellsprachen und Experimente in der Mathematischen Musiktheorie (89 011 + 1331 L 913)Do 10-12, TU, H 2500 AKommentarKlaus RoberingDiagrammatisches Schlie\u00dfen (89 012 + 1331 L 911)Fr 10-12, TU, FR 6079KommentarWolfgang Sch\u00e4ffnerInstrumente als Medien (89 013 + 53 242)Di 12-14, UL 6, 3031KommentarHauptseminarePeter BerzInteraktivit\u00e4t. Zur Kommunikation mit Maschinen (89 014 + 53 234)Do 14-16, SO 22a, 411KommentarAnnette BitschMedientheorie und Paranoia Teil I (89 015 + 53 246)Mo 20-22, SO 22a, 411KommentarHerbert MolderingsMarcel Duchamp/K\u00fcnstler - Henri Poincar\u00e9/Mathematiker. Relativismus und Konventionalismus in Kunst und Wissenschaft (89 019)Mi 16-19, UL 6, 3031Beginn: 25.10.2000KommentarOberseminarHorst WenzelBilder - Denken (89 016 + 52 102)Di 18-20, MOS 124Teilnahme nur nach vorheriger pers\u00f6nlicher AnmeldungKommentarBlockseminarDr. Wolfgang Ernst, Stefan HeidenreichSuchbilderOptionen bildbasierter Bildsuche an der Schwelle zum digitalen Ged\u00e4chtnisraum (89020)1. Block (Vorbereitung)Zeit: 27. Januar 2001, 10 - 18 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. Etage2. Block im Rahmen der \u00bbSuchbilder\u00ab-VeranstaltungZeit: 06.-08. Februar 2001, 10 - 18 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. Etage3. Block (Nachbereitung)Zeit: 17. Februar 2001, ab 10 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. EtageKommentar",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200001",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2000/01",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200001/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89017 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89005 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#53252 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89011 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89013 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89014 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#890019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89020 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89017 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89005 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#53252 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89011 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89013 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89014 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#890019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89020 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89017 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89005 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#53252 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89011 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89013 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89014 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#890019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89020 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89017 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89005 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#53252 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89011 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89013 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89014 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#890019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89019 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws00#89020"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1336",
        "date": "2016-06-29",
        "body": "Vergabe von Lehrauftr\u00e4gen im interdisziplin\u00e4ren Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab\u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab ist ein interdisziplin\u00e4res Studienprogramm der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, das die disziplin\u00e4re Ausbildung von Studierenden der Natur-, Sozial- und Geisteswissenschaften um eine interdisziplin\u00e4re Komponente erweitert.Wissen und Wissensstrukturen werden in den Lehrveranstaltungen des Programms aus einer f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Perspektive und unter Ber\u00fccksichtigung der Aspekte Stabilit\u00e4t, \u00dcbertragbarkeit und Unterscheidbarkeit von Wissen reflektiert. Im Zentrum steht die Arbeit mit einem konkreten Wissensobjekt, das aus unterschiedlichen disziplin\u00e4ren Perspektiven untersucht wird und anhand dessen das disziplin\u00e4re Wissen der Studierenden zugleich aktiviert und einbezogen werden soll.Im Rahmen von Modul 2: \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab: Analysen und Methoden. werden Lehrauftr\u00e4ge vergeben. N\u00e4here Informationen zum Programm, zum Konzept sowie zu bisherigen Lehrveranstaltungen erhalten Sie unter: http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformenAnforderungenWir suchen engagierte Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler mit interdisziplin\u00e4rem Forschungsprofil, gern mit spezifischer Ausrichtung auf Wissensgeschichte, die bereit sind, das Programm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab aktiv mitzugestalten. Erw\u00fcnscht sind Erfahrungen in der universit\u00e4ren Lehre sowie im Umgang mit disziplin\u00e4r heterogenen Studierendengruppen.Der Antrag soll Folgendes umfassenLehrveranstaltungskonzept (1-2 Seiten), in dem Inhalt und Seminarverlauf skizziert und Literaturhinweise aufgef\u00fchrt werdenAngaben zum Konzept von Interdisziplinarit\u00e4t sowie zum didaktischen KonzeptVorschlag f\u00fcr die geplante Projektarbeit im Seminar (Seminarprodukt)Lebenslauf mit Angaben zu den bisherigen Lehrerfahrungen, insbesondere mit interdisziplin\u00e4ren FormatenAusgef\u00fclltes und unterschriebenes Formular \u00bbAntrag auf Erteilung eines Lehrauftrags\u00ab (Lehrperson, Punkte 1-7) (Formular als .doc oder als pdf).Kurztext, der als Basis f\u00fcr das Vorlesungsverzeichnis dienen kannEinreichfristen: Lehrauftr\u00e4ge im Wintersemester 2016/2017: Einreichung bis 15. Juni 2016.BewerbungsverfahrenAntr\u00e4ge f\u00fcr Lehrauftr\u00e4ge k\u00f6nnen postalisch oder elektronisch (in einem PDF-Dokumente) unter folgender Adresse eingereicht werden:Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlinbologna.lab\u00bbVielfalt der Wissensformen\u00abBirgit LettmannHausvogteiplatz 5-710117 Berlinbirgit.lettmann@hu-berlin.deDie Lehrauftr\u00e4ge werden im Rahmen der Richtlinien der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin verg\u00fctet. Anreisekosten werden nicht \u00fcbernommen.PDF-Download enPDF-Download de",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vergabe von Lehrauftr\u00e4gen im interdisziplin\u00e4ren Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab\u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab ist ein interdisziplin\u00e4res Studienprogramm der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, das die disziplin\u00e4re Ausbildung von Studierenden der Natur-, Sozial- und Geisteswissenschaften um eine interdisziplin\u00e4re Komponente erweitert.Wissen und Wissensstrukturen werden in den Lehrveranstaltungen des Programms aus einer f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Perspektive und unter Ber\u00fccksichtigung der Aspekte Stabilit\u00e4t, \u00dcbertragbarkeit und Unterscheidbarkeit von Wissen reflektiert. Im Zentrum steht die Arbeit mit einem konkreten Wissensobjekt, das aus unterschiedlichen disziplin\u00e4ren Perspektiven untersucht wird und anhand dessen das disziplin\u00e4re Wissen der Studierenden zugleich aktiviert und einbezogen werden soll.Im Rahmen von Modul 2: \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab: Analysen und Methoden. werden Lehrauftr\u00e4ge vergeben. N\u00e4here Informationen zum Programm, zum Konzept sowie zu bisherigen Lehrveranstaltungen erhalten Sie unter: http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformenAnforderungenWir suchen engagierte Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler mit interdisziplin\u00e4rem Forschungsprofil, gern mit spezifischer Ausrichtung auf Wissensgeschichte, die bereit sind, das Programm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab aktiv mitzugestalten. Erw\u00fcnscht sind Erfahrungen in der universit\u00e4ren Lehre sowie im Umgang mit disziplin\u00e4r heterogenen Studierendengruppen.Der Antrag soll Folgendes umfassenLehrveranstaltungskonzept (1-2 Seiten), in dem Inhalt und Seminarverlauf skizziert und Literaturhinweise aufgef\u00fchrt werdenAngaben zum Konzept von Interdisziplinarit\u00e4t sowie zum didaktischen KonzeptVorschlag f\u00fcr die geplante Projektarbeit im Seminar (Seminarprodukt)Lebenslauf mit Angaben zu den bisherigen Lehrerfahrungen, insbesondere mit interdisziplin\u00e4ren FormatenAusgef\u00fclltes und unterschriebenes Formular \u00bbAntrag auf Erteilung eines Lehrauftrags\u00ab (Lehrperson, Punkte 1-7) (Formular als .doc oder als pdf).Kurztext, der als Basis f\u00fcr das Vorlesungsverzeichnis dienen kannEinreichfristen: Lehrauftr\u00e4ge im Wintersemester 2016/2017: Einreichung bis 15. Juni 2016.BewerbungsverfahrenAntr\u00e4ge f\u00fcr Lehrauftr\u00e4ge k\u00f6nnen postalisch oder elektronisch (in einem PDF-Dokumente) unter folgender Adresse eingereicht werden:Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlinbologna.lab\u00bbVielfalt der Wissensformen\u00abBirgit LettmannHausvogteiplatz 5-710117 Berlinbirgit.lettmann@hu-berlin.deDie Lehrauftr\u00e4ge werden im Rahmen der Richtlinien der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin verg\u00fctet. Anreisekosten werden nicht \u00fcbernommen.PDF-Download enPDF-Download de",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "stellenangebot-vielfalt-der-wissensformen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Stellenangebot \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/stellenangebot-vielfalt-der-wissensformen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformen http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformen http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/PDF/Vielfalt%20der%20Wissensformen_Ausschreibung_Lehrauftraege_WiSe_2016_17_englisch.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/PDF/Vielfalt%20der%20Wissensformen_Ausschreibung_Lehrauftraege_WiSe_2016_17_deutsch.pdf http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformen http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformen http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/PDF/Vielfalt%20der%20Wissensformen_Ausschreibung_Lehrauftraege_WiSe_2016_17_englisch.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/PDF/Vielfalt%20der%20Wissensformen_Ausschreibung_Lehrauftraege_WiSe_2016_17_deutsch.pdf http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformen http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformen http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/PDF/Vielfalt%20der%20Wissensformen_Ausschreibung_Lehrauftraege_WiSe_2016_17_englisch.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/PDF/Vielfalt%20der%20Wissensformen_Ausschreibung_Lehrauftraege_WiSe_2016_17_deutsch.pdf http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformen http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformen http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/PDF/Vielfalt%20der%20Wissensformen_Ausschreibung_Lehrauftraege_WiSe_2016_17_englisch.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/PDF/Vielfalt%20der%20Wissensformen_Ausschreibung_Lehrauftraege_WiSe_2016_17_deutsch.pdf"
    },
    {
        "page_ptr_id": "2372",
        "date": "2016-09-02",
        "body": "+ultra. gestaltung schafft wissenEine Ausstellung des Exzellenzclusters \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin30. September 2016 bis 8. Januar 2017  Martin-Gropius-Bau | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 BerlinMi\u2013Mo, 10\u201319 Uhr, Di geschlossen | An den Feiertagen ge\u00f6ffnet, 24.12. und 31.12. geschlossenPressekonferenz: Donnerstag, 29. September 2016, 11 UhrEr\u00f6ffnung: Donnerstag, 29. September 2016, 19 Uhr Wissenschaft ist Gestaltung und Gestaltung bringt Wissen hervor. Digitale Technologien haben dazu beigetragen, unsere Wahrnehmung und unser Wissen grundlegend zu ver\u00e4ndern: Sie bestimmen M\u00f6glichkeiten, lenken und strukturieren die Handlungen des Menschen, sie formen und beeinflussen das Wissen von der physischen und virtuellen Welt. Bislang wird jedoch untersch\u00e4tzt, dass menschlich, technisch oder nat\u00fcrlich gestaltete Dinge selbst aktiv modellieren und das Wissen mitgestalten, das sie hervorbringen.Die Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigt neue Perspektiven auf Theorie und Praxis von Gestaltungsprozessen in Wissenschaft, Design und Architektur und thematisiert die Anforderungen, die wissenschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen.Gestaltungsvorg\u00e4nge werden in Experimenten, Modellen, Bildern und Prozessen pr\u00e4sentiert. Ob Faustkeil oder simulierte Organfunktion, bildgesteuerte Handlung oder 3D gedrucktes Holz \u2013 anhand von Objekten der Vergangenheit und der Gegenwart sowie in interaktiven Installationen wirft die Ausstellung Schlaglichter auf historische Kontinuit\u00e4ten und benennt grundlegende Ver\u00e4nderungen, etwa durch die Einf\u00fchrung des computergest\u00fctzten Designs.Die neun Kapitel der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigen die Zusammenh\u00e4nge von k\u00fcnstlerischen, wissenschaftlichen und technologischen Gestaltungsprozessen in Bezug auf Form, Material und Bild auf und legen deren soziale und politische Dimensionen offen. So markieren \u00bbNatur als Grammatik\u00ab, \u00bbLebendige Kybernetik\u00ab, \u00bbBiokonstruktivismus\u00ab, \u00bbCode und Materie\u00ab, \u00bbDatenk\u00f6rper\u00ab oder \u00bbBild-Operationen\u00ab aktuelle und historische Grenzg\u00e4nge im Spannungsfeld von Natur und Technologie und veranschaulichen die Transformationsprozesse durch Gestaltung und Wissenschaft. Die Mechanismen und Reichweiten gegenw\u00e4rtiger Gestaltung werden in einer raumgreifenden Szenographie von raumlaborberlin pr\u00e4sentiert. Mit der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen setzt die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin ihre Wissenschaftsausstellungen fort. Nachdem mit den Ausstellungen Theatrum naturae et artis (2000) und WeltWissen. 300 Jahre Wissenschaften in Berlin (2009/2010) wissenschaftliche Forschung einem breiten Publikum zug\u00e4nglich gemacht wurde, erm\u00f6glicht +ultra. gestaltung schafft wissen Besucherinnen und Besuchern aller Altersgruppen Einblick in aktuelle Forschungstendenzen und f\u00fchrt sie \u00fcber Naturobjekte, Artefakte und begehbare, interaktive Installationen an die Techniken des Beobachtens, Beschreibens, Analysierens und Gestaltens heran. KatalogDer interdisziplin\u00e4re, epochen\u00fcbergreifend angelegte Ausstellungskatalog beleuchtet die Anforderungen, die wissenschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen. Aufbauend auf Schwerpunkten des Exzellenzclusters, die der Erforschung von Formprozessen, der Eigenaktivit\u00e4t von Materie und Bild-Operationen gewidmet sind, thematisieren die Beitr\u00e4ge k\u00fcnstlerische und nat\u00fcrliche, wissenschaftliche und technologische Prozesse ebenso wie das Gestalten im sozialen und politischen Bereich. Der bebilderte Katalog im Umfang von 384 Seiten erscheint im E.A. Seemann Verlag, Leipzig. Vermittlungsprogramm und BegleitveranstaltungenWas machen Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? Im Zeitraum der Ausstellung findet ein umfangreiches Programm aus Vortr\u00e4gen, Tagungen, Workshops und F\u00fchrungen statt. In der GESTALTEN-Reihe geben Akteure_innen aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. In Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster die Besucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden. An vier Kinder-sonntagen werden Workshops speziell f\u00fcr Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten, die zusammen mit Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und K\u00fcchenprofis zu den Themen der Ausstellung entwerfen, bauen, basteln und gestalten. Ausf\u00fchrliche Informationen zu F\u00fchrungen, dem Vermittlungs- und Begleitprogramm finden Sie hier &#38;gt;&#38;gt;Spiel game(+ultra)Im Spiel game(+ultra) werden die Besucher_innen selbst zu Forschenden, die mit Hilfe ihres Smartphones spannende Missionen auf dem Weg durch die Ausstellung meistern. Virtuell begleitet werden sie von wichtigen Wissenschaftler_innen und Gestaltern_innen vergangener und heutiger Zeiten. In den Objekten der Ausstellung stecken alle Antworten und L\u00f6sungen \u2013 es gilt sie nur zu entdecken. Wo ist der Faustkeil mit dem Muschelabdruck? Was ist ein Embryologisches Haus und k\u00f6nnen Affen l\u00e4cheln? Wer die richtigen Objekte gefunden hat, erh\u00e4lt zus\u00e4tzliches Wissen und lernt den ber\u00fchmten Wissenschaftler oder die Gestalterin an seiner Seite kennen.Laufzeit30. September 2016 bis 8. Januar 2017OrtMartin-Gropius-Bau Berlin | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 BerlinVeranstalterExzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinKuratorinDr. Nikola Doll in Zusammenarbeit mit Katharina Lee Chichester, M.A.Erm\u00f6glicht durchExzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab gef\u00f6rdert durch die Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)Teilf\u00f6rderungenStiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, Einstein Stiftung Berlin, Schering Stiftung, Berliner Sparkasse, Humboldt-Universit\u00e4ts-GesellschaftMedienpartnerBerliner Zeitung, ZITTY, tip berlin, Himbeer-Magazin BerlinPressekontaktClaudia Lamas Cornejo | bwg.publicrelations@hu-berlin.de Auf Anfrage k\u00f6nnen die Pressefotos in hoher Aufl\u00f6sung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Interviews werden gerne vermittelt.\u00dcbersicht Pressebilder Pressemitteilung zum download",
        "main_image_id": "1175",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 1195}, {\\&quot;image\\&quot;: 1196}, {\\&quot;image\\&quot;: 1197}, {\\&quot;image\\&quot;: 1198}, {\\&quot;image\\&quot;: 1199}, {\\&quot;image\\&quot;: 1200}, {\\&quot;image\\&quot;: 1201}, {\\&quot;image\\&quot;: 1202}, {\\&quot;image\\&quot;: 1203}, {\\&quot;image\\&quot;: 1204}, {\\&quot;image\\&quot;: 1205}, {\\&quot;image\\&quot;: 1206}]}]",
        "body_de": "+ultra. gestaltung schafft wissenEine Ausstellung des Exzellenzclusters \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin30. September 2016 bis 8. Januar 2017  Martin-Gropius-Bau | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 BerlinMi\u2013Mo, 10\u201319 Uhr, Di geschlossen | An den Feiertagen ge\u00f6ffnet, 24.12. und 31.12. geschlossenPressekonferenz: Donnerstag, 29. September 2016, 11 UhrEr\u00f6ffnung: Donnerstag, 29. September 2016, 19 Uhr Wissenschaft ist Gestaltung und Gestaltung bringt Wissen hervor. Digitale Technologien haben dazu beigetragen, unsere Wahrnehmung und unser Wissen grundlegend zu ver\u00e4ndern: Sie bestimmen M\u00f6glichkeiten, lenken und strukturieren die Handlungen des Menschen, sie formen und beeinflussen das Wissen von der physischen und virtuellen Welt. Bislang wird jedoch untersch\u00e4tzt, dass menschlich, technisch oder nat\u00fcrlich gestaltete Dinge selbst aktiv modellieren und das Wissen mitgestalten, das sie hervorbringen.Die Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigt neue Perspektiven auf Theorie und Praxis von Gestaltungsprozessen in Wissenschaft, Design und Architektur und thematisiert die Anforderungen, die wissenschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen.Gestaltungsvorg\u00e4nge werden in Experimenten, Modellen, Bildern und Prozessen pr\u00e4sentiert. Ob Faustkeil oder simulierte Organfunktion, bildgesteuerte Handlung oder 3D gedrucktes Holz \u2013 anhand von Objekten der Vergangenheit und der Gegenwart sowie in interaktiven Installationen wirft die Ausstellung Schlaglichter auf historische Kontinuit\u00e4ten und benennt grundlegende Ver\u00e4nderungen, etwa durch die Einf\u00fchrung des computergest\u00fctzten Designs.Die neun Kapitel der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigen die Zusammenh\u00e4nge von k\u00fcnstlerischen, wissenschaftlichen und technologischen Gestaltungsprozessen in Bezug auf Form, Material und Bild auf und legen deren soziale und politische Dimensionen offen. So markieren \u00bbNatur als Grammatik\u00ab, \u00bbLebendige Kybernetik\u00ab, \u00bbBiokonstruktivismus\u00ab, \u00bbCode und Materie\u00ab, \u00bbDatenk\u00f6rper\u00ab oder \u00bbBild-Operationen\u00ab aktuelle und historische Grenzg\u00e4nge im Spannungsfeld von Natur und Technologie und veranschaulichen die Transformationsprozesse durch Gestaltung und Wissenschaft. Die Mechanismen und Reichweiten gegenw\u00e4rtiger Gestaltung werden in einer raumgreifenden Szenographie von raumlaborberlin pr\u00e4sentiert. Mit der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen setzt die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin ihre Wissenschaftsausstellungen fort. Nachdem mit den Ausstellungen Theatrum naturae et artis (2000) und WeltWissen. 300 Jahre Wissenschaften in Berlin (2009/2010) wissenschaftliche Forschung einem breiten Publikum zug\u00e4nglich gemacht wurde, erm\u00f6glicht +ultra. gestaltung schafft wissen Besucherinnen und Besuchern aller Altersgruppen Einblick in aktuelle Forschungstendenzen und f\u00fchrt sie \u00fcber Naturobjekte, Artefakte und begehbare, interaktive Installationen an die Techniken des Beobachtens, Beschreibens, Analysierens und Gestaltens heran. KatalogDer interdisziplin\u00e4re, epochen\u00fcbergreifend angelegte Ausstellungskatalog beleuchtet die Anforderungen, die wissenschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen. Aufbauend auf Schwerpunkten des Exzellenzclusters, die der Erforschung von Formprozessen, der Eigenaktivit\u00e4t von Materie und Bild-Operationen gewidmet sind, thematisieren die Beitr\u00e4ge k\u00fcnstlerische und nat\u00fcrliche, wissenschaftliche und technologische Prozesse ebenso wie das Gestalten im sozialen und politischen Bereich. Der bebilderte Katalog im Umfang von 384 Seiten erscheint im E.A. Seemann Verlag, Leipzig. Vermittlungsprogramm und BegleitveranstaltungenWas machen Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? Im Zeitraum der Ausstellung findet ein umfangreiches Programm aus Vortr\u00e4gen, Tagungen, Workshops und F\u00fchrungen statt. In der GESTALTEN-Reihe geben Akteure_innen aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. In Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster die Besucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden. An vier Kinder-sonntagen werden Workshops speziell f\u00fcr Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten, die zusammen mit Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und K\u00fcchenprofis zu den Themen der Ausstellung entwerfen, bauen, basteln und gestalten. Ausf\u00fchrliche Informationen zu F\u00fchrungen, dem Vermittlungs- und Begleitprogramm finden Sie hier &#38;gt;&#38;gt;Spiel game(+ultra)Im Spiel game(+ultra) werden die Besucher_innen selbst zu Forschenden, die mit Hilfe ihres Smartphones spannende Missionen auf dem Weg durch die Ausstellung meistern. Virtuell begleitet werden sie von wichtigen Wissenschaftler_innen und Gestaltern_innen vergangener und heutiger Zeiten. In den Objekten der Ausstellung stecken alle Antworten und L\u00f6sungen \u2013 es gilt sie nur zu entdecken. Wo ist der Faustkeil mit dem Muschelabdruck? Was ist ein Embryologisches Haus und k\u00f6nnen Affen l\u00e4cheln? Wer die richtigen Objekte gefunden hat, erh\u00e4lt zus\u00e4tzliches Wissen und lernt den ber\u00fchmten Wissenschaftler oder die Gestalterin an seiner Seite kennen.Laufzeit30. September 2016 bis 8. Januar 2017OrtMartin-Gropius-Bau Berlin | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 BerlinVeranstalterExzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinKuratorinDr. Nikola Doll in Zusammenarbeit mit Katharina Lee Chichester, M.A.Erm\u00f6glicht durchExzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab gef\u00f6rdert durch die Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)Teilf\u00f6rderungenStiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, Einstein Stiftung Berlin, Schering Stiftung, Berliner Sparkasse, Humboldt-Universit\u00e4ts-GesellschaftMedienpartnerBerliner Zeitung, ZITTY, tip berlin, Himbeer-Magazin BerlinPressekontaktClaudia Lamas Cornejo | bwg.publicrelations@hu-berlin.de Auf Anfrage k\u00f6nnen die Pressefotos in hoher Aufl\u00f6sung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Interviews werden gerne vermittelt.\u00dcbersicht Pressebilder Pressemitteilung zum download",
        "body_en": "+ultra. gestaltung creates knowledge An exhibition by the Excellence Cluster \u00bbImage Knowledge Gestaltung. An Interdisciplinary Laboratory\u00ab at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin30 September 2016 to 8 January 2017 Martin-Gropius-Bau | Niederkirchnerstrasse 7 | 10963 BerlinWeds\u2013Mon, 10 am\u20137 pm, closed Tues | Open on public holidays, closed 24 December and 31 DecemberPress conference: Thursday, 29 September 2016, 11 amOpening: Thursday, 29 September 2016, 7 pm Knowledge is design, and design generates knowledge.Digital technologies have contributed to a fundamental change in our perceptions and knowledge: they determine what is possible, guide and structure people\u2019s actions, and they shape and influence knowledge of the physical and virtual worlds. Yet up until now one fundamental aspect has not been fully appreciated: objects designed by people, technology or nature themselves actively mould and influence the knowledge that they generate.The exhibition +ultra. gestaltung creates knowledge presents new perspectives on the theory and practice of creative processes in science and research, design and architecture, and explores the challenges that scientific/technological and social developments pose for design today.It presents design processes in experiments, models, images and processes. From the hand axe to simulated organ functions, from image-guided actions to 3D-printed timber, the exhibition takes objects from the past and interactive installations to shed light on historical continuities and identifies fundamental changes, such as the introduction of computer-aided design.The nine chapters of the exhibition +ultra. gestaltung creates knowledge reveal the interrelationships between artistic, scientific and technological design processes in terms of form, material and image, and uncover their social and political dimensions. \u00bbNature as grammar\u00ab, \u00bbLiving cybernetics\u00ab, \u00bbBioconstructivism\u00ab, \u00bbCode and matter\u00ab, \u00bbData bodies\u00ab and \u00bbImage operations\u00ab signal current and historical border crossings between the opposing forces of nature and technology, and reveal the transformation processes triggered by design and science. An expansive scenography by raumlaborberlin presents the mechanisms and scope of contemporary design.With +ultra. gestaltung creates knowledge, the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin continues its tradition of science- and research-based exhibitions. Theatrum naturae et artis (2000) and WeltWissen. 300 Years of Science in Berlin (2009/2010) made scientific research accessible to a wide audience, just as +ultra. gestaltung creates knowledge enables visitors of all ages to gain an insight into current trends in research. Using objects from the natural world, artefacts and walk-in, interactive installations, the exhibition introduces visitors to the techniques of observing, describing, analysing and designing. CatalogueThe interdisciplinary, transepochal exhibition catalogue sheds light on the challenges that scientific/technological and social developments pose for design today. Drawing on the Excellence Cluster\u2019s priority areas, which are dedicated to research on form processes, active matter and image operations, the contributions explore artistic, natural, scientific and technological processes as well as design in social and political fields. The illustrated catalogue (384 pages) is published by E.A. Seemann Verlag, Leipzig.Communications programme and accompanying eventsWhat do researchers do in a research cluster?An extensive programme of talks, conferences, workshops and guided tours will accompany the exhibition. In the GESTALTEN series, figures from science, research and design will give fascinating insights into their current projects and how they work. At workshops, researchers from the Excellence Cluster will invite visitors to find out about the techniques they use in their work. Here the visitors themselves will have a chance to actively create and produce objects, which will later be shown in the exhibition. Special workshops for children aged 7 to 14 years will be held on four children\u2019s Sundays, where they can create, build, make and design around the exhibition\u2019s themes with toy developers, comic book artists and professional chefs. You can find detailed information on the guided tours and the communications and accompanying programme here &#38;gt;&#38;gt;game (+ultra)In game(+ultra) visitors themselves become researchers, embarking on captivating missions as they make their way through the exhibition with the help of their smartphone. Key scientists, researchers and designers from the past and present day act as their virtual guides. All the answers and solutions are hidden in the exhibits \u2013 their mission is to uncover them. Where is the hand axe with an impression of a mussel? What is an Embryological House, and can apes smile? Visitors who find the right objects will broaden their knowledge and learn about the famous scientists or designers who guided them through the exhibition.Dates30 September 2016 to 8 January 2017LocationMartin-Gropius-Bau Berlin | Niederkirchnerstrasse 7 | 10963 BerlinOrganiserThe Excellence Cluster \u00bbImage Knowledge Gestaltung. An Interdisciplinary Laboratory\u00ab at the Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinCuratorDr. Nikola Doll in collaboration with Katharina Lee Chichester, MASupported byThe Excellence Cluster \u00bbImage Knowledge Gestaltung. An Interdisciplinary Laboratory\u00ab is funded by the Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG) Additional sponsorsStiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, Einstein Foundation Berlin, Ernst Schering Foundation, Berliner Sparkasse, Humboldt-Universit\u00e4ts-GesellschaftMedia partnersBerliner Zeitung, ZITTY, tip berlin, Himbeer-Magazin BerlinPress contactClaudia Lamas Cornejo | bwg.publicrelations@hu-berlin.dePress photos can be provided in a higher resolution on request; we are happy to arrange interviews.",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "presseinformation",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Presseinformation",
        "title_en": "Press release",
        "title_es": "Informaci\u00f3n para la prensa",
        "url_path_de": "/home/presseinformation/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/hzk/clusterausstellung/ https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/hzk/clusterausstellung/ https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/hzk/clusterausstellung/ https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/hzk/clusterausstellung/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1318",
        "date": "2016-06-27",
        "body": "Mitwirkung bei AusstellungenMensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung. Eine studentische Ausstellung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde. Projektleitung: Cornelia Weber. Berlin, Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t, 13.9.2014-10.1.2015.HUMANIMAL- Mythos und Realit\u00e4t. Eine studentische Ausstellung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde. Projektleitung: Cornelia Weber. Berlin, Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t, 7.9.2013-12.1.2014.\\&quot;Theatrum naturae et artis.\\&quot; Wunderkammern des Wissens. Eine Ausstellung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, der Freien Universit\u00e4t Berlin, der Berliner Festspiele GmbH und der Hermann von Helmholtz-Gemeinschaft Deutscher Forschungszentren (mit Katalog). Erm\u00f6glicht durch die Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin. Berlin, Martin-Gropius-Bau, 10.12.2000-4.3.2001\\&quot;Kurzweil viel ohn' Ma\u00df und Ziel\\&quot;. Augsburger Patrizier und ihre Feste zwischen Mittelalter und Neuzeit. Eine Ausstellung des Deutschen Historischen Museums, Berlin, in Zusammenarbeit mit den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen Augsburg und dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte Augsburg (mit Katalog und Handbuch). Augsburg, Toskanische S\u00e4ulenhalle im Zeughaus, 23.1.-27.3.1994Samuel Urlsperger. Zeugnisse zu seinem Leben und Wirken. Ausstellung der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte (mit Katalog). F\u00fcrstenzimmer im Augsburger Rathaus, 3.12.1993-9.1.1994Augsburger Humanismus in der Fremde. Briefe und Dokumente aus dem Archiv Friedmann. Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Staatsarchivs Augsburg anl\u00e4\u00dflich des 64. Deutschen Archivtags in Augsburg (mit Katalog). Staatsarchiv Augsburg, 24.9.-22.10.1993Stadtbilder. Augsburger Ansichten des 15. bis 19. Jahrhunderts. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der St\u00e4dtischen Kunstsammlungen Augsburg/Graphische Sammlung in Verbindung mit der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg (mit Katalog).Augsburg, Schaezlerpalais, 17.10.-29.11.1992Anf\u00e4nge des \u00f6konomischen Denkens in Augsburger Buchbest\u00e4nden. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg (mit Begleitkommentar). Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg, 7.10.-7.11.1992Hans Baldung Grien. Buchholzschnitte aus Augsburger Best\u00e4nden. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit der Universit\u00e4tsbibliothek und den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen (mit Katalog). Augsburg, Maximilianmuseum, 14.1.-23.2.1992Wandel des astronomischen Weltbildes in Bayerisch-Schwaben. Ausstellung im Rahmen des 20j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der Universit\u00e4t. Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg, 20.7.-20.9.1990Mitwirkung bei Kolloquien, Konferenzen etc.Ausstellungen als Instrument der Wissensvermittlung. Workshop unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning und Martin Roth. Organisation: Jennifer Apel, Alexa F\u00e4rber, Antonia Steinkr\u00fcger, Cornelia Weber. Berlin, 26./27.4.2002Academic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Workshop im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\\&quot;. Berlin, 10./11.2.2001Bild Schrift Zahl. Symposium der Initiative \\&quot;Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\\&quot; in Zusammenarbeit mit der Expo 2000. Berlin, 7.-8.5.1999Ernest Renan - Werk und Wirkung einen nationalen Kosmopoliten. Symposium in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning und Prof. Dr. Friedrich Niew\u00f6hner. Berlin, 10.-12. 11.1997Leopold-Mozart-Kolloquium. Kolloquium in Zusammenarbeit mit der Leopold Mozart Gesellschaft Augsburg unter der Leitung von Dr. Josef Mancal und Prof. Dr. Wolfgang Plath. Augsburg, 11.-13.11.1994Augsburger Ausschu\u00dfverhandlungen von 1530. Expertengespr\u00e4ch unter der Leitung von Prof. Dr. Herbert Immenk\u00f6tter und Prof. Dr. Gunther Wenz. Augsburg, 24.6.-26.6.1994Fr\u00fchmoderner Staat in Ost-Zentraleuropa. Kolloquium unter der Leitung von Prof. Dr. Antoni Macz\u00e1k und Prof. Dr. Wolfgang Weber. Augsburg, 17.6.-18.6.1994Die Entstehung neuer Textarten nach der Erfindung des Buchdrucks. Symposium unter der Leitung von Prof. Dr. Rudolf Grosse und Prof. Dr. Hans Wellmann. Augsburg, 3.-5.3.1994Repr\u00e4sentationsstil von Stadteliten im 16. Jahrhundert. Arbeitsgespr\u00e4ch unter der Leitung von Priv.-Doz. Dr. Heinz Dormeier. Augsburg, 28.-29.1.1994Samuel Urlsperger - Leben und Wirken. Symposium in Verbindung mit dem Evang.-Luth. Dekanat Augsburg unter der Leitung von Prof. Dr. Reinhard Schwarz. Augsburg, 3.-5.12.1993Augsburger Handelsh\u00e4user im Wandel des historischen Urteils. Symposium unter der Leitung von Prof. Dr. Johannes Burkhardt. Augsburg, 22.-24.7.1993Philologia Perennis. Kolloquium zu Ehren von Rudolf Pfeiffer unter der Leitung von Prof. Dr. Marianne Lausberg. Augsburg, 19.- 20.7.1993Literarisches Leben in Augsburg w\u00e4hrend des 15. Jahrhunderts. Kolloquium unter der Leitung von Prof. Dr. Johannes Janota und Prof. Dr. Werner Williams-Krapp. Augsburg, 24.-27.3.1993St\u00e4dte-Ikonographie der Fr\u00fchen Neuzeit im europ\u00e4ischen Vergleich. Tagung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Histori-schen Seminars der Universit\u00e4t Bonn unter der Leitung von Dr. Wolfgang Behringer und Prof. Dr. Bernd Roeck.Augsburg, 29.10.-1.11.1992Die Juden im Alten Reich. Tagung unter der Leitung von Prof. Dr. Rolf Kie\u00dfling. Augsburg, 23.-25.7.1992Augsburg als Umschlagplatz. Arbeitsgespr\u00e4ch mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning. Augsburg, 28.-29.10.1991Forschungskolloquium. Interne Veranstaltung der Planungsgruppe \\&quot;Augsburger Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte\\&quot; unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning. Augsburg, 14.7.1990Mitwirkung bei VortragsreihenHelmholtz-Vorlesungen. Vortragsreihe an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin seit dem Wintersemester 1994/95Berliner Forum der Studienstiftung des deutschen Volkes. Vortragsreihe 1998-2002Bewahren und Vermitteln. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als Chance. Ringvorlesung vom Wintersemester 1998/99 bis Sommersemester 2000Colloquium Augustanum. Vortragsreihe an der Universit\u00e4t Augsburg seit dem Wintersemester 1990",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Mitwirkung bei AusstellungenMensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung. Eine studentische Ausstellung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde. Projektleitung: Cornelia Weber. Berlin, Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t, 13.9.2014-10.1.2015.HUMANIMAL- Mythos und Realit\u00e4t. Eine studentische Ausstellung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde. Projektleitung: Cornelia Weber. Berlin, Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t, 7.9.2013-12.1.2014.\\&quot;Theatrum naturae et artis.\\&quot; Wunderkammern des Wissens. Eine Ausstellung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, der Freien Universit\u00e4t Berlin, der Berliner Festspiele GmbH und der Hermann von Helmholtz-Gemeinschaft Deutscher Forschungszentren (mit Katalog). Erm\u00f6glicht durch die Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin. Berlin, Martin-Gropius-Bau, 10.12.2000-4.3.2001\\&quot;Kurzweil viel ohn' Ma\u00df und Ziel\\&quot;. Augsburger Patrizier und ihre Feste zwischen Mittelalter und Neuzeit. Eine Ausstellung des Deutschen Historischen Museums, Berlin, in Zusammenarbeit mit den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen Augsburg und dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte Augsburg (mit Katalog und Handbuch). Augsburg, Toskanische S\u00e4ulenhalle im Zeughaus, 23.1.-27.3.1994Samuel Urlsperger. Zeugnisse zu seinem Leben und Wirken. Ausstellung der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte (mit Katalog). F\u00fcrstenzimmer im Augsburger Rathaus, 3.12.1993-9.1.1994Augsburger Humanismus in der Fremde. Briefe und Dokumente aus dem Archiv Friedmann. Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Staatsarchivs Augsburg anl\u00e4\u00dflich des 64. Deutschen Archivtags in Augsburg (mit Katalog). Staatsarchiv Augsburg, 24.9.-22.10.1993Stadtbilder. Augsburger Ansichten des 15. bis 19. Jahrhunderts. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der St\u00e4dtischen Kunstsammlungen Augsburg/Graphische Sammlung in Verbindung mit der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg (mit Katalog).Augsburg, Schaezlerpalais, 17.10.-29.11.1992Anf\u00e4nge des \u00f6konomischen Denkens in Augsburger Buchbest\u00e4nden. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg (mit Begleitkommentar). Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg, 7.10.-7.11.1992Hans Baldung Grien. Buchholzschnitte aus Augsburger Best\u00e4nden. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit der Universit\u00e4tsbibliothek und den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen (mit Katalog). Augsburg, Maximilianmuseum, 14.1.-23.2.1992Wandel des astronomischen Weltbildes in Bayerisch-Schwaben. Ausstellung im Rahmen des 20j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der Universit\u00e4t. Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg, 20.7.-20.9.1990Mitwirkung bei Kolloquien, Konferenzen etc.Ausstellungen als Instrument der Wissensvermittlung. Workshop unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning und Martin Roth. Organisation: Jennifer Apel, Alexa F\u00e4rber, Antonia Steinkr\u00fcger, Cornelia Weber. Berlin, 26./27.4.2002Academic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Workshop im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\\&quot;. Berlin, 10./11.2.2001Bild Schrift Zahl. Symposium der Initiative \\&quot;Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\\&quot; in Zusammenarbeit mit der Expo 2000. Berlin, 7.-8.5.1999Ernest Renan - Werk und Wirkung einen nationalen Kosmopoliten. Symposium in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning und Prof. Dr. Friedrich Niew\u00f6hner. Berlin, 10.-12. 11.1997Leopold-Mozart-Kolloquium. Kolloquium in Zusammenarbeit mit der Leopold Mozart Gesellschaft Augsburg unter der Leitung von Dr. Josef Mancal und Prof. Dr. Wolfgang Plath. Augsburg, 11.-13.11.1994Augsburger Ausschu\u00dfverhandlungen von 1530. Expertengespr\u00e4ch unter der Leitung von Prof. Dr. Herbert Immenk\u00f6tter und Prof. Dr. Gunther Wenz. Augsburg, 24.6.-26.6.1994Fr\u00fchmoderner Staat in Ost-Zentraleuropa. Kolloquium unter der Leitung von Prof. Dr. Antoni Macz\u00e1k und Prof. Dr. Wolfgang Weber. Augsburg, 17.6.-18.6.1994Die Entstehung neuer Textarten nach der Erfindung des Buchdrucks. Symposium unter der Leitung von Prof. Dr. Rudolf Grosse und Prof. Dr. Hans Wellmann. Augsburg, 3.-5.3.1994Repr\u00e4sentationsstil von Stadteliten im 16. Jahrhundert. Arbeitsgespr\u00e4ch unter der Leitung von Priv.-Doz. Dr. Heinz Dormeier. Augsburg, 28.-29.1.1994Samuel Urlsperger - Leben und Wirken. Symposium in Verbindung mit dem Evang.-Luth. Dekanat Augsburg unter der Leitung von Prof. Dr. Reinhard Schwarz. Augsburg, 3.-5.12.1993Augsburger Handelsh\u00e4user im Wandel des historischen Urteils. Symposium unter der Leitung von Prof. Dr. Johannes Burkhardt. Augsburg, 22.-24.7.1993Philologia Perennis. Kolloquium zu Ehren von Rudolf Pfeiffer unter der Leitung von Prof. Dr. Marianne Lausberg. Augsburg, 19.- 20.7.1993Literarisches Leben in Augsburg w\u00e4hrend des 15. Jahrhunderts. Kolloquium unter der Leitung von Prof. Dr. Johannes Janota und Prof. Dr. Werner Williams-Krapp. Augsburg, 24.-27.3.1993St\u00e4dte-Ikonographie der Fr\u00fchen Neuzeit im europ\u00e4ischen Vergleich. Tagung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Histori-schen Seminars der Universit\u00e4t Bonn unter der Leitung von Dr. Wolfgang Behringer und Prof. Dr. Bernd Roeck.Augsburg, 29.10.-1.11.1992Die Juden im Alten Reich. Tagung unter der Leitung von Prof. Dr. Rolf Kie\u00dfling. Augsburg, 23.-25.7.1992Augsburg als Umschlagplatz. Arbeitsgespr\u00e4ch mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning. Augsburg, 28.-29.10.1991Forschungskolloquium. Interne Veranstaltung der Planungsgruppe \\&quot;Augsburger Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte\\&quot; unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning. Augsburg, 14.7.1990Mitwirkung bei VortragsreihenHelmholtz-Vorlesungen. Vortragsreihe an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin seit dem Wintersemester 1994/95Berliner Forum der Studienstiftung des deutschen Volkes. Vortragsreihe 1998-2002Bewahren und Vermitteln. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als Chance. Ringvorlesung vom Wintersemester 1998/99 bis Sommersemester 2000Colloquium Augustanum. Vortragsreihe an der Universit\u00e4t Augsburg seit dem Wintersemester 1990",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "wissenschaftsorganisation-cornelia-weber",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Wissenschaftsorganisation Cornelia Weber",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/wissenschaftsorganisation-cornelia-weber/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/mensch-macht-pferd http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/humanimal http://www2.hu-berlin.de/hzk/theatrum/ http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/sammlungen.php?show=veranstaltungen&#38;which=tagung http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=workshops&#38;go=01 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/helmholtz-vorlesungen http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/sammlungen.php?show=veranstaltungen http://www.uni-augsburg.de/institute/iek/index.htm http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/mensch-macht-pferd http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/humanimal http://www2.hu-berlin.de/hzk/theatrum/ http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/sammlungen.php?show=veranstaltungen&#38;which=tagung http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=workshops&#38;go=01 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/helmholtz-vorlesungen http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/sammlungen.php?show=veranstaltungen http://www.uni-augsburg.de/institute/iek/index.htm http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/mensch-macht-pferd http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/humanimal http://www2.hu-berlin.de/hzk/theatrum/ http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/sammlungen.php?show=veranstaltungen&#38;which=tagung http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=workshops&#38;go=01 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/helmholtz-vorlesungen http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/sammlungen.php?show=veranstaltungen http://www.uni-augsburg.de/institute/iek/index.htm http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/mensch-macht-pferd http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/humanimal http://www2.hu-berlin.de/hzk/theatrum/ http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/sammlungen.php?show=veranstaltungen&#38;which=tagung http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=workshops&#38;go=01 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/helmholtz-vorlesungen http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/sammlungen.php?show=veranstaltungen http://www.uni-augsburg.de/institute/iek/index.htm"
    },
    {
        "page_ptr_id": "202",
        "date": "2016-04-30",
        "body": "Der \u00bbKreativ Dialog 4\u00ab vom 28. bis zum 30. April will Befehl und Einfall nicht allein als Widerspruch verstehen, sondern ihre komplexen Konstellationen auch als kreative Potentiale begreifen. Die Konferenz versammelt dazu Forschungsergebnisse unterschiedlicher Disziplinen: Neurowissenschaften, Linguistik, Soziologie, Kulturwissenschaften, Informatik, Kunst und \u00d6konomie.weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "main_image_id": "1226",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Der \u00bbKreativ Dialog 4\u00ab vom 28. bis zum 30. April will Befehl und Einfall nicht allein als Widerspruch verstehen, sondern ihre komplexen Konstellationen auch als kreative Potentiale begreifen. Die Konferenz versammelt dazu Forschungsergebnisse unterschiedlicher Disziplinen: Neurowissenschaften, Linguistik, Soziologie, Kulturwissenschaften, Informatik, Kunst und \u00d6konomie.weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kreativ-dialog-4-befehl-und-einfall_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Kreativ Dialog 4: \u00bbBefehl und Einfall\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/kreativ-dialog-4-befehl-und-einfall_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1392",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Prof. Dr. Claudia Bl\u00fcmleDr. Nikola DollJutta Helbig M.A.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Prof. Dr. Claudia Bl\u00fcmleDr. Nikola DollJutta Helbig M.A.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-technische-bild-assoziierte-mitglieder",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Technische Bild: Assoziierte Mitglieder",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-technische-bild-assoziierte-mitglieder/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1759",
        "date": "2012-04-20",
        "body": "VorlesungenWolfgang Coy32 218 Informatik und Informationsgesellschaft II - Technik, Geschichte, KontextZeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Rudower Chaussee 25, 3.101KommentarStefan Laube51 300 Bildersturm, Bilderkult und Bilderflut in der fr\u00fchen NeuzeitZeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5009Kommentar\u00dcbungenAgata Kr\u00f3likowski32 219 Informatik und Informationsgesellschaft II - Technik, Geschichte, KontextZeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Rudower Chaussee 25, 3.101KommentarProjektseminar/TutoriumTina M\u00fcller, Alrun Schmidtke89 001 Intervention im MuseumZeit: Mi 12 - 14 Uhr, 14-t\u00e4gl.Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarProseminarAnke te Heesen, Jochen Hennig51 418 Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4tZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5008KommentarSeminar/\u00dcbungJochen Hennig89 002 AusstellungsrezensionenZeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarFriederike Kitschen, Cornelia Weber89 003 AusstellungsmanagementZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarSeminareJoseph Vogl5210101 Die WiederholungZeit: Do 16 - 20 UhrRaum: Dorotheenstr. 24, 1.301KommentarChristian Kassung53 291 Das Foucaultsche PendelZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47, 0.10Christian Kassung53 292 Wissensarchitekturen: Die Humboldt-Universit\u00e4tZeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47, 0.10Christian Kassung53 294 Das Radio-SeminarZeit: Di 14 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47, 4.30Christian Kassung53 336 Rechenmaschinen: Vom Transistor zum ComputerZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47, 0.07Felix Prinz53 371 Nordalpine Tafelgem\u00e4lde des 15. Jahrhunderts. Form und FunktionZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichKommentarMatthias Bruhn53 382 Bilder des Krieges IIZeit: Do 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47, 0.12KommentarHarun Badakhshi89 004 Bild als Wissen. Bildkulturen der MedizinZeit: Mo 17:00 - 18:30 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarCornelia Weber, Oliver Zauzig89 006 Universit\u00e4t der Dinge. Zur materiellen Kultur in akademischen SammlungenZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarLena Bader, Katja M\u00fcller-Helle89 007 Vorbilder \u2013 NachbilderBlockRaum: Freie Universit\u00e4t, Kunsthistorisches Institut, Koserstrasse 20, Raum A125KommentarIngeborg Reichle89 008 Sex and Beauty: Darwin, Darwinismus und die visuelle Kultur um 1900Blockveranstaltung an vier Tagen, jeweils von 10-17 Uhr:13.04.12, 11.05.12, 15.06.12 und 13.07.12Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarMasterseminarSybille Kr\u00e4mer16 061 Visuelles ErkennenZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichKommentarStefan Laube51 305 B\u00fchnen des Wissens in der fr\u00fchen NeuzeitZeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5007KommentarStudienprojektWolfgang Sch\u00e4ffner53 334 Urbaner MetabolismusBlockDownload VVZ_SoSe_2012",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenWolfgang Coy32 218 Informatik und Informationsgesellschaft II - Technik, Geschichte, KontextZeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Rudower Chaussee 25, 3.101KommentarStefan Laube51 300 Bildersturm, Bilderkult und Bilderflut in der fr\u00fchen NeuzeitZeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5009Kommentar\u00dcbungenAgata Kr\u00f3likowski32 219 Informatik und Informationsgesellschaft II - Technik, Geschichte, KontextZeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Rudower Chaussee 25, 3.101KommentarProjektseminar/TutoriumTina M\u00fcller, Alrun Schmidtke89 001 Intervention im MuseumZeit: Mi 12 - 14 Uhr, 14-t\u00e4gl.Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarProseminarAnke te Heesen, Jochen Hennig51 418 Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4tZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5008KommentarSeminar/\u00dcbungJochen Hennig89 002 AusstellungsrezensionenZeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarFriederike Kitschen, Cornelia Weber89 003 AusstellungsmanagementZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarSeminareJoseph Vogl5210101 Die WiederholungZeit: Do 16 - 20 UhrRaum: Dorotheenstr. 24, 1.301KommentarChristian Kassung53 291 Das Foucaultsche PendelZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47, 0.10Christian Kassung53 292 Wissensarchitekturen: Die Humboldt-Universit\u00e4tZeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47, 0.10Christian Kassung53 294 Das Radio-SeminarZeit: Di 14 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47, 4.30Christian Kassung53 336 Rechenmaschinen: Vom Transistor zum ComputerZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47, 0.07Felix Prinz53 371 Nordalpine Tafelgem\u00e4lde des 15. Jahrhunderts. Form und FunktionZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichKommentarMatthias Bruhn53 382 Bilder des Krieges IIZeit: Do 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstr. 47, 0.12KommentarHarun Badakhshi89 004 Bild als Wissen. Bildkulturen der MedizinZeit: Mo 17:00 - 18:30 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarCornelia Weber, Oliver Zauzig89 006 Universit\u00e4t der Dinge. Zur materiellen Kultur in akademischen SammlungenZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarLena Bader, Katja M\u00fcller-Helle89 007 Vorbilder \u2013 NachbilderBlockRaum: Freie Universit\u00e4t, Kunsthistorisches Institut, Koserstrasse 20, Raum A125KommentarIngeborg Reichle89 008 Sex and Beauty: Darwin, Darwinismus und die visuelle Kultur um 1900Blockveranstaltung an vier Tagen, jeweils von 10-17 Uhr:13.04.12, 11.05.12, 15.06.12 und 13.07.12Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarMasterseminarSybille Kr\u00e4mer16 061 Visuelles ErkennenZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichKommentarStefan Laube51 305 B\u00fchnen des Wissens in der fr\u00fchen NeuzeitZeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5007KommentarStudienprojektWolfgang Sch\u00e4ffner53 334 Urbaner MetabolismusBlockDownload VVZ_SoSe_2012",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2012",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2012",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2012/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2012"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1209",
        "date": "2016-07-24",
        "body": "2016Cluster-Zeitung (CZ#154), 04. Juli 2016Interview mit Peter Hegemann2014Der Tagesspiegel, 31. Mai 2014Interview mit Freeman Dyson \u201eDie Freiheit ist analog\u201c Interview mit Freeman Dyson \u201eDie Freiheit ist analog\u201cVon Joachim Huber und Thomas EckertDeutschlandradio Kultur, 23. Juli 2014Interview mit Jutta Scherrer2009Humboldt-Zeitung, 12. Februar 2009Immer weiter, immer tieferVon Kathi PreppnerOnline-Archiv der HUMBOLDT-ZeitungHumboldt-Zeitung, 16. Januar 2009Den Regierungen kann geholfen werden. Peter Eigen \u00fcber Korruptionsbek\u00e4mpfungVon Kathi PreppnerOnline-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung2008Berliner Zeitung, 24. Dezember 2008Forschung an der Oberfl\u00e4che. Chemie-Nobelpreistr\u00e4ger Gerhard Ertl erh\u00e4lt die Ehrendoktorw\u00fcrde der Humboldt-Universit\u00e4tVon Jan SteegerOnline-Archiv der Berliner ZeitungHumboldt-Zeitung, 4. Dezember 2008Ameisen \\&quot;netzwerken\\&quot; schon lange. Warum die Insekten zu den wichtigsten Lebewesen in unserem \u00d6kosystem geh\u00f6renVon Kathi PreppnerOnline-Archiv der HUMBOLDT-Zeitungart, das Kunstmagazin, 4. Juli 2008\\&quot;Wir brauchen v\u00f6llig neue Verh\u00e4ltnisse.\\&quot; Chris Dercon, Direktor des Hauses der Kunst in M\u00fcnchen, startet eine Debatte zur MuseumspolitikVon Elke BuhrOnline-Archiv des art-MagazinsS\u00fcddeutsche Zeitung, 4. Juli 2008\\&quot;Indiana Jones und die Ruine des Privatmuseums.\\&quot; Ausschnitt aus der Helmholtz-VorlesungDeutschlandradio Kultur, 3. Juli 2008Museen gef\u00e4hrdet - Chris Dercons Helmholtz-Vorlesung, BerlinVon Jochen St\u00f6ckmannPodcast der SendungHumboldt-Zeitung, 5. Juni 2008\\&quot;Ich glaube, dass das Objekt noch genug Magie hat.\\&quot; Der Kunstwissenschaftler Chris Dercon zur Zukunft des MuseumsVon Kathi PreppnerOnline-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung2004Berliner Zeitung, 20./21. November 2004Der Ball ist nicht rund. Und eine Vorlesung dauert nicht immer 90 Minuten. Der Mathematiker Friedrich Hirzebruch sprach \u00fcber Kugeln aus Dreiecken und F\u00fcnfeckenVon Andreas LoosOnline-Archiv der Berliner ZeitungFrankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, 18. Juli 2004Dem Ingeni\u00f6r f\u00e4llt das Sprechen schw\u00f6r. Warum sind Bedienungsanleitungen, die ein Ingenieur verfa\u00dft hat, kaum zu verstehen? Der Raketenforscher Werner Albring versucht eine Erkl\u00e4rungVon Julia VossOnline-Archiv von FAZ.NETFrankfurter Allgemeine Zeitung, 19. Mai 2004Nike Wagner und die Oper. Stimmenzukunft Von Christiane TewinkelBerliner Zeitung, 15./16. Mai 2004Nur zur blanken Erregung. Droht der Opernstadl? Das fragte sich Nike Wagner in der Humboldt-Universit\u00e4tVon Jan BrachmannOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Zeitung, 27. Januar 2004Schwarzes Loch im R\u00f6ntgenbild. Satelliten sollen k\u00fcnftig Dunkle Materie aufsp\u00fcren. Welche Ergebnisse zu erwarten sind, erl\u00e4uterte der Astrophysiker G\u00fcnther Hasinger in BerlinVon Alexander M\u00e4derOnline-Archiv der Berliner Zeitung2003Berliner Zeitung, 9. Dezember 2003Wissenschaftsmuseum light. Moderne Science Center popularisieren nicht, sie verflachen - meint der britische Wissenschaftshistoriker Robert FoxVon Nikolaus BernauOnline-Archiv der Berliner ZeitungS\u00fcddeutsche Zeitung, 8. Dezember 2003Pumpe, Dynoma, Ikone. Technik-Museen und der \\&quot;Ernst der Erz\u00e4hlung\\&quot; Von Ralf BerhorstBerliner Zeitung, 17. Juni 2003Der freie Wille ist eine Illusion. Menschen treffen Entscheidungen nur scheinbar bewusst - das behauptet zumindest ein Bremer NeurobiologeVon Franziska BeckmannOnline-Archiv der Berliner Zeitung2002S\u00fcddeutsche Zeitung, 17. Dezember 2002Verloren im Ziel. Wie Hans-Ulrich Gumbrecht eine Sportgeschichte schreiben w\u00fcrdeVon Jens BiskyBerliner Zeitung, 17. Dezember 2002Der erfrorene Held von Bern. Im Zeichen des Sports: die traditionelle Helmholtz-Vorlesung der HUVon Kai MichelOnline-Archiv der Berliner ZeitungJunge Welt, 16. Dezember 2002Diskurse stemmen. Obwohl es viele glauben: Denken ist kein Sport. Hans-Ulrich Gumbrecht bringt dennoch beides zusammenVon Sirko SalkaOnline-Archiv der Jungen WeltFrankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, 15. Dezember 2002Millionen Experten, doch kein Philosoph. Es fehlt eine Theorie des Sports: Hans-Ulrich Gumbrecht nimmt jetzt energisch AnlaufVon J\u00fcrgen KaubeBerliner Zeitung, 21. Mai 2002Menschen machen und Ebenbilder manipulieren. Hans Belting bei der Helmholtz-Vorlesung der HU BerlinVon Kai MichaelOnline-Archiv der Berliner ZeitungFrankfurter Allgemeine Zeitung, 18. Mai 2002Hans Belting: Bilder und K\u00f6rper ihaBerliner Zeitung, 19. Februar 2002Eingeschr\u00e4nkte Rationalit\u00e4t. Nobelpreistr\u00e4ger Reinhard Selten sprach an der Humboldt-Universit\u00e4t \u00fcber Experimente am Homo oeconomicusVon Christian EschOnline-Archiv der Berliner Zeitung2000Berliner Zeitung, 27. Mai 2000Das Diktat der Originalit\u00e4t. Peter Eisenman hielt die Helmholtz-Vorlesung an der Humboldt-Universit\u00e4tVon Ralf HertelOnline-Archiv der Berliner ZeitungFrankfurter Allgemeine Zeitung, 25. Mai 2000Vorsicht, Eisenmann! \\&quot;Autonomy and the Will to the Critical\\&quot;: Eine Helmholtz-Vorlesung an der Humboldt-Universit\u00e4tVon Oliver Elser1999Der Tagesspiegel, 7. Dezember 1999Christus wurde 4 v. Chr. geboren. Die christliche Zeitrechnung ist 1500 Jahre alt, der Glaube daran erst 700Von Ingo BachBerliner Zeitung, 4./5. Dezember 1999Die Zeit in der Zeit. \\&quot;Vor und nach Christus\\&quot;: Hans Maiers Vortrag in der Helmholtz-ReiheVon Matthias SpielkampBerliner Zeitung, 26./27. Juni 1999Eine umfassende Theorie der Welt. Die \\&quot;Helmholtz-Vorlesung\\&quot; des Mathematikers Sir Roger Penrose an der Humboldt-Universit\u00e4tVon Vasco SchmidtOnline-Archiv der Berliner ZeitungHumboldt-Zeitung, 20. Mai 1999Die Gehry-R\u00e4umeVon Katrin SeidelDer Tagesspiegel, 8. Mai 1999Der Alchimist. Star-Architekt Frank O. Gehry sprach in Berlin \u00fcber seine ArbeitVon Frank Peter J\u00e4gerBerliner Zeitung, 6. Mai 1999Bauschneiderei in Metall und Stein. Von Borromini bis zum Expressionismus: Der Architekt Frank Gehry h\u00e4lt seine Berliner Helmholtz-VorlesungVon Michael M\u00f6nningerOnline-Archiv der Berliner Zeitung1998Humboldt-Zeitung, 3. Dezember 1998Wiederkehr und Dauer. Mit Jan Assmann auf ZEITreise im alten \u00c4gyptenVon Katrin SeidelBerliner Zeitung, 31. Oktober 1998Projekt der Todes\u00fcberwindung. Jan Assmann er\u00f6ffnete die Helmholtz-Vorlesung zum Thema ZeitVon Torsten HarmsenOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Morgenpost, 31. Oktober 1998Der Protest der Verg\u00e4nglichkeit. Vom Zeitverst\u00e4ndnis der alten \u00c4gypterVon Gerald WagnerBerliner Zeitung, 15. Juli 1998Gene und Willensfreiheit. Der Mediziner und Genomforscher Jens Reich rechnet damit, da\u00df das Klonen von Menschen gelingen wirdVon Cornelia StolzeOnline-Archiv der Berliner Zeitung",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2016Cluster-Zeitung (CZ#154), 04. Juli 2016Interview mit Peter Hegemann2014Der Tagesspiegel, 31. Mai 2014Interview mit Freeman Dyson \u201eDie Freiheit ist analog\u201c Interview mit Freeman Dyson \u201eDie Freiheit ist analog\u201cVon Joachim Huber und Thomas EckertDeutschlandradio Kultur, 23. Juli 2014Interview mit Jutta Scherrer2009Humboldt-Zeitung, 12. Februar 2009Immer weiter, immer tieferVon Kathi PreppnerOnline-Archiv der HUMBOLDT-ZeitungHumboldt-Zeitung, 16. Januar 2009Den Regierungen kann geholfen werden. Peter Eigen \u00fcber Korruptionsbek\u00e4mpfungVon Kathi PreppnerOnline-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung2008Berliner Zeitung, 24. Dezember 2008Forschung an der Oberfl\u00e4che. Chemie-Nobelpreistr\u00e4ger Gerhard Ertl erh\u00e4lt die Ehrendoktorw\u00fcrde der Humboldt-Universit\u00e4tVon Jan SteegerOnline-Archiv der Berliner ZeitungHumboldt-Zeitung, 4. Dezember 2008Ameisen \\&quot;netzwerken\\&quot; schon lange. Warum die Insekten zu den wichtigsten Lebewesen in unserem \u00d6kosystem geh\u00f6renVon Kathi PreppnerOnline-Archiv der HUMBOLDT-Zeitungart, das Kunstmagazin, 4. Juli 2008\\&quot;Wir brauchen v\u00f6llig neue Verh\u00e4ltnisse.\\&quot; Chris Dercon, Direktor des Hauses der Kunst in M\u00fcnchen, startet eine Debatte zur MuseumspolitikVon Elke BuhrOnline-Archiv des art-MagazinsS\u00fcddeutsche Zeitung, 4. Juli 2008\\&quot;Indiana Jones und die Ruine des Privatmuseums.\\&quot; Ausschnitt aus der Helmholtz-VorlesungDeutschlandradio Kultur, 3. Juli 2008Museen gef\u00e4hrdet - Chris Dercons Helmholtz-Vorlesung, BerlinVon Jochen St\u00f6ckmannPodcast der SendungHumboldt-Zeitung, 5. Juni 2008\\&quot;Ich glaube, dass das Objekt noch genug Magie hat.\\&quot; Der Kunstwissenschaftler Chris Dercon zur Zukunft des MuseumsVon Kathi PreppnerOnline-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung2004Berliner Zeitung, 20./21. November 2004Der Ball ist nicht rund. Und eine Vorlesung dauert nicht immer 90 Minuten. Der Mathematiker Friedrich Hirzebruch sprach \u00fcber Kugeln aus Dreiecken und F\u00fcnfeckenVon Andreas LoosOnline-Archiv der Berliner ZeitungFrankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, 18. Juli 2004Dem Ingeni\u00f6r f\u00e4llt das Sprechen schw\u00f6r. Warum sind Bedienungsanleitungen, die ein Ingenieur verfa\u00dft hat, kaum zu verstehen? Der Raketenforscher Werner Albring versucht eine Erkl\u00e4rungVon Julia VossOnline-Archiv von FAZ.NETFrankfurter Allgemeine Zeitung, 19. Mai 2004Nike Wagner und die Oper. Stimmenzukunft Von Christiane TewinkelBerliner Zeitung, 15./16. Mai 2004Nur zur blanken Erregung. Droht der Opernstadl? Das fragte sich Nike Wagner in der Humboldt-Universit\u00e4tVon Jan BrachmannOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Zeitung, 27. Januar 2004Schwarzes Loch im R\u00f6ntgenbild. Satelliten sollen k\u00fcnftig Dunkle Materie aufsp\u00fcren. Welche Ergebnisse zu erwarten sind, erl\u00e4uterte der Astrophysiker G\u00fcnther Hasinger in BerlinVon Alexander M\u00e4derOnline-Archiv der Berliner Zeitung2003Berliner Zeitung, 9. Dezember 2003Wissenschaftsmuseum light. Moderne Science Center popularisieren nicht, sie verflachen - meint der britische Wissenschaftshistoriker Robert FoxVon Nikolaus BernauOnline-Archiv der Berliner ZeitungS\u00fcddeutsche Zeitung, 8. Dezember 2003Pumpe, Dynoma, Ikone. Technik-Museen und der \\&quot;Ernst der Erz\u00e4hlung\\&quot; Von Ralf BerhorstBerliner Zeitung, 17. Juni 2003Der freie Wille ist eine Illusion. Menschen treffen Entscheidungen nur scheinbar bewusst - das behauptet zumindest ein Bremer NeurobiologeVon Franziska BeckmannOnline-Archiv der Berliner Zeitung2002S\u00fcddeutsche Zeitung, 17. Dezember 2002Verloren im Ziel. Wie Hans-Ulrich Gumbrecht eine Sportgeschichte schreiben w\u00fcrdeVon Jens BiskyBerliner Zeitung, 17. Dezember 2002Der erfrorene Held von Bern. Im Zeichen des Sports: die traditionelle Helmholtz-Vorlesung der HUVon Kai MichelOnline-Archiv der Berliner ZeitungJunge Welt, 16. Dezember 2002Diskurse stemmen. Obwohl es viele glauben: Denken ist kein Sport. Hans-Ulrich Gumbrecht bringt dennoch beides zusammenVon Sirko SalkaOnline-Archiv der Jungen WeltFrankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, 15. Dezember 2002Millionen Experten, doch kein Philosoph. Es fehlt eine Theorie des Sports: Hans-Ulrich Gumbrecht nimmt jetzt energisch AnlaufVon J\u00fcrgen KaubeBerliner Zeitung, 21. Mai 2002Menschen machen und Ebenbilder manipulieren. Hans Belting bei der Helmholtz-Vorlesung der HU BerlinVon Kai MichaelOnline-Archiv der Berliner ZeitungFrankfurter Allgemeine Zeitung, 18. Mai 2002Hans Belting: Bilder und K\u00f6rper ihaBerliner Zeitung, 19. Februar 2002Eingeschr\u00e4nkte Rationalit\u00e4t. Nobelpreistr\u00e4ger Reinhard Selten sprach an der Humboldt-Universit\u00e4t \u00fcber Experimente am Homo oeconomicusVon Christian EschOnline-Archiv der Berliner Zeitung2000Berliner Zeitung, 27. Mai 2000Das Diktat der Originalit\u00e4t. Peter Eisenman hielt die Helmholtz-Vorlesung an der Humboldt-Universit\u00e4tVon Ralf HertelOnline-Archiv der Berliner ZeitungFrankfurter Allgemeine Zeitung, 25. Mai 2000Vorsicht, Eisenmann! \\&quot;Autonomy and the Will to the Critical\\&quot;: Eine Helmholtz-Vorlesung an der Humboldt-Universit\u00e4tVon Oliver Elser1999Der Tagesspiegel, 7. Dezember 1999Christus wurde 4 v. Chr. geboren. Die christliche Zeitrechnung ist 1500 Jahre alt, der Glaube daran erst 700Von Ingo BachBerliner Zeitung, 4./5. Dezember 1999Die Zeit in der Zeit. \\&quot;Vor und nach Christus\\&quot;: Hans Maiers Vortrag in der Helmholtz-ReiheVon Matthias SpielkampBerliner Zeitung, 26./27. Juni 1999Eine umfassende Theorie der Welt. Die \\&quot;Helmholtz-Vorlesung\\&quot; des Mathematikers Sir Roger Penrose an der Humboldt-Universit\u00e4tVon Vasco SchmidtOnline-Archiv der Berliner ZeitungHumboldt-Zeitung, 20. Mai 1999Die Gehry-R\u00e4umeVon Katrin SeidelDer Tagesspiegel, 8. Mai 1999Der Alchimist. Star-Architekt Frank O. Gehry sprach in Berlin \u00fcber seine ArbeitVon Frank Peter J\u00e4gerBerliner Zeitung, 6. Mai 1999Bauschneiderei in Metall und Stein. Von Borromini bis zum Expressionismus: Der Architekt Frank Gehry h\u00e4lt seine Berliner Helmholtz-VorlesungVon Michael M\u00f6nningerOnline-Archiv der Berliner Zeitung1998Humboldt-Zeitung, 3. Dezember 1998Wiederkehr und Dauer. Mit Jan Assmann auf ZEITreise im alten \u00c4gyptenVon Katrin SeidelBerliner Zeitung, 31. Oktober 1998Projekt der Todes\u00fcberwindung. Jan Assmann er\u00f6ffnete die Helmholtz-Vorlesung zum Thema ZeitVon Torsten HarmsenOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Morgenpost, 31. Oktober 1998Der Protest der Verg\u00e4nglichkeit. Vom Zeitverst\u00e4ndnis der alten \u00c4gypterVon Gerald WagnerBerliner Zeitung, 15. Juli 1998Gene und Willensfreiheit. Der Mediziner und Genomforscher Jens Reich rechnet damit, da\u00df das Klonen von Menschen gelingen wirdVon Cornelia StolzeOnline-Archiv der Berliner Zeitung",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "pressespiegel-helmholtz-vorlesungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Pressespiegel Helmholtz-Vorlesungen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/pressespiegel-helmholtz-vorlesungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200902/campus/falcke http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200901/mix/korruption http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2008/1224/humboldtuniversittzuberlin/0063/index.html http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200812/mix/ameisen http://www.art-magazin.de/szene/7984/chris_dercon_museumspolitik http://www.podcast.de/episode/781011/Museen_gef%C3%A4hrdet_-_Chris_Dercons_Helmholtz-Vorlesung,_Berlin/ http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200806/campus/dercon http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/1120/wissenschaft/0017/index.html http://www.faz.net/s/RubC17179D529AB4E2BBEDB095D7C41F468/Doc~E4BE8C43FDB404C98A7D543B87F3683C3~ATpl~Ecommon~Scontent.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/0515/feuilleton/0068/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/0127/wissenschaft/0013/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0617/wissenschaft/0132/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/1217/bildungundhochschule/0194/index.html http://www.jungewelt.de/2002/12-16/028.php http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/0521/bildungundhochschule/0203/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/0219/feuilleton/0032/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0527/none/0072/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0626/none/0035/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0506/none/0026/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1031/none/0022/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/0715/none/0034/index.html http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200902/campus/falcke http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200901/mix/korruption http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2008/1224/humboldtuniversittzuberlin/0063/index.html http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200812/mix/ameisen http://www.art-magazin.de/szene/7984/chris_dercon_museumspolitik http://www.podcast.de/episode/781011/Museen_gef%C3%A4hrdet_-_Chris_Dercons_Helmholtz-Vorlesung,_Berlin/ http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200806/campus/dercon http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/1120/wissenschaft/0017/index.html http://www.faz.net/s/RubC17179D529AB4E2BBEDB095D7C41F468/Doc~E4BE8C43FDB404C98A7D543B87F3683C3~ATpl~Ecommon~Scontent.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/0515/feuilleton/0068/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/0127/wissenschaft/0013/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0617/wissenschaft/0132/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/1217/bildungundhochschule/0194/index.html http://www.jungewelt.de/2002/12-16/028.php http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/0521/bildungundhochschule/0203/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/0219/feuilleton/0032/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0527/none/0072/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0626/none/0035/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0506/none/0026/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1031/none/0022/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/0715/none/0034/index.html http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200902/campus/falcke http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200901/mix/korruption http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2008/1224/humboldtuniversittzuberlin/0063/index.html http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200812/mix/ameisen http://www.art-magazin.de/szene/7984/chris_dercon_museumspolitik http://www.podcast.de/episode/781011/Museen_gef%C3%A4hrdet_-_Chris_Dercons_Helmholtz-Vorlesung,_Berlin/ http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200806/campus/dercon http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/1120/wissenschaft/0017/index.html http://www.faz.net/s/RubC17179D529AB4E2BBEDB095D7C41F468/Doc~E4BE8C43FDB404C98A7D543B87F3683C3~ATpl~Ecommon~Scontent.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/0515/feuilleton/0068/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/0127/wissenschaft/0013/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0617/wissenschaft/0132/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/1217/bildungundhochschule/0194/index.html http://www.jungewelt.de/2002/12-16/028.php http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/0521/bildungundhochschule/0203/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/0219/feuilleton/0032/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0527/none/0072/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0626/none/0035/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0506/none/0026/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1031/none/0022/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/0715/none/0034/index.html http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200902/campus/falcke http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200901/mix/korruption http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2008/1224/humboldtuniversittzuberlin/0063/index.html http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200812/mix/ameisen http://www.art-magazin.de/szene/7984/chris_dercon_museumspolitik http://www.podcast.de/episode/781011/Museen_gef%C3%A4hrdet_-_Chris_Dercons_Helmholtz-Vorlesung,_Berlin/ http://www.hu-berlin.de/pr/publikationen/humboldt/200806/campus/dercon http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/1120/wissenschaft/0017/index.html http://www.faz.net/s/RubC17179D529AB4E2BBEDB095D7C41F468/Doc~E4BE8C43FDB404C98A7D543B87F3683C3~ATpl~Ecommon~Scontent.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/0515/feuilleton/0068/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2004/0127/wissenschaft/0013/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0617/wissenschaft/0132/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/1217/bildungundhochschule/0194/index.html http://www.jungewelt.de/2002/12-16/028.php http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/0521/bildungundhochschule/0203/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2002/0219/feuilleton/0032/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0527/none/0072/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0626/none/0035/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0506/none/0026/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1031/none/0022/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/0715/none/0034/index.html"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1812",
        "date": "2001-04-20",
        "body": "VorlesungenFriedrich KittlerMusik und Mathematik II (53 234 / 89001)Di 14-16 SO 22, 411Wolfgang CoyInformatik und Informationsgesellschaft: Grundlagen, Theorie, Kontext (89002)Di 15-17, RUD 25, III 4.08Do 15-17, DOR 24, 610(Teleteaching an beiden Orten)Kommentar\u00dcbung zur VorlesungWolfgang CoyInformatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte, Kontext (89003)Di 17-19, RUD 25, III 4.08Do 17-19, DOR 24, 610(Teleteaching an beiden Orten)\u00dcbungCornelia WeberVerlorene wissenschaftliche Sammlungen der Berliner Universit\u00e4t (89004)Mi 14-16 UL 6, 3031KommentarProseminareBirgit SchneiderInternet-Stricken f\u00fcr Anf\u00e4nger3 Samstagstermine: 12. Mai/ 9. Juni/ 30. Juni, jeweils 10-16 Uhr, UL 6, Raum 3031KommentarPeter BerzMathematische Medientheorie: Grundlagentexte (53 237/89005)Di 12-14 w\u00f6ch SO 22, 411Annette BitschKonzeptionen der Zeit bei Kant und Heidegger (53 238/89006)Do 20-22 SO 22, 411KommentarAngela Fischel, Barbara SegelkenTheorien und Deutungen der Technik: Ein Lekt\u00fcreseminar zum Technikverst\u00e4ndnis im 19. und 20. Jahrhundert(89007)Di 14-16 UL 6, 3031KommentarFriedrich KittlerRadiogeschichte und H\u00f6rspiele (1923-1970) (53 241/89008)Do 14-16 SO 22, 411Ingeborg ReichleKunst und Evolution: Zur Verschr\u00e4nkung von Biotechnologie und neuen Medien in der Kunst der 90er Jahre (89022/53326)Di 12-14 UL 6, Raum 3031KommentarSeminareSven Dierig, Cornelia WeberSammeln, Ordnen, Konservieren: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten (89010)Do 10-12 UL 6, 3031 Beginn: 26.04.KommentarHildegard Fr\u00fcbis, Gabriele WernerChristliche und antike Ikonographie in der Popul\u00e4rkultur. Zitat, \u00dcbernahme, Aneignung von tradierten Bildmustern und ihre Anpassung an den \\&quot;Zeitgeist\\&quot; (53 343/89011)Do 14-18 UL 6, 3031KommentarMarkus KrajewskiKulturgeschichte der Gl\u00fchlampe (89012)Mi 12-14 UL 6, 3031KommentarWolfgang Sch\u00e4ffnerExperiment und Instrument (89013)Das Seminar muss leider entfallen.HauptseminarePeter BerzIm Reich der digitalen Saurier: ENIAC, EDVAC, EDSAC und MARK I (53 244/89014)Do 16-18 SO 22, 411Annette BitschDas Objekt im Surrealismus und in der Psychoanalyse (53 245/89015)Mo 20-22 SO 22, 411KommentarSandrina KhaledMartin Heideggers Schriften zur Technik (89021)MO 12-14 SO 22, 411KommentarChristian KassungKultur und Wissen (III): Chaostheorie (89020)Di 16-18Sophienstr. 22a, Raum 301KommentarSybille Kr\u00e4merWas ist ein Medium? Grundlagentexte der Medientheorie (89016/16083)Do 11-13 FU, Habelschwerder Allee 45KommentarHorst Wenzel, Kati ThiemeVom Symbol zur Messung. Bild, Schrift und Zahl in Mittelalter und Renaissance (52 103/89017)Mo 16-18 MOS, E 02OberseminareJochen Br\u00fcning, Thomas MachoSammeln als Kulturtechnik (53 289/89018)n.V. Block n.V. (Das Vorgespr\u00e4ch findet am Montag, dem 30.04.01, 16.00 Uhr im Raum 3031 statt.)KommentarHorst WenzelZahlen-Denken und Er-Z\u00e4hlen (52 104/89019)Di 16-18 MOS, 124",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenFriedrich KittlerMusik und Mathematik II (53 234 / 89001)Di 14-16 SO 22, 411Wolfgang CoyInformatik und Informationsgesellschaft: Grundlagen, Theorie, Kontext (89002)Di 15-17, RUD 25, III 4.08Do 15-17, DOR 24, 610(Teleteaching an beiden Orten)Kommentar\u00dcbung zur VorlesungWolfgang CoyInformatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte, Kontext (89003)Di 17-19, RUD 25, III 4.08Do 17-19, DOR 24, 610(Teleteaching an beiden Orten)\u00dcbungCornelia WeberVerlorene wissenschaftliche Sammlungen der Berliner Universit\u00e4t (89004)Mi 14-16 UL 6, 3031KommentarProseminareBirgit SchneiderInternet-Stricken f\u00fcr Anf\u00e4nger3 Samstagstermine: 12. Mai/ 9. Juni/ 30. Juni, jeweils 10-16 Uhr, UL 6, Raum 3031KommentarPeter BerzMathematische Medientheorie: Grundlagentexte (53 237/89005)Di 12-14 w\u00f6ch SO 22, 411Annette BitschKonzeptionen der Zeit bei Kant und Heidegger (53 238/89006)Do 20-22 SO 22, 411KommentarAngela Fischel, Barbara SegelkenTheorien und Deutungen der Technik: Ein Lekt\u00fcreseminar zum Technikverst\u00e4ndnis im 19. und 20. Jahrhundert(89007)Di 14-16 UL 6, 3031KommentarFriedrich KittlerRadiogeschichte und H\u00f6rspiele (1923-1970) (53 241/89008)Do 14-16 SO 22, 411Ingeborg ReichleKunst und Evolution: Zur Verschr\u00e4nkung von Biotechnologie und neuen Medien in der Kunst der 90er Jahre (89022/53326)Di 12-14 UL 6, Raum 3031KommentarSeminareSven Dierig, Cornelia WeberSammeln, Ordnen, Konservieren: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten (89010)Do 10-12 UL 6, 3031 Beginn: 26.04.KommentarHildegard Fr\u00fcbis, Gabriele WernerChristliche und antike Ikonographie in der Popul\u00e4rkultur. Zitat, \u00dcbernahme, Aneignung von tradierten Bildmustern und ihre Anpassung an den \\&quot;Zeitgeist\\&quot; (53 343/89011)Do 14-18 UL 6, 3031KommentarMarkus KrajewskiKulturgeschichte der Gl\u00fchlampe (89012)Mi 12-14 UL 6, 3031KommentarWolfgang Sch\u00e4ffnerExperiment und Instrument (89013)Das Seminar muss leider entfallen.HauptseminarePeter BerzIm Reich der digitalen Saurier: ENIAC, EDVAC, EDSAC und MARK I (53 244/89014)Do 16-18 SO 22, 411Annette BitschDas Objekt im Surrealismus und in der Psychoanalyse (53 245/89015)Mo 20-22 SO 22, 411KommentarSandrina KhaledMartin Heideggers Schriften zur Technik (89021)MO 12-14 SO 22, 411KommentarChristian KassungKultur und Wissen (III): Chaostheorie (89020)Di 16-18Sophienstr. 22a, Raum 301KommentarSybille Kr\u00e4merWas ist ein Medium? Grundlagentexte der Medientheorie (89016/16083)Do 11-13 FU, Habelschwerder Allee 45KommentarHorst Wenzel, Kati ThiemeVom Symbol zur Messung. Bild, Schrift und Zahl in Mittelalter und Renaissance (52 103/89017)Mo 16-18 MOS, E 02OberseminareJochen Br\u00fcning, Thomas MachoSammeln als Kulturtechnik (53 289/89018)n.V. Block n.V. (Das Vorgespr\u00e4ch findet am Montag, dem 30.04.01, 16.00 Uhr im Raum 3031 statt.)KommentarHorst WenzelZahlen-Denken und Er-Z\u00e4hlen (52 104/89019)Di 16-18 MOS, 124",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2001",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2001",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2001/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89002 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#stricken https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89022 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89011 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89021 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89020 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89016 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89002 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#stricken https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89022 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89011 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89021 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89020 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89016 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89002 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#stricken https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89022 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89011 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89021 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89020 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89016 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89018 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89002 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#stricken https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89022 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89011 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89012 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89015 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89021 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89020 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89016 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss01#89018"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1266",
        "date": "2016-06-26",
        "body": "ProjekteVermittlung von multimedialer Kompetenz in lehrveranstaltungsbegleitenden Tutorien. Projekt im Rahmen des HU-F\u00f6rderprogramms Neue Medien f\u00fcr Lehre und Forschung(\u00dcbung im WS 03/04 und SS 04)Entwicklung einer exemplarischen Lehreinheit: Multimediatechniken bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen - Theorie und Praxis. Projekt im Rahmen des HU-F\u00f6rderprogramms \\&quot;Multimedia in der Lehre\\&quot; (\u00dcbung im WS 02/03 und SS 03LehrveranstaltungenOrte des Wissens - Theorie und Praxis der Universit\u00e4tssammlungenSeminar (WS 15/16)Objekte des Wissens - Sammeln, Ordnen, DokumentierenSeminar (WS 15/16)Eine Frage der Herkunft. Provenienzforschung in universit\u00e4ren SammlungenSeminar zusammen mit Sarah Elena Link M.A. und Oliver Zauzig M.A. (SS 15)Orte des Wissens - StiftungsarchiveSeminar (SS 15)Orte des Wissens - Zur Theorie und Praxis des ArchivsSeminar zusammen mit Sarah Elena Link M.A. (WS 14/15)Materielle Modelle in der wissenschaftlichen PraxisSeminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (WS 14/15)Ausstellungspraxis II (Mensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung)Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin) und Dipl-Mediengestalter Felix Sattler (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (SS 14)Ausstellungspraxis I (Mensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung)Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin und Dipl-Mediengestalter Felix Sattler (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (WS 13/14)Ausstellungspraxis II (HUMANIMAL - Mythos und Realit\u00e4t)Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin(SS 13)Ausstellungspraxis I (HUMANIMAL - Mythos und Realit\u00e4t)Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin) und Dr. Friederike Kitschen (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (WS 12/13)Universit\u00e4t der Dinge. Zur materiellen Kultur in akademischen SammlungenSeminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (SS 12)Ausstellungsmanagement\u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Friederike Kitschen (SS 12)Wissen kommunizieren. Von der Universit\u00e4t hinein in die GesellschaftKurs zusammen mit Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde, im Rahmen der Managementakademie Koppelsberg II (Sommerakademie der Studienstiftung 2011)Ausstellungskonzeption und -kommunikation\u00dcbung/Seminar zusammen mit Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 11)Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und LehreSeminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (WS 11)Ausstellungsmanagement\u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Friederike Kitschen (SS 11)Sachzeugen gesucht. Instrumente, Apparate und Maschinen in Lehre und ForschungSeminar (SS 11)Ausstellungskonzeption und -kommunikation\u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 10)Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Akademische Museen und SammlungenSeminar (WS 10)Ausstellungsmanagement\u00dcbung (SS 10)Wissenschaftskommunikation: Aktuelle Trends und Strategien Seminar (SS 10)Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und LehreSeminar zusammen mit Udo Andraschke (WS 09)Ausstellungskonzeption und -kommunikation\u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler,Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 09)Wissenschaftskommunikation. Konzepte und Programme zur WissenschaftsvermittlungSeminar (SS 09)Wissens-Dinge. Zur Kontextgebundenheit epistemischer ObjekteSeminar zusammen mit Udo Andraschke (SS 09)Vom Wissen der Dinge. Zur materiellen Kultur der WissenschaftenForschungsseminar (WS 08)Ausstellungskonzeption und -kommunikation\u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler,Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 08)Sammlungen als Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichteForschungsseminar (SS 08)Ontologie und Semantic Web - Technologien und Praktiken der Wissenspr\u00e4sentationSeminar zusammen mit Martin Stricker (SS 08)Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher SammlungenForschungsseminar (WS 07)Ausstellungskonzeption und -kommunikation\u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler,Museum f\u00fcr Naturkunde der Humboldt-Universit\u00e4t (WS 07)Neuroculture. Zur Wissensgeschichte der modernen HirnforschungSeminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 07)Ausstellungsmanagement\u00dcbung (SS 07)Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher SammlungenForschungsseminar (WS 06)Forschen und Lernen am Objekt. Entwicklung eines Ausstellungskonzepts\u00dcbung (WS 06)Die Bildwelten der WeltbilderSeminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 06)Multimedia und Hypermedia\u00dcbung (SS 06) im Rahmen des Bacherlorstudiengangs Bibliotheks- und InformationswissenschaftDie Verk\u00f6rperung des Wissens. Zur Genealogie epistemischer ObjekteSeminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (WS 05)\\&quot;Verbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung\\&quot;. Alte und neue Medien in der Wissenschaft\u00dcbung (WS 05)Wissenschaftliche Sammlungen im Kontext der DisziplinengeschichteSeminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 05)\\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\\&quot;. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t\u00dcbung (SS 05)Zauber des Wissens: Vom Lichtspiel der Laterna Magica zum modernen WissenschaftstheaterSeminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (WS 04)Zeugnisse der Wissenschaft. Spurensuche im Hauptgeb\u00e4ude der Humboldt-Universit\u00e4t\u00dcbung (WS 04)Wissensmanagement mit Neuen Medien\u00dcbung mit begleitendem Tutorium (SS 04)http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/Vorlesungsapparat, Lehr- und Studiensammlung, Museum: Wissenschaftliche Sammlungenin Forschung und LehreSeminar (SS 04)Multimedia-Anwendungen in den Wissenschaften\u00dcbung mit begleitendem Tutorium (WS 03)Technikmuseen, Wissenschaftsmuseen, Science Centers: Popularisierung von Wissenschaft in MuseenSeminar (WS 03)Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen II\u00dcbung mit begleitendem Tutorium (SS 03)Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit II: 'Public Understanding of Science' in Sammlungen und MuseenSeminar zusammen mit Dr. Sven Dierig vom Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte Berlin (SS 03)Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen\u00dcbung mit begleitendem Tutorium (WS 02/03)Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Konzepte der Vermittlung und PopularisierungSeminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (WS 02/03)Die Rolle von Universit\u00e4tssammlungen und -museen im Proze\u00df der Wissensvermittlung\u00dcbung (SS 02)Sammlungen und Museen im InternetSeminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (SS 02)Sammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4ten\u00dcbung (WS 01/02)Sammeln, Ordnen, Konservieren II: Sammlungsreisen und ExpeditionenSeminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (WS 01/02)Verlorene wissenschaftliche Sammlungen der Berliner Universit\u00e4t\u00dcbung (SS 01)Sammeln, Ordnen, Konservieren I: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4tenSeminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (SS 01)Sammeln als Kulturtechnik und Technik der WissenschaftSeminar (WS 00/01)",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ProjekteVermittlung von multimedialer Kompetenz in lehrveranstaltungsbegleitenden Tutorien. Projekt im Rahmen des HU-F\u00f6rderprogramms Neue Medien f\u00fcr Lehre und Forschung(\u00dcbung im WS 03/04 und SS 04)Entwicklung einer exemplarischen Lehreinheit: Multimediatechniken bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen - Theorie und Praxis. Projekt im Rahmen des HU-F\u00f6rderprogramms \\&quot;Multimedia in der Lehre\\&quot; (\u00dcbung im WS 02/03 und SS 03LehrveranstaltungenOrte des Wissens - Theorie und Praxis der Universit\u00e4tssammlungenSeminar (WS 15/16)Objekte des Wissens - Sammeln, Ordnen, DokumentierenSeminar (WS 15/16)Eine Frage der Herkunft. Provenienzforschung in universit\u00e4ren SammlungenSeminar zusammen mit Sarah Elena Link M.A. und Oliver Zauzig M.A. (SS 15)Orte des Wissens - StiftungsarchiveSeminar (SS 15)Orte des Wissens - Zur Theorie und Praxis des ArchivsSeminar zusammen mit Sarah Elena Link M.A. (WS 14/15)Materielle Modelle in der wissenschaftlichen PraxisSeminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (WS 14/15)Ausstellungspraxis II (Mensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung)Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin) und Dipl-Mediengestalter Felix Sattler (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (SS 14)Ausstellungspraxis I (Mensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung)Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin und Dipl-Mediengestalter Felix Sattler (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (WS 13/14)Ausstellungspraxis II (HUMANIMAL - Mythos und Realit\u00e4t)Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin(SS 13)Ausstellungspraxis I (HUMANIMAL - Mythos und Realit\u00e4t)Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin) und Dr. Friederike Kitschen (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (WS 12/13)Universit\u00e4t der Dinge. Zur materiellen Kultur in akademischen SammlungenSeminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (SS 12)Ausstellungsmanagement\u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Friederike Kitschen (SS 12)Wissen kommunizieren. Von der Universit\u00e4t hinein in die GesellschaftKurs zusammen mit Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde, im Rahmen der Managementakademie Koppelsberg II (Sommerakademie der Studienstiftung 2011)Ausstellungskonzeption und -kommunikation\u00dcbung/Seminar zusammen mit Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 11)Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und LehreSeminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (WS 11)Ausstellungsmanagement\u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Friederike Kitschen (SS 11)Sachzeugen gesucht. Instrumente, Apparate und Maschinen in Lehre und ForschungSeminar (SS 11)Ausstellungskonzeption und -kommunikation\u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 10)Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Akademische Museen und SammlungenSeminar (WS 10)Ausstellungsmanagement\u00dcbung (SS 10)Wissenschaftskommunikation: Aktuelle Trends und Strategien Seminar (SS 10)Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und LehreSeminar zusammen mit Udo Andraschke (WS 09)Ausstellungskonzeption und -kommunikation\u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler,Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 09)Wissenschaftskommunikation. Konzepte und Programme zur WissenschaftsvermittlungSeminar (SS 09)Wissens-Dinge. Zur Kontextgebundenheit epistemischer ObjekteSeminar zusammen mit Udo Andraschke (SS 09)Vom Wissen der Dinge. Zur materiellen Kultur der WissenschaftenForschungsseminar (WS 08)Ausstellungskonzeption und -kommunikation\u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler,Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 08)Sammlungen als Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichteForschungsseminar (SS 08)Ontologie und Semantic Web - Technologien und Praktiken der Wissenspr\u00e4sentationSeminar zusammen mit Martin Stricker (SS 08)Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher SammlungenForschungsseminar (WS 07)Ausstellungskonzeption und -kommunikation\u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler,Museum f\u00fcr Naturkunde der Humboldt-Universit\u00e4t (WS 07)Neuroculture. Zur Wissensgeschichte der modernen HirnforschungSeminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 07)Ausstellungsmanagement\u00dcbung (SS 07)Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher SammlungenForschungsseminar (WS 06)Forschen und Lernen am Objekt. Entwicklung eines Ausstellungskonzepts\u00dcbung (WS 06)Die Bildwelten der WeltbilderSeminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 06)Multimedia und Hypermedia\u00dcbung (SS 06) im Rahmen des Bacherlorstudiengangs Bibliotheks- und InformationswissenschaftDie Verk\u00f6rperung des Wissens. Zur Genealogie epistemischer ObjekteSeminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (WS 05)\\&quot;Verbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung\\&quot;. Alte und neue Medien in der Wissenschaft\u00dcbung (WS 05)Wissenschaftliche Sammlungen im Kontext der DisziplinengeschichteSeminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 05)\\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\\&quot;. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t\u00dcbung (SS 05)Zauber des Wissens: Vom Lichtspiel der Laterna Magica zum modernen WissenschaftstheaterSeminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (WS 04)Zeugnisse der Wissenschaft. Spurensuche im Hauptgeb\u00e4ude der Humboldt-Universit\u00e4t\u00dcbung (WS 04)Wissensmanagement mit Neuen Medien\u00dcbung mit begleitendem Tutorium (SS 04)http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/Vorlesungsapparat, Lehr- und Studiensammlung, Museum: Wissenschaftliche Sammlungenin Forschung und LehreSeminar (SS 04)Multimedia-Anwendungen in den Wissenschaften\u00dcbung mit begleitendem Tutorium (WS 03)Technikmuseen, Wissenschaftsmuseen, Science Centers: Popularisierung von Wissenschaft in MuseenSeminar (WS 03)Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen II\u00dcbung mit begleitendem Tutorium (SS 03)Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit II: 'Public Understanding of Science' in Sammlungen und MuseenSeminar zusammen mit Dr. Sven Dierig vom Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte Berlin (SS 03)Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen\u00dcbung mit begleitendem Tutorium (WS 02/03)Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Konzepte der Vermittlung und PopularisierungSeminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (WS 02/03)Die Rolle von Universit\u00e4tssammlungen und -museen im Proze\u00df der Wissensvermittlung\u00dcbung (SS 02)Sammlungen und Museen im InternetSeminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (SS 02)Sammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4ten\u00dcbung (WS 01/02)Sammeln, Ordnen, Konservieren II: Sammlungsreisen und ExpeditionenSeminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (WS 01/02)Verlorene wissenschaftliche Sammlungen der Berliner Universit\u00e4t\u00dcbung (SS 01)Sammeln, Ordnen, Konservieren I: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4tenSeminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (SS 01)Sammeln als Kulturtechnik und Technik der WissenschaftSeminar (WS 00/01)",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehre-cornelia-weber",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehre Cornelia Weber",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehre-cornelia-weber/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.ib.hu-berlin.de/aktuell/news/ss2005/bachelor.htm http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.ib.hu-berlin.de/aktuell/news/ss2005/bachelor.htm http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.ib.hu-berlin.de/aktuell/news/ss2005/bachelor.htm http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.museum.hu-berlin.de/index.html http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.ib.hu-berlin.de/aktuell/news/ss2005/bachelor.htm http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://www.kunstgeschichte.de/reichle/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1405",
        "date": "2016-07-05",
        "body": "Im Jahr 2014 bestand die Themenklasse aus Studierenden mit Hintergr\u00fcnden in Biophysik und Physik, Erziehungswissenschaften, Kulturwissenschaft, Kunst- und Bildgeschichte und Psychologie. Sie setzten eigene Projekte in den Projekten \u00bbAnalogspeicher\u00ab, \u00bbDie Anthropoz\u00e4n K\u00fcche\u00ab, \u00bbExperiment und Beobachtung\u00ab und \u00bbImage Guidance\u00ab.Ver\u00f6ffentlicht wurden die Beitr\u00e4ge der Stipendiat_innen in dem Sammelband \u00bbEntwickeln \u2013 Ordnen \u2013 Messen. Die Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2014\u00ab.Sammelband \u00bbEntwickeln \u2013 Ordnen \u2013 Messen. Die Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2014\u00ab Plakat von der Langen Nacht der Wissenschaften 2015Auflistung Projekte 2014Sebastian K\u00f6the (in Zusammenarbeit mit Max R\u00fctsche): \u00dcber die kritische Wendung merkantiler Ordnungssysteme im Supermarkt. Konzept f\u00fcr eine Intervention.Luca Kunz: Energieb\u00fcndel K\u00fcche.Vergleichende Messungen in den K\u00fcchen verschiedener Verbrauchsstellen.Lisa Gr\u00fctzmacher: Blackbox Kindergarten. Was isst Berlins Generation von morgen?Daniel Paschen (in Zusammenarbeit mit Tom Altenburg): Das Material ist die Botschaft. Stellt die Materialit\u00e4t den Klangspeicher Schallplatte und dessen Inhalt in den Schatten?Tom Altenburg: Digital-zu-analog. Agentenbasiertes Modell \u00fcber die Entstehung einer Schallplattenrille w\u00e4hrend des Laserschneidens einer Platte aus Acrylglas (Polymethylmethacrylat)Philipp Schneider: Faszination Fragmentierung. K\u00f6rperlichkeit, Ber\u00fchrbarkeit und r\u00e4umliche Erfahrbarkeit historischer Wachsmoulagen im Spiegel zeitgen\u00f6ssischer Kunst.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Jahr 2014 bestand die Themenklasse aus Studierenden mit Hintergr\u00fcnden in Biophysik und Physik, Erziehungswissenschaften, Kulturwissenschaft, Kunst- und Bildgeschichte und Psychologie. Sie setzten eigene Projekte in den Projekten \u00bbAnalogspeicher\u00ab, \u00bbDie Anthropoz\u00e4n K\u00fcche\u00ab, \u00bbExperiment und Beobachtung\u00ab und \u00bbImage Guidance\u00ab.Ver\u00f6ffentlicht wurden die Beitr\u00e4ge der Stipendiat_innen in dem Sammelband \u00bbEntwickeln \u2013 Ordnen \u2013 Messen. Die Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2014\u00ab.Sammelband \u00bbEntwickeln \u2013 Ordnen \u2013 Messen. Die Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2014\u00ab Plakat von der Langen Nacht der Wissenschaften 2015Auflistung Projekte 2014Sebastian K\u00f6the (in Zusammenarbeit mit Max R\u00fctsche): \u00dcber die kritische Wendung merkantiler Ordnungssysteme im Supermarkt. Konzept f\u00fcr eine Intervention.Luca Kunz: Energieb\u00fcndel K\u00fcche.Vergleichende Messungen in den K\u00fcchen verschiedener Verbrauchsstellen.Lisa Gr\u00fctzmacher: Blackbox Kindergarten. Was isst Berlins Generation von morgen?Daniel Paschen (in Zusammenarbeit mit Tom Altenburg): Das Material ist die Botschaft. Stellt die Materialit\u00e4t den Klangspeicher Schallplatte und dessen Inhalt in den Schatten?Tom Altenburg: Digital-zu-analog. Agentenbasiertes Modell \u00fcber die Entstehung einer Schallplattenrille w\u00e4hrend des Laserschneidens einer Platte aus Acrylglas (Polymethylmethacrylat)Philipp Schneider: Faszination Fragmentierung. K\u00f6rperlichkeit, Ber\u00fchrbarkeit und r\u00e4umliche Erfahrbarkeit historischer Wachsmoulagen im Spiegel zeitgen\u00f6ssischer Kunst.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "themenklas",
        "slug_en": "https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/normale-seite/bwg_DSptips%202014%20-%20Publikation%20komplett%20Doppelseiten%20144dpi_0.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/normale-seite/bwg_DSptips%202014%20-%20Publikation%20komplett%20Doppelseiten%20144dpi_0.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/normale-seite/bwg_DSptips%202014%20-%20Publikation%20komplett%20Doppelseiten%20144dpi_0.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/normale-seite/bwg_DSptips%202014%20-%20Publikation%20komplett%20Doppelseiten%20144dpi_0.pdf",
        "slug_es": null,
        "title_de": null,
        "title_en": null,
        "title_es": null,
        "url_path_de": null,
        "url_path_en": null,
        "url_path_es": null,
        "main_image_caption": null,
        "main_image_caption_de": null,
        "main_image_caption_en": null,
        "main_image_caption_es": null,
        "gefoerdert_durch_img_id": null,
        "active": null,
        "urls": null
    },
    {
        "page_ptr_id": "se-2014",
        "date": "",
        "body": "",
        "main_image_id": "themenklasse-2014",
        "featured": "",
        "image_carousel": "",
        "body_de": "/home/themenklasse-2014/",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "t",
        "slug_de": "",
        "slug_en": null,
        "slug_es": null,
        "title_de": null,
        "title_en": null,
        "title_es": null,
        "url_path_de": null,
        "url_path_en": null,
        "url_path_es": null,
        "main_image_caption": null,
        "main_image_caption_de": null,
        "main_image_caption_en": null,
        "main_image_caption_es": null,
        "gefoerdert_durch_img_id": null,
        "active": null,
        "urls": null
    },
    {
        "page_ptr_id": "116",
        "date": "2016-04-28",
        "body": "Ausgehend von Anwendungssituationen der medizinischen Praxis sowie vergleichbarer Kontexte untersucht der Schwerpunkt aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive die spezifischen Formen und Einsatzweisen von Bildtechnologien, die zur Unterst\u00fctzung und Anleitung von Operationen eingesetzt und mit diesen verschaltet werden.Schwerpunktleitung:Dr. Matthias Bruhn, Kunst- und BildgeschichteDr. des. Kathrin Friedrich, MedienwissenschaftProf. Dr. John Nyakatura, BiologiePD Dr. Thomas Picht, Medizin ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Ausgehend von Anwendungssituationen der medizinischen Praxis sowie vergleichbarer Kontexte untersucht der Schwerpunkt aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive die spezifischen Formen und Einsatzweisen von Bildtechnologien, die zur Unterst\u00fctzung und Anleitung von Operationen eingesetzt und mit diesen verschaltet werden.Schwerpunktleitung:Dr. Matthias Bruhn, Kunst- und BildgeschichteDr. des. Kathrin Friedrich, MedienwissenschaftProf. Dr. John Nyakatura, BiologiePD Dr. Thomas Picht, Medizin ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schwerpunkt-bild-handlung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Schwerpunkt Bild &#38; Handlung",
        "title_en": "Image and Action",
        "title_es": "Imagen y tratamiento",
        "url_path_de": "/home/schwerpunkt-bild-handlung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1778",
        "date": "2008-10-20",
        "body": "\u00dcbungenDr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia WeberAusstellungskonzeption und -kommunikation 89 002Zeit: Mi 14-16 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.10.08KommentarProseminareFranziska Brons M.A.Wissenschaftliche Photographie 89 003Zeit: Mi 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.10.08KommentarSeminareDr. Stefan LaubeDie Kirche: Heiliger Ort, Wunderkammer und Museum 89 004Zeit: Di 14-16, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 21.10.08KommentarKarsten Heck M.A.Kunstgeschichte digital: studieren im Informationszeitalter 53 381Zeit: Mo 10-12, w\u00f6chentlichRaum: DOR 26, 118Beginn: 20.10.08KommentarSteffen Siegel, M.A.Wie schreibt man Photographie-Geschichte? 89 006Zeit: Di 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 14.10.08KommentarHauptseminareDr. Christian Kassung, Dr. Sebastian Gie\u00dfmannAm Apparat. Ein Telephonseminar 53 226Zeit: Di 16-18, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 0.13Beginn: 21.10.08KommentarForschungsseminareDr. Cornelia WeberVom Wissen der Dinge. Zur materiellen Kultur der Wissenschaften 89 005Zeit: Do 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 23.10.08KommentarTutorienMichael Willenb\u00fccher, Sebastian M\u00fcller\u00bbHands on Linux\u00ab \u2013 Einf\u00fchrung in die Linuxpraxis auf dem Desktop 89 001Zeit: Mi 18-20, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.10.08KommentarDownload VVZ_WiSe_2008/09",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "\u00dcbungenDr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia WeberAusstellungskonzeption und -kommunikation 89 002Zeit: Mi 14-16 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.10.08KommentarProseminareFranziska Brons M.A.Wissenschaftliche Photographie 89 003Zeit: Mi 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.10.08KommentarSeminareDr. Stefan LaubeDie Kirche: Heiliger Ort, Wunderkammer und Museum 89 004Zeit: Di 14-16, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 21.10.08KommentarKarsten Heck M.A.Kunstgeschichte digital: studieren im Informationszeitalter 53 381Zeit: Mo 10-12, w\u00f6chentlichRaum: DOR 26, 118Beginn: 20.10.08KommentarSteffen Siegel, M.A.Wie schreibt man Photographie-Geschichte? 89 006Zeit: Di 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 14.10.08KommentarHauptseminareDr. Christian Kassung, Dr. Sebastian Gie\u00dfmannAm Apparat. Ein Telephonseminar 53 226Zeit: Di 16-18, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 0.13Beginn: 21.10.08KommentarForschungsseminareDr. Cornelia WeberVom Wissen der Dinge. Zur materiellen Kultur der Wissenschaften 89 005Zeit: Do 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 23.10.08KommentarTutorienMichael Willenb\u00fccher, Sebastian M\u00fcller\u00bbHands on Linux\u00ab \u2013 Einf\u00fchrung in die Linuxpraxis auf dem Desktop 89 001Zeit: Mi 18-20, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.10.08KommentarDownload VVZ_WiSe_2008/09",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200809",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wint",
        "title_en": "",
        "title_es": null,
        "url_path_de": null,
        "url_path_en": null,
        "url_path_es": null,
        "main_image_caption": null,
        "main_image_caption_de": null,
        "main_image_caption_en": null,
        "main_image_caption_es": null,
        "gefoerdert_durch_img_id": null,
        "active": null,
        "urls": null
    },
    {
        "page_ptr_id": "ersemester 2008/09",
        "date": "",
        "body": "",
        "main_image_id": "homelehrveranstaltungen-wintersemester-200809",
        "featured": "",
        "image_carousel": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "t",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": null,
        "seo_title_es": null,
        "slug_de": null,
        "slug_en": null,
        "slug_es": null,
        "title_de": null,
        "title_en": null,
        "title_es": null,
        "url_path_de": null,
        "url_path_en": null,
        "url_path_es": null,
        "main_image_caption": null,
        "main_image_caption_de": null,
        "main_image_caption_en": null,
        "main_image_caption_es": null,
        "gefoerdert_durch_img_id": null,
        "active": null,
        "urls": null
    },
    {
        "page_ptr_id": "659",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "bild-handlung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Bild &#38; Handlung",
        "title_en": "Image &#38; Action",
        "title_es": "Imagen &#38; Acto",
        "url_path_de": "/home/bild-handlung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1462",
        "date": "2010-07-07",
        "body": "2010tip Berlin, 20. Mai 2010Humboldt unterwegs: Tradition und ModerneVon der tip-RedaktionOnline-Archiv des tip BerlinBerliner Zeitung, 19. Mai 2010Humboldt-Uni zieht auf Berliner Pl\u00e4tzeVon Torsten HarmsenOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 15. Mai 2010Forscher laden zum Alex und nach SteglitzVon Amory BurchardOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 11. April 2010Latein lernen auf dem Hermannplatz HU-VorlesungenVon Birgit G\u00fcllOnline-Archiv des Tagesspiegels2008Augsburger Allgemeine Zeitung, 17. Juni 2008Einst zog ein Riese \u00fcbers Land. Ausstellung: Flugbl\u00e4tter aus der fr\u00fchen Neuzeit in der UnibibliothekVon Sybille Schiller2007Die Tageszeitung, 30. Januar 2007Zeit f\u00fcr Exzellenz. Interkulturell, interdisziplin\u00e4r - so sollen die Geisteswissenschaften sein. Daf\u00fcr braucht es Freiraum. Und Spa\u00df am Abseitigen. Ein Blick in die PraxisVon Antje KorsmeierOnline-Archiv der tazFrankfurter Allgemeine Zeitung, 5. September 2007Stimmen der V\u00f6lker auf Platten. Gefangene sprechen: Eine Dokumentation zum Berliner Lautarchiv und seinen Sch\u00e4tzen Von Reinhart Meyer-Kalkus2006Frankfurter Allgemeine Zeitung, 18. Januar 2006Verstummen. Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t ist bedrohtVon Karen Kr\u00fcger2005Berliner Zeitung, 15. Dezember 2005Eins mit dem Kochl\u00f6ffel!Von Torsten HarmsenOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 7. Dezember 2005Kein Geld mehr f\u00fcr Kaiser, Kanzler und Kriminelle. Das Lautarchiv ist eine Tonsammlung von Sprachen, Musik sowie von Reden ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten - jetzt soll es geschlossen werdenVon Ralf Sch\u00f6nballBerliner Zeitung, 24. Juni 2005Auf Schatzsuche mit der Maus. Ein neues Online-Portal listet s\u00e4mtliche Sammlungen an deutschen Universit\u00e4ten aufVon Sandra WirschingOnline-Archiv der Berliner ZeitungDie Zeit, 28. April 2005Die Leichen im Keller. Viele Universit\u00e4ten wissen gar nicht, welche Sch\u00e4tze ihre Archive bergen. Zwei Projekte sollen die Sammlungen vor dem Vergessen bewahrenVon Stefanie SchrammOnline-Archiv der Zeit2004Deutschlandfunk, 15. November 2004Vergessen und verschlampt. Die wissenschaftlichen Sammlungen der Universit\u00e4ts-InstituteVon Jens P. RosbachOnline-Archiv des DeutschlandfunksFrankfurter Allgemeine Zeitung, 26. August 2004Beim Alex. Humboldt als EideshelferkauS\u00fcddeutsche Zeitung, 15. Juni 2004Konkurrenz von Bild, Schrift, Zahl. Erfolg: Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wird f\u00fcnf JahreVon Jens BiskyGie\u00dfener Allgemeine, 24. April 2004\u00bbDie absolute Unendlichkeit geh\u00f6rt Gott allein\u00ab. Der Schlosspark von Versailles - Eine Allegorie des Absolutismus? - Die \u00bbTugend der Endlichkeit\u00ab und Ludwig XIV. - Zu einem Berliner Forschungsprojekt Von Josef TutschFr\u00fchneuzeit-Info 1/2, 2004, S. 118-121Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der Welt. Arbeitsgespr\u00e4ch am Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Berlin, 30.-31. J\u00e4nner 2004 Von Elke WernerFrankfurter Allgemeine Zeitung, 3. Februar 2004Der Pi-Faktor. Eine Tagung \u00fcber die Argumentationskraft der BilderVon Viktoria TkaczykS\u00fcddeutsche Zeitung, 1. Februar 2004Im Bildersturm. Eine Tagung zu \u00bbvisuellen Argumentationen\u00ab in BerlinVon Arno OrzessekH-Soz-u-Kult, 30. Januar 2004Tagungsbericht: Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der WeltVon Reinhard WendlerOnline-Bericht bei H-Soz-u-Kult2003Berliner Zeitung, 9. Dezember 2003Wissenschaftsmuseum light. Moderne Science Center popularisieren nicht, sie verflachen - meint der britische Wissenschaftshistoriker Robert FoxVon Nikolaus BernauOnline-Archiv der Berliner ZeitungFrankfurter Allgemeine Zeitung, 26. November 2003Spuren der Dissimulation. Eine Tagung zu Ehren des Kunsthistorikers Martin Warnke Von Niklas MaakFrankfurter Allgemeine Zeitung, 17. September 2003Kalbsauge starrt ins Lymphgef\u00e4\u00dfsystem. Sch\u00e4tze der Wissenschaftsgeschichte: Die Sammlungen der Universit\u00e4ten wiederentdecktVon Bettina ErcheFrankfurter Allgemeine Zeitung, 23. Juli 2003Sammlungsarbeit. Helmholtz-Zentrum wirbt um Kontinuit\u00e4tcslBerliner Zeitung, 21. Juli 2003Herkulesarbeit im Archiv. Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik legte einen Rechenschaftsbericht vor Von Lilo BergOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Zeitung, 14./15. Juni 2003 (Beilage zur Langen Nacht der Wissenschaften)Einblicke in die Schatzkammern der Berliner Universit\u00e4tVon Bettina ErcheOnline-Archiv der Berliner Zeitung2002Frankfurter Allgemeine Zeitung, 7. Mai 2002Die totale Buchhaltung. Die Technokraten der Nazizeit als Wegbereiter: Eine Tagung \u00fcber die Bedeutung der Lochkarte f\u00fcr das globale Computerzeitalter Von Alexander KloseS\u00fcddeutsche Zeitung, 3. Mai 2002Wie man Wissen schafft. Schlendern, Schauen, Staunen oder Das Museum als Rangierbahnhof der Kommunikation - ein Workshop in BerlinVon Arno OrzessekProgramm \u00d6sterreich 1, ORF Wien, 19. Januar 2002K\u00f6rper aus Zahlen - Digitale Bildverarbeitung in der MedizinVon Thomas ThalerManuskript2001S\u00fcddeutsche Zeitung, 2. M\u00e4rz 2001R\u00fcckkehr zum Planet der Affen. Berlin als Schmelztiegel der Erkenntnis: Wie die Trennung von Natur - und Kulturwissenschaften \u00fcberwunden werden sollVon Arno OrzessekLiteraturen, Februar 2001Kein Tag ohne Pr\u00e4parat. Die Wunderkammern des Wissens an der Humboldt-Universit\u00e4tVon Michael HagnerBerliner Zeitung, 8. Januar 2001Chamissos feingliedriger Goldmohn. Vortr\u00e4ge in der \\&quot;Theatrum\\&quot;-Ausstellung der Humboldt-UniVon Sascha NicolaiOnline-Archiv der Berliner Zeitung2000Frankfurter Allgemeine Zeitung, 27. Dezember 2000Von Sachensuchern und W\u00f6rterfindern. Kinder im Theatrum Naturae et Artis: Eine NetzWerk-F\u00fchrung im Martin-Gropius-Bau Von Lothar M\u00fcllerNeues Deutschland, 18. Dezember 2000Weltkenntnis in Vitrinen. Berlins Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet Wunderkammern des WissensVon Peter H. FeistNeue Z\u00fcrcher Zeitung, 16. Dezember 2000Wundersame Wissenschaft. Ein Theater der Natur und Kunst in Berlin Von Uwe Justus WenzelRheinischer Merkur, 15. Dezember 2000Parcours der Neugier. Statuen, Tierpr\u00e4parate, Mineralien, Ger\u00e4te - alte Forscherobjekte der Begierde laden ein zum Betrachten aus der verw\u00f6hnten Sicht von heuteVon Irmela SpelsbergDie Zeit, 14. Dezember 2000Nach der Walpurgisnacht. Sachlich, schaurig, sch\u00f6n. Die Berliner Wissenschaftssammlungen in einer spektakul\u00e4ren Ausstellung Von Gustav SeibtOnline-Archiv der ZeitFrankfurter Rundschau, 12. Dezember 2000Kopfgeburten und besessene Sch\u00e4del. \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;: Wunderkammern des Wissens im Berliner Gropius-Bau Von Martina MeisterFrankfurter Allgemeine, 11. Dezember 2000Was ist eine Dampfmaschine? Da stellen wir uns mal ganz klug. Der Modellbau ist der Anfang der Wissenschaft, die Sammlung ihr Ende: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet ihre SchatzkammernVon J\u00fcrgen KaubeFrankfurter Allgemeine (Berliner Seiten), 11. Dezember 2000SchatzgebermkS\u00fcddeutsche Zeitung, 11. Dezember 2000Diese obskuren Objekte der Begierde. Ein Theater der Natur und Kunst: Im Berliner Gropius-Bau zeigt die Humboldt-Universit\u00e4t die Wunderkammern des Wissens Von Harald EggebrechtBerliner Zeitung, 9. Dezember 2000Jetzt entdecke ich was! Ein Museum f\u00fcr Jungs und Professoren: Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t im Gropius-Bau Von Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 9. Dezember 2000J\u00e4ger, Sammler, Wissenschaftler. Wunderkammern der Natur - ausgestellt im Berliner Martin-Gropius-BauVon Hartmut Wewetzerdie tageszeitung, 9. Dezember 2000In der Wunderkammer des Wissens. Die morgen beginnende Ausstellung Theatrum naturae et artis im Gropius-Bau zeigt Objekte aus gro\u00dfen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t Von Philipp GesslerDie Welt, 9. Dezember 2000Zur\u00fcck zum Erbe der Wissenschaft. Die Berliner Ausstellung Theatrum naturae et artis pr\u00e4sentiert die Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t und l\u00e4utet das Ende der inszenierten Gro\u00dfausstellungen ein Von Matthias KamannBerliner Morgenpost, 9. Dezember 2000Angenehm leer. Und trotzdem voller \u00dcberraschungen: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet im Gropius-Bau ihre Wunderkammern des Wissens: Griechische Skulpturen stehen neben dem anatomischen Lehrmodell und dem Skelett eine \\&quot;Langen Kerls\\&quot;Von Anke-Sophie MeyerFrankfurter Allgemeine Zeitung, 28. Juni 2000Im Kulturalienkabinett. In Berlin wurde das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet Von J\u00fcrgen KaubeBerliner Zeitung, 23. Juni 2000An der Grenze. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wurde er\u00f6ffnet Von Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner Zeitungdie tageszeitung, 23. Juni 2000Helmholtz-Zentrum. Brahms vs. MP3WBGBerliner Morgenpost, 23. Juni 2000An der Schnittstelle von Natur- und Geisteswissenschaften Von Horst ChristiansHumboldt, 20. Juli 2000Helmholtz zu Ehren. Am 21. Juni 2000 wurde das interdisziplin\u00e4re Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik feierlich er\u00f6ffnet Von Christian GehlhaarBerliner Zeitung, 11. Mai 2000Archiv des vermessenen Menschen. Ringvorlesung an der HU: Bewahren und VermittelnVon Kai MichaelBerliner Zeitung, 19. Januar 2000Auf Edison-Phonographen gerettet. Bewahren und Sammeln: Historische Tondokumente im Phonogrammarchiv und LautarchivVon Meret ForsterOnline-Archiv der ZeitBerliner \u00c4rzte, Januar 2000Die verborgenen Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4tVon Rosemarie Stein1999Der Tagesspiegel, 20. Oktober 1999Historische Sammlungen werden vernetzt. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet f\u00fcr die Forscher neue WegeVon Nicholas K\u00f6rberBerliner Morgenpost, 18. September 1999Mathematiker auf Schatzsuche. Das neue \\&quot;Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\\&quot; an der HUVon Horst ChristiansUnAufgefordert, Juli 1999Satzung folgt sp\u00e4ter. Jochen Br\u00fcning und Horst Bredekamp gr\u00fcnden ein Zentrum f\u00fcr KulturtechnikjotBerliner Zeitung, 22. Juni 1999Ausgestorbene Sprachen, auf Schellack gepre\u00dft. Die Humboldt-Universit\u00e4t l\u00e4\u00dft ihr 8000 Beispiele umfassenden Lautarchiv digitalisierenVon Susanne BalthasarOnline-Archiv der Berliner ZeitungRadio Kultur, SFB, 22. Juni 1999Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4tVon Josefine JanertDie Zeit, 12. Mai 1999Die Humboldts kommen! Berlins erste Universit\u00e4t entdeckt die Vergangenheit f\u00fcr ein ZukunftsprojektVon Petra KipphoffOnline-Archiv der ZeitBerliner Zeitung, 12. Mai 1999Erstarrtes Leben. In einem Berliner B\u00fcroschrank schlummern Reste einer einst gro\u00dfen Wachsmodell-SammlungVon Bernd Pl\u00fcmperOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 11. Mai 1999\\&quot;Computer sind Informationsvernichter\\&quot;. An der Humboldt-Universit\u00e4t entsteht ein Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik Von Tom HeithoffDer Tagesspiegel, 11. Mai 1999Bobo und Soso von der Schellackplatte. Campus-Entdeckungen: Im Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t lagern exotische Tonaufnahmen aus der VergangenheitVon Josefine JanertBerliner Zeitung, 11. Mai 1999Im Auge des Geistes. Ein Symposium des noch nicht gegr\u00fcndeten Zentrums f\u00fcr KulturtechnikVon Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner ZeitungHumboldt-Zeitung, 21. Januar 1999Die Sammlungen der Universit\u00e4tHumboldt-Zeitung, 21. Januar 1999Die \\&quot;Platten-Sammlung\\&quot;Von Katrin Seidel1998UnAufgefordert, Dezember 1998Virtuelles Musuem. Die Sammlungen der Universit\u00e4t werden multimedial zug\u00e4ngig gemachtbajagDer Tagesspiegel, 27. November 1998Zwischen Olymp und Hades. Wie macht man universit\u00e4re Traditionen, und wer sucht die besten Gelehrten aus? Votrag an der HUVon Ingo BachBerliner Morgenpost, 31. Oktober 1998Antike Helden stehen Schlange. Datenbank f\u00fcr die HU-Sammlungen in PlanungVon Andreas VuckovicDer Tagesspiegel, 30. Oktober 1998Die 99 Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t. Hochschuleigene Sammlungen werden erschlossenVon Rosemarie SteinBerliner Zeitung, 27. Oktober 1998Ein Experte f\u00fcrs Schuhwerk von Tieren. Siegfried Schendel hat jahrzehntelang die Hipposandalen-Sammlung der Humboldt-Universit\u00e4t betreutOnline-Archiv der Berliner Zeitung1997WDR-Fernsehen, 20. Mai 1997Fundst\u00fccke. Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4tVon Edith GerhardsFrankfurter Allgemeine Zeitung, 8. M\u00e4rz 1997Bei Humboldts unterm Teppich. Die Berliner Universit\u00e4t entdeckt ihre Sch\u00e4tzeVon Heinrich Wefing",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2010tip Berlin, 20. Mai 2010Humboldt unterwegs: Tradition und ModerneVon der tip-RedaktionOnline-Archiv des tip BerlinBerliner Zeitung, 19. Mai 2010Humboldt-Uni zieht auf Berliner Pl\u00e4tzeVon Torsten HarmsenOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 15. Mai 2010Forscher laden zum Alex und nach SteglitzVon Amory BurchardOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 11. April 2010Latein lernen auf dem Hermannplatz HU-VorlesungenVon Birgit G\u00fcllOnline-Archiv des Tagesspiegels2008Augsburger Allgemeine Zeitung, 17. Juni 2008Einst zog ein Riese \u00fcbers Land. Ausstellung: Flugbl\u00e4tter aus der fr\u00fchen Neuzeit in der UnibibliothekVon Sybille Schiller2007Die Tageszeitung, 30. Januar 2007Zeit f\u00fcr Exzellenz. Interkulturell, interdisziplin\u00e4r - so sollen die Geisteswissenschaften sein. Daf\u00fcr braucht es Freiraum. Und Spa\u00df am Abseitigen. Ein Blick in die PraxisVon Antje KorsmeierOnline-Archiv der tazFrankfurter Allgemeine Zeitung, 5. September 2007Stimmen der V\u00f6lker auf Platten. Gefangene sprechen: Eine Dokumentation zum Berliner Lautarchiv und seinen Sch\u00e4tzen Von Reinhart Meyer-Kalkus2006Frankfurter Allgemeine Zeitung, 18. Januar 2006Verstummen. Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t ist bedrohtVon Karen Kr\u00fcger2005Berliner Zeitung, 15. Dezember 2005Eins mit dem Kochl\u00f6ffel!Von Torsten HarmsenOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 7. Dezember 2005Kein Geld mehr f\u00fcr Kaiser, Kanzler und Kriminelle. Das Lautarchiv ist eine Tonsammlung von Sprachen, Musik sowie von Reden ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten - jetzt soll es geschlossen werdenVon Ralf Sch\u00f6nballBerliner Zeitung, 24. Juni 2005Auf Schatzsuche mit der Maus. Ein neues Online-Portal listet s\u00e4mtliche Sammlungen an deutschen Universit\u00e4ten aufVon Sandra WirschingOnline-Archiv der Berliner ZeitungDie Zeit, 28. April 2005Die Leichen im Keller. Viele Universit\u00e4ten wissen gar nicht, welche Sch\u00e4tze ihre Archive bergen. Zwei Projekte sollen die Sammlungen vor dem Vergessen bewahrenVon Stefanie SchrammOnline-Archiv der Zeit2004Deutschlandfunk, 15. November 2004Vergessen und verschlampt. Die wissenschaftlichen Sammlungen der Universit\u00e4ts-InstituteVon Jens P. RosbachOnline-Archiv des DeutschlandfunksFrankfurter Allgemeine Zeitung, 26. August 2004Beim Alex. Humboldt als EideshelferkauS\u00fcddeutsche Zeitung, 15. Juni 2004Konkurrenz von Bild, Schrift, Zahl. Erfolg: Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wird f\u00fcnf JahreVon Jens BiskyGie\u00dfener Allgemeine, 24. April 2004\u00bbDie absolute Unendlichkeit geh\u00f6rt Gott allein\u00ab. Der Schlosspark von Versailles - Eine Allegorie des Absolutismus? - Die \u00bbTugend der Endlichkeit\u00ab und Ludwig XIV. - Zu einem Berliner Forschungsprojekt Von Josef TutschFr\u00fchneuzeit-Info 1/2, 2004, S. 118-121Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der Welt. Arbeitsgespr\u00e4ch am Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Berlin, 30.-31. J\u00e4nner 2004 Von Elke WernerFrankfurter Allgemeine Zeitung, 3. Februar 2004Der Pi-Faktor. Eine Tagung \u00fcber die Argumentationskraft der BilderVon Viktoria TkaczykS\u00fcddeutsche Zeitung, 1. Februar 2004Im Bildersturm. Eine Tagung zu \u00bbvisuellen Argumentationen\u00ab in BerlinVon Arno OrzessekH-Soz-u-Kult, 30. Januar 2004Tagungsbericht: Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der WeltVon Reinhard WendlerOnline-Bericht bei H-Soz-u-Kult2003Berliner Zeitung, 9. Dezember 2003Wissenschaftsmuseum light. Moderne Science Center popularisieren nicht, sie verflachen - meint der britische Wissenschaftshistoriker Robert FoxVon Nikolaus BernauOnline-Archiv der Berliner ZeitungFrankfurter Allgemeine Zeitung, 26. November 2003Spuren der Dissimulation. Eine Tagung zu Ehren des Kunsthistorikers Martin Warnke Von Niklas MaakFrankfurter Allgemeine Zeitung, 17. September 2003Kalbsauge starrt ins Lymphgef\u00e4\u00dfsystem. Sch\u00e4tze der Wissenschaftsgeschichte: Die Sammlungen der Universit\u00e4ten wiederentdecktVon Bettina ErcheFrankfurter Allgemeine Zeitung, 23. Juli 2003Sammlungsarbeit. Helmholtz-Zentrum wirbt um Kontinuit\u00e4tcslBerliner Zeitung, 21. Juli 2003Herkulesarbeit im Archiv. Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik legte einen Rechenschaftsbericht vor Von Lilo BergOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Zeitung, 14./15. Juni 2003 (Beilage zur Langen Nacht der Wissenschaften)Einblicke in die Schatzkammern der Berliner Universit\u00e4tVon Bettina ErcheOnline-Archiv der Berliner Zeitung2002Frankfurter Allgemeine Zeitung, 7. Mai 2002Die totale Buchhaltung. Die Technokraten der Nazizeit als Wegbereiter: Eine Tagung \u00fcber die Bedeutung der Lochkarte f\u00fcr das globale Computerzeitalter Von Alexander KloseS\u00fcddeutsche Zeitung, 3. Mai 2002Wie man Wissen schafft. Schlendern, Schauen, Staunen oder Das Museum als Rangierbahnhof der Kommunikation - ein Workshop in BerlinVon Arno OrzessekProgramm \u00d6sterreich 1, ORF Wien, 19. Januar 2002K\u00f6rper aus Zahlen - Digitale Bildverarbeitung in der MedizinVon Thomas ThalerManuskript2001S\u00fcddeutsche Zeitung, 2. M\u00e4rz 2001R\u00fcckkehr zum Planet der Affen. Berlin als Schmelztiegel der Erkenntnis: Wie die Trennung von Natur - und Kulturwissenschaften \u00fcberwunden werden sollVon Arno OrzessekLiteraturen, Februar 2001Kein Tag ohne Pr\u00e4parat. Die Wunderkammern des Wissens an der Humboldt-Universit\u00e4tVon Michael HagnerBerliner Zeitung, 8. Januar 2001Chamissos feingliedriger Goldmohn. Vortr\u00e4ge in der \\&quot;Theatrum\\&quot;-Ausstellung der Humboldt-UniVon Sascha NicolaiOnline-Archiv der Berliner Zeitung2000Frankfurter Allgemeine Zeitung, 27. Dezember 2000Von Sachensuchern und W\u00f6rterfindern. Kinder im Theatrum Naturae et Artis: Eine NetzWerk-F\u00fchrung im Martin-Gropius-Bau Von Lothar M\u00fcllerNeues Deutschland, 18. Dezember 2000Weltkenntnis in Vitrinen. Berlins Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet Wunderkammern des WissensVon Peter H. FeistNeue Z\u00fcrcher Zeitung, 16. Dezember 2000Wundersame Wissenschaft. Ein Theater der Natur und Kunst in Berlin Von Uwe Justus WenzelRheinischer Merkur, 15. Dezember 2000Parcours der Neugier. Statuen, Tierpr\u00e4parate, Mineralien, Ger\u00e4te - alte Forscherobjekte der Begierde laden ein zum Betrachten aus der verw\u00f6hnten Sicht von heuteVon Irmela SpelsbergDie Zeit, 14. Dezember 2000Nach der Walpurgisnacht. Sachlich, schaurig, sch\u00f6n. Die Berliner Wissenschaftssammlungen in einer spektakul\u00e4ren Ausstellung Von Gustav SeibtOnline-Archiv der ZeitFrankfurter Rundschau, 12. Dezember 2000Kopfgeburten und besessene Sch\u00e4del. \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;: Wunderkammern des Wissens im Berliner Gropius-Bau Von Martina MeisterFrankfurter Allgemeine, 11. Dezember 2000Was ist eine Dampfmaschine? Da stellen wir uns mal ganz klug. Der Modellbau ist der Anfang der Wissenschaft, die Sammlung ihr Ende: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet ihre SchatzkammernVon J\u00fcrgen KaubeFrankfurter Allgemeine (Berliner Seiten), 11. Dezember 2000SchatzgebermkS\u00fcddeutsche Zeitung, 11. Dezember 2000Diese obskuren Objekte der Begierde. Ein Theater der Natur und Kunst: Im Berliner Gropius-Bau zeigt die Humboldt-Universit\u00e4t die Wunderkammern des Wissens Von Harald EggebrechtBerliner Zeitung, 9. Dezember 2000Jetzt entdecke ich was! Ein Museum f\u00fcr Jungs und Professoren: Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t im Gropius-Bau Von Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 9. Dezember 2000J\u00e4ger, Sammler, Wissenschaftler. Wunderkammern der Natur - ausgestellt im Berliner Martin-Gropius-BauVon Hartmut Wewetzerdie tageszeitung, 9. Dezember 2000In der Wunderkammer des Wissens. Die morgen beginnende Ausstellung Theatrum naturae et artis im Gropius-Bau zeigt Objekte aus gro\u00dfen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t Von Philipp GesslerDie Welt, 9. Dezember 2000Zur\u00fcck zum Erbe der Wissenschaft. Die Berliner Ausstellung Theatrum naturae et artis pr\u00e4sentiert die Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t und l\u00e4utet das Ende der inszenierten Gro\u00dfausstellungen ein Von Matthias KamannBerliner Morgenpost, 9. Dezember 2000Angenehm leer. Und trotzdem voller \u00dcberraschungen: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet im Gropius-Bau ihre Wunderkammern des Wissens: Griechische Skulpturen stehen neben dem anatomischen Lehrmodell und dem Skelett eine \\&quot;Langen Kerls\\&quot;Von Anke-Sophie MeyerFrankfurter Allgemeine Zeitung, 28. Juni 2000Im Kulturalienkabinett. In Berlin wurde das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet Von J\u00fcrgen KaubeBerliner Zeitung, 23. Juni 2000An der Grenze. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wurde er\u00f6ffnet Von Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner Zeitungdie tageszeitung, 23. Juni 2000Helmholtz-Zentrum. Brahms vs. MP3WBGBerliner Morgenpost, 23. Juni 2000An der Schnittstelle von Natur- und Geisteswissenschaften Von Horst ChristiansHumboldt, 20. Juli 2000Helmholtz zu Ehren. Am 21. Juni 2000 wurde das interdisziplin\u00e4re Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik feierlich er\u00f6ffnet Von Christian GehlhaarBerliner Zeitung, 11. Mai 2000Archiv des vermessenen Menschen. Ringvorlesung an der HU: Bewahren und VermittelnVon Kai MichaelBerliner Zeitung, 19. Januar 2000Auf Edison-Phonographen gerettet. Bewahren und Sammeln: Historische Tondokumente im Phonogrammarchiv und LautarchivVon Meret ForsterOnline-Archiv der ZeitBerliner \u00c4rzte, Januar 2000Die verborgenen Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4tVon Rosemarie Stein1999Der Tagesspiegel, 20. Oktober 1999Historische Sammlungen werden vernetzt. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet f\u00fcr die Forscher neue WegeVon Nicholas K\u00f6rberBerliner Morgenpost, 18. September 1999Mathematiker auf Schatzsuche. Das neue \\&quot;Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\\&quot; an der HUVon Horst ChristiansUnAufgefordert, Juli 1999Satzung folgt sp\u00e4ter. Jochen Br\u00fcning und Horst Bredekamp gr\u00fcnden ein Zentrum f\u00fcr KulturtechnikjotBerliner Zeitung, 22. Juni 1999Ausgestorbene Sprachen, auf Schellack gepre\u00dft. Die Humboldt-Universit\u00e4t l\u00e4\u00dft ihr 8000 Beispiele umfassenden Lautarchiv digitalisierenVon Susanne BalthasarOnline-Archiv der Berliner ZeitungRadio Kultur, SFB, 22. Juni 1999Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4tVon Josefine JanertDie Zeit, 12. Mai 1999Die Humboldts kommen! Berlins erste Universit\u00e4t entdeckt die Vergangenheit f\u00fcr ein ZukunftsprojektVon Petra KipphoffOnline-Archiv der ZeitBerliner Zeitung, 12. Mai 1999Erstarrtes Leben. In einem Berliner B\u00fcroschrank schlummern Reste einer einst gro\u00dfen Wachsmodell-SammlungVon Bernd Pl\u00fcmperOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 11. Mai 1999\\&quot;Computer sind Informationsvernichter\\&quot;. An der Humboldt-Universit\u00e4t entsteht ein Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik Von Tom HeithoffDer Tagesspiegel, 11. Mai 1999Bobo und Soso von der Schellackplatte. Campus-Entdeckungen: Im Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t lagern exotische Tonaufnahmen aus der VergangenheitVon Josefine JanertBerliner Zeitung, 11. Mai 1999Im Auge des Geistes. Ein Symposium des noch nicht gegr\u00fcndeten Zentrums f\u00fcr KulturtechnikVon Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner ZeitungHumboldt-Zeitung, 21. Januar 1999Die Sammlungen der Universit\u00e4tHumboldt-Zeitung, 21. Januar 1999Die \\&quot;Platten-Sammlung\\&quot;Von Katrin Seidel1998UnAufgefordert, Dezember 1998Virtuelles Musuem. Die Sammlungen der Universit\u00e4t werden multimedial zug\u00e4ngig gemachtbajagDer Tagesspiegel, 27. November 1998Zwischen Olymp und Hades. Wie macht man universit\u00e4re Traditionen, und wer sucht die besten Gelehrten aus? Votrag an der HUVon Ingo BachBerliner Morgenpost, 31. Oktober 1998Antike Helden stehen Schlange. Datenbank f\u00fcr die HU-Sammlungen in PlanungVon Andreas VuckovicDer Tagesspiegel, 30. Oktober 1998Die 99 Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t. Hochschuleigene Sammlungen werden erschlossenVon Rosemarie SteinBerliner Zeitung, 27. Oktober 1998Ein Experte f\u00fcrs Schuhwerk von Tieren. Siegfried Schendel hat jahrzehntelang die Hipposandalen-Sammlung der Humboldt-Universit\u00e4t betreutOnline-Archiv der Berliner Zeitung1997WDR-Fernsehen, 20. Mai 1997Fundst\u00fccke. Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4tVon Edith GerhardsFrankfurter Allgemeine Zeitung, 8. M\u00e4rz 1997Bei Humboldts unterm Teppich. Die Berliner Universit\u00e4t entdeckt ihre Sch\u00e4tzeVon Heinrich Wefing",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "pressespiegel-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Pressespiegel Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/pressespiegel-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.tip-berlin.de/kultur-und-freizeit-stadtleben-und-leute-locations-az/humboldt-unterwegs-tradition-und-moderne http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2010/0519/berlin/0121/index.html http://www.tagesspiegel.de/berlin/stadtleben/forscher-laden-zum-alex-und-nach-steglitz/1838708.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/latein-lernen-auf-dem-hermannplatz-hu-vorlesungen/1785646.html http://www.taz.de/index.php?id=archivseite&#38;dig=2007/01/30/a0178 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/1215/feuilleton/0054/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/0624/wissenschaft/0002/index.html http://www.zeit.de/2005/18/Sammlungen_Universit_8at http://www.dradio.de/dlf/sendungen/campus/321565/ http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/tagungsberichte/id=401 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0721/wissenschaft/0042/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0614/none/0115/index.html http://matrix.orf.at/bkframe/030119_1.htm http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2001/0108/none/0030/index.html http://www.zeit.de/2000/51/200051_theatrum.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/1209/none/0011/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0623/none/0006/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0119/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0622/none/0067/index.html http://www.zeit.de/1999/20/199920.humboldt_1_.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0512/none/0010/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0511/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1027/none/0042/index.html http://www.tip-berlin.de/kultur-und-freizeit-stadtleben-und-leute-locations-az/humboldt-unterwegs-tradition-und-moderne http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2010/0519/berlin/0121/index.html http://www.tagesspiegel.de/berlin/stadtleben/forscher-laden-zum-alex-und-nach-steglitz/1838708.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/latein-lernen-auf-dem-hermannplatz-hu-vorlesungen/1785646.html http://www.taz.de/index.php?id=archivseite&#38;dig=2007/01/30/a0178 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/1215/feuilleton/0054/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/0624/wissenschaft/0002/index.html http://www.zeit.de/2005/18/Sammlungen_Universit_8at http://www.dradio.de/dlf/sendungen/campus/321565/ http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/tagungsberichte/id=401 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0721/wissenschaft/0042/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0614/none/0115/index.html http://matrix.orf.at/bkframe/030119_1.htm http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2001/0108/none/0030/index.html http://www.zeit.de/2000/51/200051_theatrum.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/1209/none/0011/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0623/none/0006/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0119/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0622/none/0067/index.html http://www.zeit.de/1999/20/199920.humboldt_1_.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0512/none/0010/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0511/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1027/none/0042/index.html http://www.tip-berlin.de/kultur-und-freizeit-stadtleben-und-leute-locations-az/humboldt-unterwegs-tradition-und-moderne http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2010/0519/berlin/0121/index.html http://www.tagesspiegel.de/berlin/stadtleben/forscher-laden-zum-alex-und-nach-steglitz/1838708.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/latein-lernen-auf-dem-hermannplatz-hu-vorlesungen/1785646.html http://www.taz.de/index.php?id=archivseite&#38;dig=2007/01/30/a0178 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/1215/feuilleton/0054/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/0624/wissenschaft/0002/index.html http://www.zeit.de/2005/18/Sammlungen_Universit_8at http://www.dradio.de/dlf/sendungen/campus/321565/ http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/tagungsberichte/id=401 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0721/wissenschaft/0042/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0614/none/0115/index.html http://matrix.orf.at/bkframe/030119_1.htm http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2001/0108/none/0030/index.html http://www.zeit.de/2000/51/200051_theatrum.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/1209/none/0011/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0623/none/0006/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0119/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0622/none/0067/index.html http://www.zeit.de/1999/20/199920.humboldt_1_.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0512/none/0010/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0511/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1027/none/0042/index.html http://www.tip-berlin.de/kultur-und-freizeit-stadtleben-und-leute-locations-az/humboldt-unterwegs-tradition-und-moderne http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2010/0519/berlin/0121/index.html http://www.tagesspiegel.de/berlin/stadtleben/forscher-laden-zum-alex-und-nach-steglitz/1838708.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/latein-lernen-auf-dem-hermannplatz-hu-vorlesungen/1785646.html http://www.taz.de/index.php?id=archivseite&#38;dig=2007/01/30/a0178 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/1215/feuilleton/0054/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/0624/wissenschaft/0002/index.html http://www.zeit.de/2005/18/Sammlungen_Universit_8at http://www.dradio.de/dlf/sendungen/campus/321565/ http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/tagungsberichte/id=401 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0721/wissenschaft/0042/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0614/none/0115/index.html http://matrix.orf.at/bkframe/030119_1.htm http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2001/0108/none/0030/index.html http://www.zeit.de/2000/51/200051_theatrum.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/1209/none/0011/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0623/none/0006/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0119/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0622/none/0067/index.html http://www.zeit.de/1999/20/199920.humboldt_1_.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0512/none/0010/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0511/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1027/none/0042/index.html"
    },
    {
        "page_ptr_id": "640",
        "date": "2016-05-28",
        "body": "Im Tonlabor ist ein schallged\u00e4mmter Arbeitsplatz mit optimierter Raumakustik f\u00fcr Audioaufnahmen, Audio Editing, Broadcasting und Multimedia-Anwendungen darstellt. Eine Studiobox erm\u00f6glicht Sprach- und Tonaufnahmen, und steht allen Cluster-Mitgliedern offen. Im selben Raum sind auch Videoschnittpl\u00e4tze eingerichtet.",
        "main_image_id": "553",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Tonlabor ist ein schallged\u00e4mmter Arbeitsplatz mit optimierter Raumakustik f\u00fcr Audioaufnahmen, Audio Editing, Broadcasting und Multimedia-Anwendungen darstellt. Eine Studiobox erm\u00f6glicht Sprach- und Tonaufnahmen, und steht allen Cluster-Mitgliedern offen. Im selben Raum sind auch Videoschnittpl\u00e4tze eingerichtet.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "tonlabor",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tonlabor",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/tonlabor/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1312",
        "date": "2015-09-27",
        "body": "2015Abendschau vom 3.6.Tieranatomisches Theater: experimentelle Werke mit Insekten aus dem Museum f\u00fcr NaturkundeDer Tagesspiegel vom 3.6. Online-ArchivSiebdruck mit RinderbandwurmVon Fabian Federl 2013BAUNETZWOCHE, 1. M\u00e4rz 2013Entstaubtes JuwelAuszug aus BAUNETZWOCHE #3092012Berliner \u00c4rzte, Jg. 49, 12/2012Trichinentempel \u2013 wachgek\u00fcsstVon R. SteinOnline-Archiv der Berliner \u00c4rztecampus.leben, 14. November 2012Erwacht aus siebenj\u00e4hrigem Dornr\u00f6schenschlafVon Gisela Grosscampus.leben - das Online-Magazin der FU-BerlinYouTube-Kanal der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 5. November 2012Video-Beitrag zur Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters:architekten 24, 26. Oktober 2012Tieranatomisches Theater Berlin. Wiederherrichtung des Baus von Carl Gotthard Langhans abgeschlossen / Ausstellung zur Geschichte des Geb\u00e4udes und seiner SanierungNews/DenkmalpflegeFrankfurter Allgemeine Zeitung, 17. Oktober 2012Die Sch\u00e4delst\u00e4tte des sezierendend Geistes. Restaurierte Preu\u00dfenkunst: Das Tieranatomische Theater von Carl Gotthard LanghansVon Regina M\u00f6nchDer Tagesspiegel, 16. Oktober 2012Anatomisches Theater wiederer\u00f6ffnetVon Sarah SchaschekOnline-Archiv des TagesspiegelsBerliner Zeitung, 16. Oktober 2012Konzerte im Trichinentempel. Das Tieranatomische Theater der Humboldt-Universit\u00e4t er\u00f6ffnet nach Restaurierung als AusstellungsvillaVon Silvia PerdoniOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Kurier, 16. Oktober 2012Vorhang auf im Anatomie-TheaterOnline-Archiv des Berliner KuriersFotos von der Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters am 15. Oktober 2012Mediathek der Humboldt-Universit\u00e4tDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012Amphitheater f\u00fcr die WissenschaftVon Jens-Oliver KempOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012Zum Respekt gegen\u00fcber unseren Vorfahren erzogenOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012(Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013)Die Universit\u00e4t bekommt eine neue B\u00fchne. Im sanierten Geb\u00e4ude will die HU zeigen, was Forscher und Studierende erarbeitet habenVon Jochen HennigOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012(Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013)Ro\u00df\u00e4rzte und Science Fiction. Eine Ausstellung zeigt die wechselvolle Geschichte des \u00fcber 200 Jahre alten Geb\u00e4udesVon Ljiljana NikolicOnline-Archiv des Tagesspiegels",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2015Abendschau vom 3.6.Tieranatomisches Theater: experimentelle Werke mit Insekten aus dem Museum f\u00fcr NaturkundeDer Tagesspiegel vom 3.6. Online-ArchivSiebdruck mit RinderbandwurmVon Fabian Federl 2013BAUNETZWOCHE, 1. M\u00e4rz 2013Entstaubtes JuwelAuszug aus BAUNETZWOCHE #3092012Berliner \u00c4rzte, Jg. 49, 12/2012Trichinentempel \u2013 wachgek\u00fcsstVon R. SteinOnline-Archiv der Berliner \u00c4rztecampus.leben, 14. November 2012Erwacht aus siebenj\u00e4hrigem Dornr\u00f6schenschlafVon Gisela Grosscampus.leben - das Online-Magazin der FU-BerlinYouTube-Kanal der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 5. November 2012Video-Beitrag zur Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters:architekten 24, 26. Oktober 2012Tieranatomisches Theater Berlin. Wiederherrichtung des Baus von Carl Gotthard Langhans abgeschlossen / Ausstellung zur Geschichte des Geb\u00e4udes und seiner SanierungNews/DenkmalpflegeFrankfurter Allgemeine Zeitung, 17. Oktober 2012Die Sch\u00e4delst\u00e4tte des sezierendend Geistes. Restaurierte Preu\u00dfenkunst: Das Tieranatomische Theater von Carl Gotthard LanghansVon Regina M\u00f6nchDer Tagesspiegel, 16. Oktober 2012Anatomisches Theater wiederer\u00f6ffnetVon Sarah SchaschekOnline-Archiv des TagesspiegelsBerliner Zeitung, 16. Oktober 2012Konzerte im Trichinentempel. Das Tieranatomische Theater der Humboldt-Universit\u00e4t er\u00f6ffnet nach Restaurierung als AusstellungsvillaVon Silvia PerdoniOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Kurier, 16. Oktober 2012Vorhang auf im Anatomie-TheaterOnline-Archiv des Berliner KuriersFotos von der Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters am 15. Oktober 2012Mediathek der Humboldt-Universit\u00e4tDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012Amphitheater f\u00fcr die WissenschaftVon Jens-Oliver KempOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012Zum Respekt gegen\u00fcber unseren Vorfahren erzogenOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012(Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013)Die Universit\u00e4t bekommt eine neue B\u00fchne. Im sanierten Geb\u00e4ude will die HU zeigen, was Forscher und Studierende erarbeitet habenVon Jochen HennigOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 14. Oktober 2012(Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013)Ro\u00df\u00e4rzte und Science Fiction. Eine Ausstellung zeigt die wechselvolle Geschichte des \u00fcber 200 Jahre alten Geb\u00e4udesVon Ljiljana NikolicOnline-Archiv des Tagesspiegels",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "pressespiegel",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Pressespiegel Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/pressespiegel/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.tagesspiegel.de/kultur/ausstellung-im-tieranatomischen-theater-siebdruck-mit-rinderbandwurm/11867502.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/baunetzwoche_309_2013_Auszug.pdf http://www.berliner-aerzte.net/pdf/bae1212_037.pdf http://www.fu-berlin.de/campusleben/campus/2012/121114_tieranatomisches_Institut/index.html https://www.youtube.com/user/humboldtuniberlin http://www.architekten24.de/news/denkmalschutz/15625-tieranatomisches-theater-beriln/index.html http://www.tagesspiegel.de/wissen/berliner-universitaetsgeschichte-das-tieranatomische-theater-ist-wiedereroeffnet/7256802.html http://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausstellung-konzerte-im-trichinen-tempel,10809148,20601328.html http://www.berliner-kurier.de/kiez-stadt/restaurierte-tierarzneischule-vorhang-auf-im-anatomie-theater-,7169128,20602192.html http://www.hu-berlin.de/pr/medien/multimedia/bilderservice/15.10.12-die-eroeffnung-des-tieranatomischen-theaters http://www.tagesspiegel.de/zeitung/amphitheater-fuer-die-wissenschaft/7250002.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/zum-respekt-gegenueber-unseren-vorfahren-erzogen/7250000.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/die-universitaet-bekommt-eine-neue-buehne/7250012.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/rossaerzte-und-science-fiction/7250008.html http://www.tagesspiegel.de/kultur/ausstellung-im-tieranatomischen-theater-siebdruck-mit-rinderbandwurm/11867502.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/baunetzwoche_309_2013_Auszug.pdf http://www.berliner-aerzte.net/pdf/bae1212_037.pdf http://www.fu-berlin.de/campusleben/campus/2012/121114_tieranatomisches_Institut/index.html https://www.youtube.com/user/humboldtuniberlin http://www.architekten24.de/news/denkmalschutz/15625-tieranatomisches-theater-beriln/index.html http://www.tagesspiegel.de/wissen/berliner-universitaetsgeschichte-das-tieranatomische-theater-ist-wiedereroeffnet/7256802.html http://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausstellung-konzerte-im-trichinen-tempel,10809148,20601328.html http://www.berliner-kurier.de/kiez-stadt/restaurierte-tierarzneischule-vorhang-auf-im-anatomie-theater-,7169128,20602192.html http://www.hu-berlin.de/pr/medien/multimedia/bilderservice/15.10.12-die-eroeffnung-des-tieranatomischen-theaters http://www.tagesspiegel.de/zeitung/amphitheater-fuer-die-wissenschaft/7250002.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/zum-respekt-gegenueber-unseren-vorfahren-erzogen/7250000.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/die-universitaet-bekommt-eine-neue-buehne/7250012.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/rossaerzte-und-science-fiction/7250008.html http://www.tagesspiegel.de/kultur/ausstellung-im-tieranatomischen-theater-siebdruck-mit-rinderbandwurm/11867502.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/baunetzwoche_309_2013_Auszug.pdf http://www.berliner-aerzte.net/pdf/bae1212_037.pdf http://www.fu-berlin.de/campusleben/campus/2012/121114_tieranatomisches_Institut/index.html https://www.youtube.com/user/humboldtuniberlin http://www.architekten24.de/news/denkmalschutz/15625-tieranatomisches-theater-beriln/index.html http://www.tagesspiegel.de/wissen/berliner-universitaetsgeschichte-das-tieranatomische-theater-ist-wiedereroeffnet/7256802.html http://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausstellung-konzerte-im-trichinen-tempel,10809148,20601328.html http://www.berliner-kurier.de/kiez-stadt/restaurierte-tierarzneischule-vorhang-auf-im-anatomie-theater-,7169128,20602192.html http://www.hu-berlin.de/pr/medien/multimedia/bilderservice/15.10.12-die-eroeffnung-des-tieranatomischen-theaters http://www.tagesspiegel.de/zeitung/amphitheater-fuer-die-wissenschaft/7250002.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/zum-respekt-gegenueber-unseren-vorfahren-erzogen/7250000.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/die-universitaet-bekommt-eine-neue-buehne/7250012.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/rossaerzte-und-science-fiction/7250008.html http://www.tagesspiegel.de/kultur/ausstellung-im-tieranatomischen-theater-siebdruck-mit-rinderbandwurm/11867502.html http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/baunetzwoche_309_2013_Auszug.pdf http://www.berliner-aerzte.net/pdf/bae1212_037.pdf http://www.fu-berlin.de/campusleben/campus/2012/121114_tieranatomisches_Institut/index.html https://www.youtube.com/user/humboldtuniberlin http://www.architekten24.de/news/denkmalschutz/15625-tieranatomisches-theater-beriln/index.html http://www.tagesspiegel.de/wissen/berliner-universitaetsgeschichte-das-tieranatomische-theater-ist-wiedereroeffnet/7256802.html http://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausstellung-konzerte-im-trichinen-tempel,10809148,20601328.html http://www.berliner-kurier.de/kiez-stadt/restaurierte-tierarzneischule-vorhang-auf-im-anatomie-theater-,7169128,20602192.html http://www.hu-berlin.de/pr/medien/multimedia/bilderservice/15.10.12-die-eroeffnung-des-tieranatomischen-theaters http://www.tagesspiegel.de/zeitung/amphitheater-fuer-die-wissenschaft/7250002.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/zum-respekt-gegenueber-unseren-vorfahren-erzogen/7250000.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/die-universitaet-bekommt-eine-neue-buehne/7250012.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/rossaerzte-und-science-fiction/7250008.html"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1206",
        "date": "2016-06-24",
        "body": "Theorie und Geschichte der KulturtechnikenDer Begriff der Kulturtechnik, dessen historischer und theoretischer Durchdringung sich ein Schwerpunkt des Helmholtz-Zentrums widmet, baut auf dem Zusammenspiel von Bild, Schrift und Zahl auf, das von der DFG-Forschergruppe Bild Schrift Zahl (BSZ) exemplarisch untersucht wurde. Die Forschergruppe BSZ ist in den Jahren 2001 - 2007 von der Deutschen Forschungsgemeinschaft gef\u00f6rdert worden. Die einzelnen Teilprojekte der Forschergruppe \u00bbBild-Schrift-Zahl\u00ab wurden von Hochschullehrern der Humboldt-Universit\u00e4t, der Technischen Universit\u00e4t sowie der Freien Universit\u00e4t geleitet.  Bearbeitet wurde das Themenfeld zwischen Technik und Kultur unter dem Eindruck der \u00bbDigitalen Revolution\u00ab, die durch den umfassenden Einsatz von Computern und offenen Rechnernetzen weit \u00fcber die Wissenschaften hinaus charakterisiert ist.Das Spektrum der BSZ-Forschungen \u00fcberdeckt Bild, Schrift und Zahl als Basismedien der modernen Kommunikation - in ihrer historischen Genese bis zu ihrer aktuellen Wirkm\u00e4chtigkeit bei der digitalen Kodierung, Speicherung und Verarbeitung. Einzelthemen reichen von Rechen- und Kalendertechniken der Kulturen des Zweistromlands, der Formierung der griechischen Geometrie und des griechischen Alphabets, mittelalterlichen Schreib-, Zeichen- und Rechenformen oder dem fr\u00fchen Buchdruck bis zu Hypertexten, zum technischen Bild, zu visuellen Argumentationsweisen und zu programmierten Modellbildungen.Selbstverst\u00e4ndlich konnte nicht das ganze Feld von Bild, Schrift und Zahl abgedeckt werden, was ja in gewisser Weise eine Definition aller Kulturtechnik darstellt. Die Gruppe griff also auf die reichhaltigen Detaildarstellungen unterschiedlicher Einzelwissenschaften zur\u00fcck und konzentrierte sich auf Bruchlinien und Differenzen, die zu medialen Transformationen und Transfers f\u00fchren - oder gef\u00fchrt haben. Akzente lagen einerseits auf einer medienhistorischen Analyse und andererseits auf dem aktuellen Proze\u00df der Digitalisierung. Allgemeiner gesagt, ging es vorrangig um die mathematisch-orientierten Symboltechniken und um die Umbr\u00fcche in diesen Symboltechniken.Der Begriff \u00bbKulturtechnik\u00ab, der die Arbeit des Helmholtz-Zentrums beschreibt, wird so genauer definiert - und auch eingeschr\u00e4nkt. Es geht nicht um ein organisch gewachsenes, gar umfassendes Bild von \u00bbKultur\u00ab, sondern um eine Bestimmung wesentlicher Elemente an ihren Entstehungs- und Wandlungsstellen. Das Ziel ist nicht die vollst\u00e4ndige Bestandaufnahme, sondern die pr\u00e4zise Bestimmung des Transfers von Vorstellungen, von Kultur und von Technik - bis hin zum Eingriff in aktuelle innerwissenschaftliche Diskussionsprozesse.Projekte2004 - 2007Repr\u00e4sentation als Kulturtechnik (Bredekamp, Schneider)Die Alphabetisierung der Mathematik (Br\u00fcning, Meynen)Zeigen und Verweisen (Br\u00fcning, Meynen)Kulturtechniken: Ordnungsinstrumente (Cancik-Kirschbaum)Bild, Schrift, Zahl in der Turing-Galaxis (Coy, Grassmuck)Musik und Mathematik (Kittler, v. Hilgers, Ofak)Von der Schrift zur Spur (Kr\u00e4mer, Grube, Kogge)Kulturtechniken der Synchronisation (Macho, H\u00f6rl, Dennhardt)Aufkl\u00e4rung des Modellbegriffs (Mahr, Wendler, Gulden)Die Lesbarkeit der Welt (Wenzel, M\u00fcnkner, Wedell)2001 - 2004\u00bbStoicheia\u00ab (Br\u00fcning)Zur Verschr\u00e4nkung von Bild, Schrift und Zahl im Kalender (Macho)Die Lesbarkeit der Welt (Wenzel)Repr\u00e4sentationsprobleme unter Ludwig XIV (Bredekamp)Die Trigonometrie von Bild und Klang (Kittler)\u00bbSchriftbildlichkeit\u00ab (Kr\u00e4mer)Visuelle Argumentationen (Coy)Die Digitalisierung von Bild, Schrift, Zahl und Ton (Mahr) Repr\u00e4sentation als Kulturtechnik. Analyse der historischen Repr\u00e4sentationsformung unter der Pr\u00e4misse des BildesHorst Bredekamp, Pablo SchneiderRepr\u00e4sentation ist trotz aller historischen Ver\u00e4nderungen ihrer Formen und ihrer theoretischen Begr\u00fcndungen ein markanter Bestandteil des kommunikativen Gef\u00fcges und dessen Hierarchisierung geblieben. Die Aufkl\u00e4rung konnte den Begriff zwar einer kritischen Betrachtung unterziehen, aber auch sie hat ihn nicht grundlegend in Frage gestellt, und dasselbe gilt f\u00fcr Versuche des zwanzigsten Jahrhundert, ihn durch linguistisch und diskurstheoretisch bestimmte Theorien gleichsam zu unterlaufen oder auch zu diskreditieren. Die immer noch von einem negativen Grundverst\u00e4ndnis ausgehende Deutung als einer \u00dcberzeugungsstrategie hat die Analyse des Begriffs nicht bef\u00f6rdert. Das Projekt versucht einen anderen Weg zu beschreiten, indem es Repr\u00e4sentation auf ihre Funktion als eine bildtheoretisch definierte Kulturtechnik fokussiert, bei der die konstruktiven M\u00f6glichkeiten im Zentrum stehen sollen, um das Bild in seinem produktiven Dualismus deuten zu k\u00f6nnen. Denn es war sowohl Tr\u00e4germedium, als auch Denkanleitung, die es erm\u00f6glichte, die Repr\u00e4sentation zu strukturieren und in der Ausgestaltung einer Kulturtechnik zu etablieren.In ihrem Wechselspiel von h\u00f6chst variablen Repr\u00e4sentationsformen und einer entsprechend kontroversen und grunds\u00e4tzlich gef\u00fchrten Diskussionen bietet die Fr\u00fche Neuzeit ein unausgesch\u00f6pftes Reservoir. Insbesondere die Diskrepanz zwischen den \u00bbMysterien\u00ab eines souver\u00e4nen Herrschaftssystems und Erkenntnissen der Naturwissenschaften konnte im Bild ausgedr\u00fcckt und stabilisiert werden. Besonders seine ikonischen Qualit\u00e4ten, die im produktiven Dilemma der ann\u00e4hernden aber nie zu vollendenden Beschreibung begr\u00fcndet liegen, bergen einen grundlegenden Aspekt der Repr\u00e4sentation in sich, der f\u00fcr die Geschichte der Kunst noch zu deuten ist.Die Alphabetisierung der Mathematik. Elemente einer Kulturgeschichte des DiagrammsJochen Br\u00fcning, Gloria MeynenDie Entstehung der deduktiven Mathematik verdankt sich im Wesentlichen einer kulturtechnischen Innovation, einer Kombination aus Buchstaben und Linien, dem beschrifteten Diagramm. Seit der Mitte des 5. Jahrhunderts erm\u00f6glicht es das beschriftete Diagramm, Zahlen, Buchstaben und Bilder ineinander zu \u00fcberf\u00fchren. Es erm\u00f6glicht eine Technik des Zeigens und Verweisens, die in den Elementen des Euklid vorl\u00e4ufig eine beispiellose Formalisierung erreicht. Das Projekt fragt deshalb am Beispiel der Euklidischen Elemente nach den medialen Bedingungen der deduktiven Mathematik. Der Schwerpunkt liegt auf der Verweistechnik der Euklidischen Diagramme und den implizierten Beziehungen zwischen Bild, Schrift und Zahl. Im Zentrum stehen die Techniken des Beweisens. Deshalb interessieren besonders zwei Aspekte:Ein erster Blick gilt den Schreib- und Bildfl\u00e4chen der Geometrie. Mit der Frage nach der Materialit\u00e4t  mathematischer Beweise gilt er einem Aspekt, den die Euklidischen Elemente vollst\u00e4ndig ausblenden.Da wir davon ausgehen, dass die Materialit\u00e4t der Bildfl\u00e4chen die Operationen des Diagramms ma\u00dfgeblich bestimmt, f\u00e4llt ein zweiter Blick von den Medien auf die Werkzeuge des Diagramms: n\u00e4mlich auf Linien und Buchstaben.Das Diagramm vereint Elemente der Arithmetik und Geometrie. Es ist das Produkt mannigfaltiger \u00dcbersetzungsprozesse zwischen der Astronomie der \u00c4gypter, den geometrischen Reiss- und Aufschn\u00fcrungsverfahren des ionischen Tempelbaus und der Musiktheorie der Pythagoreer. Die Aufmerksamkeit des Projektes liegt auf den \u00dcbertr\u00e4gen zwischen Geometrie und Arithmetik mit der \u00dcberzeugung, dass die neue Kulturtechnik des beschrifteten Diagramms an kulturellen und technologischen Bruchstellen entsteht.Zeigen und Verweisen. Das Diagramm als KulturtechnikJochen Br\u00fcning, Gloria MeynenProjekt gef\u00f6rdert von der Fritz Thyssen StiftungDie Entstehung der deduktiven Mathematik verdankt sich im Wesentlichen einer kulturtechnischen Innovation, einer Kombination aus Buchstaben und Linien \u2013 dem beschrifteten Diagramm. Der fr\u00fcheste Gebrauch des beschrifteten Diagramms findet sich um 440 v. Chr. in den M\u00f6ndchenquadraturen des Hippokrates v. Chios. Seit der Mitte des 5. Jahrhunderts erm\u00f6glicht es das beschriftete Diagramm, Zahlen, Buchstaben und Linien ineinander zu \u00fcberf\u00fchren, Visualit\u00e4t durch den R\u00fcckgriff auf Buchstaben bildlos zu erzeugen. Diese neue Form der Visualit\u00e4t, die nicht mehr allein auf Anschauung und Anzahlenkunde gr\u00fcndet, erm\u00f6glicht eine Technik des Zeigens und Verweisens, die eng mit den ersten mathematischen Lehrb\u00fcchern, dem Format der Elementb\u00fccher (stoicheia) verkn\u00fcpft ist.Der Gegenstand des Projektes ist die visuelle Produktion von Abstraktion und Idealit\u00e4t. Anhand einer Kulturgeschichte mathematischer Beweisverfahren soll untersucht werden, wie deduktive Wahrheit auf den Bildfl\u00e4chen der Geometrie erzeugt wird. Der Fokus des Projektes liegt deshalb auf dem Verh\u00e4ltnis von Visualit\u00e4t und Bildlosigkeit und auf der Frage, wie Evidenz und Wahrheit in den deduktiven Beweisen so sichtbar zu einer Funktion des Bildes werden konnten.Kulturtechniken: Ordnungsinstrumente. Untersuchungen zur altorientalischen \u00dcberlieferungEva Cancik-KirschbaumDie altorientalische \u00dcberlieferung dokumentiert \u00fcber einen Zeitraum von mehreren Jahrtausenden in gro\u00dfer Vielfalt Formen, Entwicklungen und Funktionsweisen jener Kulturtechniken, durch die sich Ph\u00e4nomene wie \u00bbBild\u00ab, \u00bbSchrift\u00ab und \u00bbZahl\u00ab konstituieren. Der kulturgeschichtliche Erfolg dieser \u2019Medien' beruht nicht zuletzt auf ihrem hohen Ordnungspotential und ihrer fast unbegrenzten Kompatibilit\u00e4t. In drei Fallstudien zur keilschriftlichen \u00dcberlieferung des Alten Orients soll die produktive Verschr\u00e4nkung dieser Kulturtechniken in verschiedenen historischen Kontexten n\u00e4her untersucht werden. Die drei Themenkomplexe vermitteln einen Eindruck von der Breite des altorientalischen Materials. Zugleich tragen sie der Vielfalt der Zugangs-m\u00f6glich-keiten Rechnung, die durch die Einbindung des Projektes in die Forschergruppe \u00bbBild - Schrift - Zahl\u00ab am Helmholtz-Zentrum erm\u00f6glicht wird. Die altorientalischen Funde und Befunde - \u00fcberwiegend im Stadium der Ersterschlie\u00dfung und somit schwer zug\u00e4nglich - profitieren von den hier im interdisziplin\u00e4ren Dialog entwickelten Fragestellungen und Thesen. Als historische Exempla f\u00fcr Erfolg, Irrtum und Aporie, Tradition, Neuerung und Entwicklung auf den Gebieten des Z\u00e4hlens, Abbildens, Schreibens und Messens erweitern sie die Materialbasis f\u00fcr die Forschungen im Rahmen von BSZ.Bild, Schrift, Zahl in der Turing-Galaxis. Die technischen und soziokulturellen Hintergr\u00fcnde geistigen Eigentums unter den Bedingungen multimedialer Digitalisierung und globaler VernetzungWolfgang Coy, Volker GrassmuckDerzeit ist ein heftiger Umbruch im Umgang mit geistigem Eigentum zu vermerken. Das deutsche Urheberrecht wurde auf Grund internationaler Vorgaben an digitale Techniken angepasst. Patentrecht wird im EU-Parlament kontrovers diskutiert und steht vor einer wesentlichen Erweiterung. Nicht nur Medienunternehmen formulieren weit gehende \u00f6konomische Anspr\u00fcche, auch Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit besitzen gewachsene kulturelle Interessen an Zugang und Nutzung von Wissen. Ausl\u00f6ser solch heftiger Debatten sind Digitalisierung und Vernetzung und damit einhergehende technische Ver\u00e4nderungen bei Herstellung, Speicherung und Distribution multimedialer Artefakte. In der Folge befindet sich die gewachsene Wissensordnung in einem Strukturwandel, der kulturelle Praktiken, \u00f6konomische Beziehungen, technologische Trajektorien, ebenso wie seinen politischen Regulierungsrahmen grundlegend ver\u00e4ndert. Dies betrifft sogar Basisbegriffe wie Autor, Werk und Wissen. Es ist somit geboten, neben den rechtlichen und \u00f6konomischen Bedingungen des \u00bbdigitalisierten\u00ab geistigen Eigentums auch dessen technische Basis und seine kulturelle Tradition zu betrachten.Im Zentrum des Projektes steht die Frage nach Ausgleich unterschiedlicher Anspr\u00fcche: der pers\u00f6nlichkeits- und verm\u00f6gensrechtlichen Interessen von Autoren und Erfindern, der Verwertungsinteressen von Verlegern und anderen Parteien sowie der Interessen der Allgemeinheit. An Hand konkreter Fragestellungen wird das Feld \u00bbBild-Schrift-Zahl\u00ab in seinen kultur-technischen Verzahnungen beleuchtet, um die aktuellen Debatten um geistiges Eigentum aus der juristisch-\u00f6konomischen Engf\u00fchrung herauszul\u00f6sen und eine offenere Diskussion auf dem Weg zur Turing-Galaxis anzuregen.Musik und MathematikFriedrich Kittler, Philip v. Hilgers, Ana OfakZiel der Forschergruppe \u00bbBild Schrift Zahl\u00ab war und ist es, die drei elementaren Kulturtechniken des Zeigens, Schreibens und Rechnens in ihren historischen Kombinationen und Transformationen zu erforschen und auf diesem Weg zu einer Kulturgeschichte von unten zu kommen.Daher ist es - ganz wie im Teilprojekt Br\u00fcning - von der Sache her geboten, sich der Grundlegung der europ\u00e4ischen Wissenschaften bei den Griechen zu versichern. Es waren Pythagoras von Samos und seine Sch\u00fcler in Unteritalien, die mit den Grundbegriffen der Musiktheorie (Harmonie, Oktave, Intervall) die Mathematik als eine Wissenschaft allgemeiner Gesetze geschaffen haben. Das Begriffspaar Gerade/Ungerade machte es m\u00f6glich, Konsonanz als solche, d. h. ohne Angabe konkreter Zahlen zu denken. Eben damit entstand die Form der Wissenschaft als kulturtechnischer Gemeinschaftspraxis, wie Schulen, Akademien, Universit\u00e4ten sie bis heute weiterf\u00fchren.Der Ausgang von elementaren Kulturtechniken verspricht  neue zusammenf\u00fchrende Ergebnisse, weil er Bild, Schrift, Zahl in ihren Wechselwirkungen erkennbar macht. Die griechische Schrift selber, dies erste und einzige Vokalalphabet der Geschichte, scheint einer neuen These zufolge (Powell, 1991) der Grund zu sein, weshalb Gesang und Musik zur Sache eines Schreibens und eines Rechnens werden konnten. Beide setzten dieselbe Kulturtechnik ein, weil griechische Ziffern eine Obermenge des Alphabets waren.Umgekehrt entstand die Geometrie als von der Arithmetik getrenntes wissenschaftliches Bild der Dinge aus einer fundamentalen Entdeckung der Pythagoreer, da n\u00e4mlich nicht alle Intervalle bzw. geometrischen Strecken rational sind. Wenn aber Arithmetik und Geometrie in dieser ihrer  Komplementarit\u00e4t alles, \u00bbwas\u00ab \u00fcberhaupt \u00bbist\u00ab, im Wesen zu fassen verm\u00f6gen,  schie\u00dfen Bild, Schrift, Zahl - soweit ich sehen kann, zum erstenmal - zu einer Ontologie zusammen.Von der Schrift zur SpurDas Spurenlesen als Kulturtechnik im Spannungsfeld von Medientheorie, Genforschung und ComputertechnikSybille Kr\u00e4mer, Gernot Grube, Werner Kogge\u00dcber Jahrzehnte war die kulturtheoretische Diskussion gepr\u00e4gt von einer Identifizierung von Kultur mit Text bzw. Sprachlichkeit. Die Forschergruppe \u00bbBild, Schrift, Zahl\u00ab entfaltete eine Alternative zu diesem textfundierten Kulturverst\u00e4ndnis, indem sie historisch variable Techniken im Umgang mit nicht-sprachlichen Symbolsystemen (Bild, Schrift, Ziffern) als Kulturtechniken und zugleich wissenserzeugende und -transformierende Leistungen rekonstruiert. Ziel dieses neuen Projektes ist die begriffliche Kl\u00e4rung und theoretische Fundierung der Protoform einer Kulturtechnik: Es geht um die Spur und das Spurenlesen. Drei Akzentverschiebungen gegen\u00fcber dem vergangenen F\u00f6rderungszeitraum sind mit dem \u00dcbergang vom 'Schriftprojekt' (2001-2003) zum 'Spurprojekt' (2004-2006) verbunden:Das Lesen geht - bei der Spur - dem Schreiben voraus und r\u00fcckt somit ins Zentrum des Spurkonzeptes. Anders als bei der Schrift, akzentuiert die Idee der Spur die pragmatische Dimension des Lesens, da erst das Spurenlesen eine Markierung \u00fcberhaupt zur Spur werden l\u00e4sst.Zugleich \u00fcberschreitet das Spurenlesen die Dom\u00e4ne der menschlichen Kultur - dies ebenfalls im Unterschied zur Schrift - und ist auch f\u00fcr biologische, insbes. f\u00fcr genetische Abl\u00e4ufe signifikant. Ist hier eine Br\u00fccke zwischen Kulturtechniken und biologischen Prozessen gefunden, eine Br\u00fccke, die nicht alleine vom Unterschied zwischen buchst\u00e4blicher und metaphorischer Bedeutung zehrt, sondern aufschlussreiche Analogien zwischen kulturellen und biologisch-zellul\u00e4ren Szenarien hervortreten l\u00e4sst?Der Computer ist nicht blo\u00df eine Schrift- und Zeichentransformationsmaschine, sondern - und das wird epistemologisch immer wichtiger - eine Visualisierungsmaschine. Zu dem, was er \u2019ins Bild setzt' geh\u00f6ren auch die Spuren dessen, was unserer Wahrnehmung prinzipiell entzogen ist (z.B. Nanotechnologie). Im Zuge dieses Spuren(vor)lesens durch den Computer, werden \u2019epistemische Dinge', also Wissensobjekte, nicht alleine veranschaulicht, vielmehr zugleich auch hervorgebracht.Das Projekt zielt darauf ab, durch begriffliche Explikation von verschiedenartigen Prozessen des Spurenlesens die Kulturtechnik des Lesens auf eine Weise zu spezifizieren, die die Gleichsetzung von Lesen mit \u2019Textlesen' lockert und nicht-hermeneutische Dimensionen des Lesens (Etymologie: \u2019lesen' als \u2019sammeln', \u2019auflesen') Profil gewinnen l\u00e4sst.Kulturtechniken der SynchronisationThomas Macho, Erich H\u00f6rl, Robert DennhardtDas Projekt bezweckt eine exemplarische Untersuchung der Verschr\u00e4nkungen und Wechselwirkungen von Bild, Schrift und Zahl in den Kulturtechniken der Synchronisation. Dabei sollen besonders auch historische Gewichtsverschiebungen und Interferenzen zwischen den Techniken der Zeitrechnung und der Zeitmessung analysiert werden. Im Erstantrag stand der Kalender - als spezifische Kulturtechnik der Synchronisation - im Zentrum. Nun sollen auch die - seit der Gregorianischen Reform von 1582 - zunehmend auftretenden Perspektiven und Problemhorizonte zeitlicher Synchronisation in der Moderne genauer beleuchtet werden.Um das Spektrum der Verschiebungen und Interferenzen zwischen Zeitrechnung und Zeitmessung in den Techniken der Synchronisation pr\u00e4zise erfassen zu k\u00f6nnen, werden drei zentrale, epochentypische Beispiele der Synchronisation herausgegriffen und - insbesondere hinsichtlich ihrer Visualisierungsstrategien in Bildern, Texten und mathematischen Operationen - untersucht: erstens die Kulturtechniken der Synchronisation von Lunar- und Solarzyklen in den alten Hochkulturen, unter vorrangigem Bezug auf die Durchsetzung verbindlicher Sonnenkalendersysteme (Stichwort: \u00bbSolarisierung\u00ab), zweitens die Kulturtechniken der Synchronisation zyklischer und linearer Systeme der Zeitrechnung, also die gesamte Problematik der Gro\u00dfperiodenrechnung in Kalendersystemen von der Sp\u00e4tantike bis zur fr\u00fchen Neuzeit (Stichwort: \u00bbGro\u00dfes Jahr\u00ab), sowie drittens die Kulturtechniken der Synchronisation in der Moderne, wobei hier ein Schwerpunkt gelegt wird auf die apparativen Techniken der Synchronisation von Prozessen und Aufzeichnungen dieser Prozesse, von der Bildtelegraphie bis zur Taktung von Computern (Stichwort: \u00bbSelbstschreiber\u00ab). Aufkl\u00e4rung des ModellbegriffsBernd Mahr, Reinhard Wendler, Jens GuldenDas Projekt will die in Vorarbeiten entwickelte Hypothese eines einheitlichen Konzeptes des Modellseins verfolgen und dadurch zur Aufkl\u00e4rung des Modellbegriffs beitragen. Im Verbund dreier Teilprojekte sollen (1) mit einer konzeptuellen Analyse und Klassifikation der Sachverhalte, die das Modellsein konstituieren, Grundlagen einer allgemeinen Modelltheorie entwickelt, (2) in kunsthistorischen und bildtheoretischen Untersuchungen zu hierarchischen Strukturen das Ph\u00e4nomen der Umbildung und Fassbarmachung durch Modelle studiert, und (3) mit dem Studium diagrammatischer Repr\u00e4sentationsformen Bedingungen und Techniken einer formalen Disziplin und Heuristik des Modellierens ermittelt werden. Abgestimmt mit diesen Arbeiten und auf das Studium ausgew\u00e4hlter historischer und aktueller Beispiele gest\u00fctzt, sollen Formen der Entwicklung und Nutzung von Modellen in prototypischen pragmatischen Kontexten gefunden werden, und es soll die Frage erforscht werden, ob Modelle als fundamentale Kulturtechnik der Abstraktion und \u00dcbertragung aufzufassen sind. Durch die Geschichte des Modellbegriffs nahe gelegt, werden bei der Projektarbeit Ordnungen und Gitter im Vordergrund stehen, die in der Form von Aufteilungen, Anordnungen, Hierarchien, Leitern, B\u00e4umen, Rastern, Matrizen, Triangulierungen und mehrdimensionalen Gittern die Architektur vieler Modelle bilden.Die Lesbarkeit der WeltHand und Wort - Hand und TechnikHorst Wenzel, J\u00f6rn M\u00fcnkner, Moritz WedellIm ersten Bewilligungszeitraum ist es gelungen, die Repr\u00e4sentation der Hand in medialen Umbr\u00fcchen darzustellen, die Transformation des konzeptuellen und semantischen Verh\u00e4ltnisses von z\u00e4hlen und erz\u00e4hlen zu untersuchen und die Verkn\u00fcpfung von Hand, Text, Bild und Zahl als eine Vorform technologisch vermittelter Audiovisualit\u00e4t einsichtig zu machen. In der zweiten Antragsphase will das Projekt einen neuen Schwerpunkt setzen. Der Projektleiter untersucht den Zusammenhang von Hand-schrift und Hand-werk (poi\u00e9sis und techn\u00e9), vorwiegend an Handgeb\u00e4rden in weltlichen und religi\u00f6sen Text- und Bildzeugnissen des Mittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit. Im Fokus unserer Aufmerksamkeit stehen nun die Handlungen/Handhabungen, die in Text und Bild sichtbar gemacht werden, wobei die Distribution des Wortes und ihre technische Visualisierung (unter Verwendung von Bild, Schrift und Zahl) unser eigentliches Thema sein soll. Das Teilprojekt zielt mit seinen beiden Unterprojekten (UP I: \u00bbManueller Zugriff und technisches Zeigen in illustrierten Flugbl\u00e4ttern\u00ab, J\u00f6rn M\u00fcnkner; UP II: \u00bbGeistliche und weltliche Handhabung der Zahl: Sprechen - Schreiben - Rechnen\u00ab, Moritz Wedell) auf Bausteine f\u00fcr eine Geschichte der Kulturtechniken des 'Lesens und Z\u00e4hlens und Zeigens'.\u00bbStoicheia\u00abBild, Schrift und Zahl in der Tradition der \u00bbElemente\u00ab des EuklidJochen Br\u00fcningDas Spannungsverh\u00e4ltnis von Bild, Schrift und Zahl ist offensichtlichvon erheblicher Bedeutung f\u00fcr die Kulturgeschichte, auch wenn einegenaue Begriffsbestimmung ebenso schwierig erscheint wie dieFormulierung allgemeiner Gesetze des Zusammenwirkens. Einaussichtsreiches Untersuchungsfeld mu\u00df daher hinreichend klar begrenztsein und eine hinreichend lange und bedeutsame Entwicklung aufweisen,in der alle drei betrachteten Medien eine wichtige Rolle gespielt haben.Diese Kriterien werden in besonderem Ma\u00dfe erf\u00fcllt von den \u00bbElementen\u00abdes Euklid und ihrer Wirkungsgeschichte. Es ist klar, da\u00df nach Alterund Verbreitung diesem Text nur wenige an die Seite gestellt werdenk\u00f6nnen, seine technische Natur wiederum grenzt das Wirkungsfelddeutlich ab, mindestens auf den ersten Blick. Der Inhalt konstituiertsich zun\u00e4chst aus Schrift und Zahl, die beide mit demselben Zeichensatzangeschrieben werden. Das Bild tritt hinzu als unabdingbare St\u00fctze derabstrakten \u00dcberlegungen, wird aber von Anfang an und ganzprogrammatisch auch aus \u00bbElementen\u00ab konstituiert, wie \u00bbPunkt\u00ab,\u00bbGerade\u00ab, \u00bbDreieck\u00ab usw. Bild, Schrift und Zahl sind also gleicherma\u00dfenwesentlich zur Konstitution und Vermittlung des Inhalts, ihre Rolle imEinzelnen unterliegt aber vielf\u00e4ltigen Ver\u00e4nderungen im Laufe der Zeit.Als besonderes Indiz dieser Wechselwirkung k\u00f6nnen die von denjeweiligen Bearbeitern in gro\u00dfer Zahl eingef\u00fchrten \u00bbBeweiszeichen\u00abgedeutet werden, denen bisher kaum Aufmerksamkeit geschenkt wurde.Zur Analyse dieses kulturgeschichtlichen Prozesses erweist es sich alssehr hilfreich, dass das Korpus der \u00bbElemente\u00ab im Verlaufe seiner mehrals zweitausendj\u00e4hrigen Geschichte eine hohe Stabilit\u00e4t aufweist, sodass Unterschiede in der Bewertung und Gestaltung recht leichtauszumachen sind. Das hier beantragte Projekt stellt sich die Aufgabe,den spezifischen Wechselwirkungen von Bild, Schrift und Zahl inPr\u00e4sentation, Rezeption und Wirkung der Euklidischen \u00bbElemente\u00abnachzugehen. Im Vordergrund des Interesses steht die Frage, inwieweitdie nachweisbaren Ph\u00e4nomene charakteristisch sind f\u00fcr die Entwicklungder Mathematik im ganzen, da in diesem Feld naturgem\u00e4\u00df die direktestenWirkungen zu erwarten sind. Davon ausgehend wird sich der Blick \u00f6ffnenk\u00f6nnen auf kulturgeschichtliche Entwicklungen von allgemeineremCharakter.Zur Verschr\u00e4nkung von Bild, Schrift und Zahl im KalenderThomas MachoDas Ziel des Teilprojekts besteht in der exemplarischen Erforschung undDarstellung einer Kulturgeschichte des Kalenders unter demGesichtspunkt der Integration von Bild, Schrift und Zahl. Ein ersterSchwerpunkt der Projektarbeit soll dem Zusammenhang zwischen Astronomieund Geometrie (in der griechischen Antike), sowie denkalenderpolitischen Aktivit\u00e4ten im Imperium Romanum (vorrangig nach derJulianischen Kalenderreform) gelten. Ein weiterer Schwerpunkt wird aufden \u00dcbergang von der sp\u00e4tmittelalterlichen Computistik zurastronomischen Bildersprache der Renaissance gelegt, ein dritterSchwerpunkt auf die gegenw\u00e4rtig prim\u00e4r mit der \u00bbY2K\u00ab-Diskussionassoziierte Problematik alternativer, k\u00fcnftiger Kalendersysteme.Insgesamt wird angestrebt, die wissenschafts- und kulturgeschichtlichenImpulse der Kalenderrechnung an ausgew\u00e4hlten Beispielen ausVergangenheit und Gegenwart zu dokumentieren.Die Lesbarkeit der WeltBild, Schrift und Zahl im Spannungsfeld von K\u00f6rperged\u00e4chtnis und Schriftged\u00e4chtnisHorst WenzelIn mittelalterlichen Handschriften und in fr\u00fchneuzeitlichen Druckenfinden sich vielf\u00e4ltige Kombinationen von Wort, Bild und Zahl, die aufdie Hand Gottes zur\u00fcckverweisen, aber auch die entwickelten (Mnemo-)Techniken der Scriptoralit\u00e4t einsichtig machen: den Zusammenhang von`z\u00e4hlen' und `erz\u00e4hlen', die indexikalische Vermittlung von Text undBild. Das geplante Projekt will versuchen, Hand und Zahl als Operatorender Ged\u00e4chtnistechnik darzustellen, die `verborgene' Zahl in Text undBild zu untersuchen und die numerische Verkn\u00fcpfung von Text und Bildals eine Vorform technologisch vermittelter Audiovisualit\u00e4t einsichtigzu machen.Repr\u00e4sentationsprobleme unter Ludwig XIVAndre Felbien versus Thomas HobbesHorst BredekampDer bis zur Franz\u00f6sischen Revolution zumeist in personalisierter Formdargestellte Souver\u00e4n ist durch die Politische Ikonographie inzahlreichen motivischen Facetten und medialen Erscheinungsweisenuntersucht worden. Die Grundlagen der Funktionsweisen und derikonographischen Muster gelten als weitgehend erforscht, ohne da\u00dfjedoch die Mathematik in diesem Zusammenhang thematisiert worden w\u00e4re.In dem exemplarisch angelegten Projekt soll der Frage nach ihrer Rollef\u00fcr die Repr\u00e4sentation des Souver\u00e4ns nachgegangen werden.Das Projekt bezieht sich auf die Begr\u00fcndung der modernen Staatstheoriedurch Thomas Hobbes (1651) und die folgenden beiden Jahrzehnte einerkontroversen Debatte \u00fcber die Darstellung des Souver\u00e4ns. Im Zentrumsteht der Konflikt zwischen einer mathematisch begr\u00fcndeten Staatslehre,wie sie Hobbes mit seinem \u00bbLeviathan\u00ab verfolgte, und einem metaphysischfundierten Souver\u00e4nit\u00e4tsbild, wie es Andr\u00e9 Felibien, der Kunst- undKulturdirigent Ludwigs XIV., in seinem \u00bbPortrait du Roy\u00ab propagierte(1663).Die Trigonometrie von Bild und Klang Friedrich KittlerIm Projektzusammenhang bildet eine Fragestellung, die neben Bildern undihrer Verzifferung auch Kl\u00e4nge und deren Verzifferung einbezieht, eineAusnahme, weil Klang im Gegensatz zu Bild, Schrift und Zahl nicht alsMedium der Wissenschaft fungiert hat. Zwei Gr\u00fcnde sprechen jedochdaf\u00fcr, die Technikgeschichten von linearer Perspektive und temperiertermusikalischer Frequenz strikt parallel zu f\u00fchren. Erstens geht ihrUnterschied unter Computerbedingungen in der technischen Allgemeinheitdigitaler Signalverarbeitung auf, zweitens hat die neuzeitlicheMathematik optische Erscheinungen mit derselben Trigonometrieformalisiert wie musikalische Schwingungen. Im Teilprojekt geht es umgenau diesen Zusammenhang zwischen einer grundlegendenMathematisierung, welche die K\u00fcnste der europ\u00e4ischen Neuzeit gegen\u00fcberanderen Kulturen ausdifferenziert hat, und einer modernenTechnisierung, die diese K\u00fcnste zun\u00e4chst in analoge und schlie\u00dflich indigitale Medien \u00fcberf\u00fchren konnte. Daraus folgt abschliessend eineHypothese \u00fcber die Hintergr\u00fcnde jener fundamentalen Trennung, die seitKant eine philosophische \u00c4sthetik der Sprachauslegung einerphysikalischen \u00c4sthetik der Messung entgegenstellt, eine Hypothesealso, die e contrario zum Br\u00fcckenschlag zwischen Mathematik, Informatikund Kulturwissenschaft beitragen k\u00f6nnte.\u00bbSchriftbildlichkeit\u00ab \u00dcber die Visualit\u00e4t von Texten als kulturtechnisches und lekt\u00fcretheoretisches PotentialSybille Kr\u00e4merEs ist ein Gemeinplatz in den Geisteswissenschaften, da\u00df unser Umgangmit Symbolen den Gleisen einer Bifurkation von Sprache und Bild folgt.Gem\u00e4\u00df dieser Gabelung zwischen dem Diskursiven und dem Ikonischen giltdie Schrift als Sprache und nicht als Bild. Ziel diesesgrundlagentheoretischen Arbeitsvorhabens ist es, diese sprachzentrierteKonzeption der Schrift zu revidieren, also die Schriftreflexion zul\u00f6sen von der Pr\u00e4gung durch ihre Herkunft aus der`M\u00fcndlichkeits-/Schriftlichkeitsdebatte'. Das soll geschehen (1) durchdie Rehabilitierung einer fundamentalen visuell-ikonischen Dimension,der `Schriftbildlichkeit', von der die Darstellungspotentiale derSchrift und des Textes jeweils Gebrauch machen. Was diese Potentialebedeuten, zeigt sich, wenn die Schrift in ihrer Funktion, als eineKulturtechnik zu dienen, in den Blick genommen wird. Es istinsbesondere die Kulturtechnik des Lesens, in der die kognitive undkommunikative Rolle der Schriftbildlichkeit zutage tritt. Die visuellzug\u00e4ngliche Oberfl\u00e4che von Texten, die Textur, kann als Partitur derLeseperformanz verstanden werden. Daher ist (2) zu untersuchen, wiesich im Verh\u00e4ltnis von klassischem Text zum elektronischen Hypertextdie Bedingungen der Schriftbildlichkeit ver\u00e4ndern.Visuelle Argumentationen. Erzeugung und Logik wissenschaftlich-technischer Grafiken und Bilder unter digitalen Produktionsbedingungen Wolfgang CoyUntersucht werden Bilder (im Gegensatz zu Texten) als Mitteltechnisch-wissenschaftlicher Kommunikation. Insbesondere sollen Logikund Argumentationskraft bildlicher, also grafischer, schematischer,aber auch sensorerzeugter und berechneter Bilder in technischen undnaturwissenschaftlichen F\u00e4chern erforscht werden. Ausgehend von denhistorischen grafischen und bildlichen Darstellungstechniken (vor alleman Hand der Bilder der Diderotschen Enzyklop\u00e4die) sollen technischeBilder, von Grafiken \u00fcber analoge (autografische) Bildgebungsverfahrenbis zu rechnergest\u00fctzten, digitalen Bildgebungsverfahren alswesentliche Argumentationshilfen der modernen Technik- undNaturwissenschaften im Vergleich zu textbasierten Logiken verstandenund analysiert werden. Durch den Einsatz programmierter Verfahren beider Auswertung komplexer Sensordaten entstehen neueArgumentationsweisen (in Medizin, Naturwissenschaften, Technik), diesowohl die Verschriftlichung der Logik in den Wissenschaften wie ihrePr\u00e4zisierung als Formale Logik in Mathematik, Naturwissenschaft undTechnik herausfordern bis hin zu Sir Karl Poppers \u00bbLogik derSozialwissenschaften\u00ab und zur Wissenschaftstheorie. Dies soll ausgehendvon neuen bildgenerierenden Entwicklungen der Informatikdisziplin\u00fcbergreifend dargestellt und analysiert werden.Die Digitalisierung von Bild, Schrift, Zahl und Ton. Konzeptualisierung und kultureller KontextBernd MahrBild, Schrift, Zahl und Ton sind Medien unserer allt\u00e4glichenKommunikation und Aneignung. Ihr konventionalisierter Gebrauch istBestandteil unserer Kultur und Wissenschaft. Mit ihrer Digitalisierungund maschinellen Verarbeitung in der Informationstechnik undTelekommunikation erfahren Bild, Schrift, Zahl und Ton eine Reduktionauf das symbolisch Repr\u00e4sentierbare und das effektiv Ausf\u00fchrbare. DieseReduktion beinhaltet ihre Konzeptualisierung, die im wesentlichen zweiEinfl\u00fcssen unterliegt: Einer gewissen Auffassung von dem, was sie sind,und einer gewissen Auffassung von dem, was sie im Handlungszusammenhangihrer digitalisierten Form sein sollen. Digitalisierung steht dadurchin einem kuturellen Kontext, der einerseits die Konzeptualisierungmitbestimmt und der andererseits selbst durch die Konzeptualisierungmitgepr\u00e4gt wird. Aussagen \u00fcber den kulturellen Kontext derDigitalisierung haben daher einen impr\u00e4dikativen Charakter.Ziel des Projekts ist es, mit einem Referenzmodell den Begriffsrahmenf\u00fcr die der Digitalisierung innewohnenden Konzeptualisierungen vonBild, Schrift, Zahl und Ton zu formulieren. Von der Entwicklung diesesModells werden erwartet: Einsichten in die kulturelle Verflechtung derDigitalisierung, eine Auslotung des Verlustes und des Gewinns, derdurch die Digitalisierung entsteht, Aussagen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge vonBild, Schrift, Zahl und Ton sowie ein Beitrag zu der in denKulturwissenschaften gef\u00fchrten Theorie-Diskussion. Vom Modell selbstwird erwartet, da\u00df es als Heuristik f\u00fcr die informationstechnischeDokumentation von Sammlungen praktisch eingesetzt werden kann.",
        "main_image_id": "932",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Theorie und Geschichte der KulturtechnikenDer Begriff der Kulturtechnik, dessen historischer und theoretischer Durchdringung sich ein Schwerpunkt des Helmholtz-Zentrums widmet, baut auf dem Zusammenspiel von Bild, Schrift und Zahl auf, das von der DFG-Forschergruppe Bild Schrift Zahl (BSZ) exemplarisch untersucht wurde. Die Forschergruppe BSZ ist in den Jahren 2001 - 2007 von der Deutschen Forschungsgemeinschaft gef\u00f6rdert worden. Die einzelnen Teilprojekte der Forschergruppe \u00bbBild-Schrift-Zahl\u00ab wurden von Hochschullehrern der Humboldt-Universit\u00e4t, der Technischen Universit\u00e4t sowie der Freien Universit\u00e4t geleitet.  Bearbeitet wurde das Themenfeld zwischen Technik und Kultur unter dem Eindruck der \u00bbDigitalen Revolution\u00ab, die durch den umfassenden Einsatz von Computern und offenen Rechnernetzen weit \u00fcber die Wissenschaften hinaus charakterisiert ist.Das Spektrum der BSZ-Forschungen \u00fcberdeckt Bild, Schrift und Zahl als Basismedien der modernen Kommunikation - in ihrer historischen Genese bis zu ihrer aktuellen Wirkm\u00e4chtigkeit bei der digitalen Kodierung, Speicherung und Verarbeitung. Einzelthemen reichen von Rechen- und Kalendertechniken der Kulturen des Zweistromlands, der Formierung der griechischen Geometrie und des griechischen Alphabets, mittelalterlichen Schreib-, Zeichen- und Rechenformen oder dem fr\u00fchen Buchdruck bis zu Hypertexten, zum technischen Bild, zu visuellen Argumentationsweisen und zu programmierten Modellbildungen.Selbstverst\u00e4ndlich konnte nicht das ganze Feld von Bild, Schrift und Zahl abgedeckt werden, was ja in gewisser Weise eine Definition aller Kulturtechnik darstellt. Die Gruppe griff also auf die reichhaltigen Detaildarstellungen unterschiedlicher Einzelwissenschaften zur\u00fcck und konzentrierte sich auf Bruchlinien und Differenzen, die zu medialen Transformationen und Transfers f\u00fchren - oder gef\u00fchrt haben. Akzente lagen einerseits auf einer medienhistorischen Analyse und andererseits auf dem aktuellen Proze\u00df der Digitalisierung. Allgemeiner gesagt, ging es vorrangig um die mathematisch-orientierten Symboltechniken und um die Umbr\u00fcche in diesen Symboltechniken.Der Begriff \u00bbKulturtechnik\u00ab, der die Arbeit des Helmholtz-Zentrums beschreibt, wird so genauer definiert - und auch eingeschr\u00e4nkt. Es geht nicht um ein organisch gewachsenes, gar umfassendes Bild von \u00bbKultur\u00ab, sondern um eine Bestimmung wesentlicher Elemente an ihren Entstehungs- und Wandlungsstellen. Das Ziel ist nicht die vollst\u00e4ndige Bestandaufnahme, sondern die pr\u00e4zise Bestimmung des Transfers von Vorstellungen, von Kultur und von Technik - bis hin zum Eingriff in aktuelle innerwissenschaftliche Diskussionsprozesse.Projekte2004 - 2007Repr\u00e4sentation als Kulturtechnik (Bredekamp, Schneider)Die Alphabetisierung der Mathematik (Br\u00fcning, Meynen)Zeigen und Verweisen (Br\u00fcning, Meynen)Kulturtechniken: Ordnungsinstrumente (Cancik-Kirschbaum)Bild, Schrift, Zahl in der Turing-Galaxis (Coy, Grassmuck)Musik und Mathematik (Kittler, v. Hilgers, Ofak)Von der Schrift zur Spur (Kr\u00e4mer, Grube, Kogge)Kulturtechniken der Synchronisation (Macho, H\u00f6rl, Dennhardt)Aufkl\u00e4rung des Modellbegriffs (Mahr, Wendler, Gulden)Die Lesbarkeit der Welt (Wenzel, M\u00fcnkner, Wedell)2001 - 2004\u00bbStoicheia\u00ab (Br\u00fcning)Zur Verschr\u00e4nkung von Bild, Schrift und Zahl im Kalender (Macho)Die Lesbarkeit der Welt (Wenzel)Repr\u00e4sentationsprobleme unter Ludwig XIV (Bredekamp)Die Trigonometrie von Bild und Klang (Kittler)\u00bbSchriftbildlichkeit\u00ab (Kr\u00e4mer)Visuelle Argumentationen (Coy)Die Digitalisierung von Bild, Schrift, Zahl und Ton (Mahr) Repr\u00e4sentation als Kulturtechnik. Analyse der historischen Repr\u00e4sentationsformung unter der Pr\u00e4misse des BildesHorst Bredekamp, Pablo SchneiderRepr\u00e4sentation ist trotz aller historischen Ver\u00e4nderungen ihrer Formen und ihrer theoretischen Begr\u00fcndungen ein markanter Bestandteil des kommunikativen Gef\u00fcges und dessen Hierarchisierung geblieben. Die Aufkl\u00e4rung konnte den Begriff zwar einer kritischen Betrachtung unterziehen, aber auch sie hat ihn nicht grundlegend in Frage gestellt, und dasselbe gilt f\u00fcr Versuche des zwanzigsten Jahrhundert, ihn durch linguistisch und diskurstheoretisch bestimmte Theorien gleichsam zu unterlaufen oder auch zu diskreditieren. Die immer noch von einem negativen Grundverst\u00e4ndnis ausgehende Deutung als einer \u00dcberzeugungsstrategie hat die Analyse des Begriffs nicht bef\u00f6rdert. Das Projekt versucht einen anderen Weg zu beschreiten, indem es Repr\u00e4sentation auf ihre Funktion als eine bildtheoretisch definierte Kulturtechnik fokussiert, bei der die konstruktiven M\u00f6glichkeiten im Zentrum stehen sollen, um das Bild in seinem produktiven Dualismus deuten zu k\u00f6nnen. Denn es war sowohl Tr\u00e4germedium, als auch Denkanleitung, die es erm\u00f6glichte, die Repr\u00e4sentation zu strukturieren und in der Ausgestaltung einer Kulturtechnik zu etablieren.In ihrem Wechselspiel von h\u00f6chst variablen Repr\u00e4sentationsformen und einer entsprechend kontroversen und grunds\u00e4tzlich gef\u00fchrten Diskussionen bietet die Fr\u00fche Neuzeit ein unausgesch\u00f6pftes Reservoir. Insbesondere die Diskrepanz zwischen den \u00bbMysterien\u00ab eines souver\u00e4nen Herrschaftssystems und Erkenntnissen der Naturwissenschaften konnte im Bild ausgedr\u00fcckt und stabilisiert werden. Besonders seine ikonischen Qualit\u00e4ten, die im produktiven Dilemma der ann\u00e4hernden aber nie zu vollendenden Beschreibung begr\u00fcndet liegen, bergen einen grundlegenden Aspekt der Repr\u00e4sentation in sich, der f\u00fcr die Geschichte der Kunst noch zu deuten ist.Die Alphabetisierung der Mathematik. Elemente einer Kulturgeschichte des DiagrammsJochen Br\u00fcning, Gloria MeynenDie Entstehung der deduktiven Mathematik verdankt sich im Wesentlichen einer kulturtechnischen Innovation, einer Kombination aus Buchstaben und Linien, dem beschrifteten Diagramm. Seit der Mitte des 5. Jahrhunderts erm\u00f6glicht es das beschriftete Diagramm, Zahlen, Buchstaben und Bilder ineinander zu \u00fcberf\u00fchren. Es erm\u00f6glicht eine Technik des Zeigens und Verweisens, die in den Elementen des Euklid vorl\u00e4ufig eine beispiellose Formalisierung erreicht. Das Projekt fragt deshalb am Beispiel der Euklidischen Elemente nach den medialen Bedingungen der deduktiven Mathematik. Der Schwerpunkt liegt auf der Verweistechnik der Euklidischen Diagramme und den implizierten Beziehungen zwischen Bild, Schrift und Zahl. Im Zentrum stehen die Techniken des Beweisens. Deshalb interessieren besonders zwei Aspekte:Ein erster Blick gilt den Schreib- und Bildfl\u00e4chen der Geometrie. Mit der Frage nach der Materialit\u00e4t  mathematischer Beweise gilt er einem Aspekt, den die Euklidischen Elemente vollst\u00e4ndig ausblenden.Da wir davon ausgehen, dass die Materialit\u00e4t der Bildfl\u00e4chen die Operationen des Diagramms ma\u00dfgeblich bestimmt, f\u00e4llt ein zweiter Blick von den Medien auf die Werkzeuge des Diagramms: n\u00e4mlich auf Linien und Buchstaben.Das Diagramm vereint Elemente der Arithmetik und Geometrie. Es ist das Produkt mannigfaltiger \u00dcbersetzungsprozesse zwischen der Astronomie der \u00c4gypter, den geometrischen Reiss- und Aufschn\u00fcrungsverfahren des ionischen Tempelbaus und der Musiktheorie der Pythagoreer. Die Aufmerksamkeit des Projektes liegt auf den \u00dcbertr\u00e4gen zwischen Geometrie und Arithmetik mit der \u00dcberzeugung, dass die neue Kulturtechnik des beschrifteten Diagramms an kulturellen und technologischen Bruchstellen entsteht.Zeigen und Verweisen. Das Diagramm als KulturtechnikJochen Br\u00fcning, Gloria MeynenProjekt gef\u00f6rdert von der Fritz Thyssen StiftungDie Entstehung der deduktiven Mathematik verdankt sich im Wesentlichen einer kulturtechnischen Innovation, einer Kombination aus Buchstaben und Linien \u2013 dem beschrifteten Diagramm. Der fr\u00fcheste Gebrauch des beschrifteten Diagramms findet sich um 440 v. Chr. in den M\u00f6ndchenquadraturen des Hippokrates v. Chios. Seit der Mitte des 5. Jahrhunderts erm\u00f6glicht es das beschriftete Diagramm, Zahlen, Buchstaben und Linien ineinander zu \u00fcberf\u00fchren, Visualit\u00e4t durch den R\u00fcckgriff auf Buchstaben bildlos zu erzeugen. Diese neue Form der Visualit\u00e4t, die nicht mehr allein auf Anschauung und Anzahlenkunde gr\u00fcndet, erm\u00f6glicht eine Technik des Zeigens und Verweisens, die eng mit den ersten mathematischen Lehrb\u00fcchern, dem Format der Elementb\u00fccher (stoicheia) verkn\u00fcpft ist.Der Gegenstand des Projektes ist die visuelle Produktion von Abstraktion und Idealit\u00e4t. Anhand einer Kulturgeschichte mathematischer Beweisverfahren soll untersucht werden, wie deduktive Wahrheit auf den Bildfl\u00e4chen der Geometrie erzeugt wird. Der Fokus des Projektes liegt deshalb auf dem Verh\u00e4ltnis von Visualit\u00e4t und Bildlosigkeit und auf der Frage, wie Evidenz und Wahrheit in den deduktiven Beweisen so sichtbar zu einer Funktion des Bildes werden konnten.Kulturtechniken: Ordnungsinstrumente. Untersuchungen zur altorientalischen \u00dcberlieferungEva Cancik-KirschbaumDie altorientalische \u00dcberlieferung dokumentiert \u00fcber einen Zeitraum von mehreren Jahrtausenden in gro\u00dfer Vielfalt Formen, Entwicklungen und Funktionsweisen jener Kulturtechniken, durch die sich Ph\u00e4nomene wie \u00bbBild\u00ab, \u00bbSchrift\u00ab und \u00bbZahl\u00ab konstituieren. Der kulturgeschichtliche Erfolg dieser \u2019Medien' beruht nicht zuletzt auf ihrem hohen Ordnungspotential und ihrer fast unbegrenzten Kompatibilit\u00e4t. In drei Fallstudien zur keilschriftlichen \u00dcberlieferung des Alten Orients soll die produktive Verschr\u00e4nkung dieser Kulturtechniken in verschiedenen historischen Kontexten n\u00e4her untersucht werden. Die drei Themenkomplexe vermitteln einen Eindruck von der Breite des altorientalischen Materials. Zugleich tragen sie der Vielfalt der Zugangs-m\u00f6glich-keiten Rechnung, die durch die Einbindung des Projektes in die Forschergruppe \u00bbBild - Schrift - Zahl\u00ab am Helmholtz-Zentrum erm\u00f6glicht wird. Die altorientalischen Funde und Befunde - \u00fcberwiegend im Stadium der Ersterschlie\u00dfung und somit schwer zug\u00e4nglich - profitieren von den hier im interdisziplin\u00e4ren Dialog entwickelten Fragestellungen und Thesen. Als historische Exempla f\u00fcr Erfolg, Irrtum und Aporie, Tradition, Neuerung und Entwicklung auf den Gebieten des Z\u00e4hlens, Abbildens, Schreibens und Messens erweitern sie die Materialbasis f\u00fcr die Forschungen im Rahmen von BSZ.Bild, Schrift, Zahl in der Turing-Galaxis. Die technischen und soziokulturellen Hintergr\u00fcnde geistigen Eigentums unter den Bedingungen multimedialer Digitalisierung und globaler VernetzungWolfgang Coy, Volker GrassmuckDerzeit ist ein heftiger Umbruch im Umgang mit geistigem Eigentum zu vermerken. Das deutsche Urheberrecht wurde auf Grund internationaler Vorgaben an digitale Techniken angepasst. Patentrecht wird im EU-Parlament kontrovers diskutiert und steht vor einer wesentlichen Erweiterung. Nicht nur Medienunternehmen formulieren weit gehende \u00f6konomische Anspr\u00fcche, auch Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit besitzen gewachsene kulturelle Interessen an Zugang und Nutzung von Wissen. Ausl\u00f6ser solch heftiger Debatten sind Digitalisierung und Vernetzung und damit einhergehende technische Ver\u00e4nderungen bei Herstellung, Speicherung und Distribution multimedialer Artefakte. In der Folge befindet sich die gewachsene Wissensordnung in einem Strukturwandel, der kulturelle Praktiken, \u00f6konomische Beziehungen, technologische Trajektorien, ebenso wie seinen politischen Regulierungsrahmen grundlegend ver\u00e4ndert. Dies betrifft sogar Basisbegriffe wie Autor, Werk und Wissen. Es ist somit geboten, neben den rechtlichen und \u00f6konomischen Bedingungen des \u00bbdigitalisierten\u00ab geistigen Eigentums auch dessen technische Basis und seine kulturelle Tradition zu betrachten.Im Zentrum des Projektes steht die Frage nach Ausgleich unterschiedlicher Anspr\u00fcche: der pers\u00f6nlichkeits- und verm\u00f6gensrechtlichen Interessen von Autoren und Erfindern, der Verwertungsinteressen von Verlegern und anderen Parteien sowie der Interessen der Allgemeinheit. An Hand konkreter Fragestellungen wird das Feld \u00bbBild-Schrift-Zahl\u00ab in seinen kultur-technischen Verzahnungen beleuchtet, um die aktuellen Debatten um geistiges Eigentum aus der juristisch-\u00f6konomischen Engf\u00fchrung herauszul\u00f6sen und eine offenere Diskussion auf dem Weg zur Turing-Galaxis anzuregen.Musik und MathematikFriedrich Kittler, Philip v. Hilgers, Ana OfakZiel der Forschergruppe \u00bbBild Schrift Zahl\u00ab war und ist es, die drei elementaren Kulturtechniken des Zeigens, Schreibens und Rechnens in ihren historischen Kombinationen und Transformationen zu erforschen und auf diesem Weg zu einer Kulturgeschichte von unten zu kommen.Daher ist es - ganz wie im Teilprojekt Br\u00fcning - von der Sache her geboten, sich der Grundlegung der europ\u00e4ischen Wissenschaften bei den Griechen zu versichern. Es waren Pythagoras von Samos und seine Sch\u00fcler in Unteritalien, die mit den Grundbegriffen der Musiktheorie (Harmonie, Oktave, Intervall) die Mathematik als eine Wissenschaft allgemeiner Gesetze geschaffen haben. Das Begriffspaar Gerade/Ungerade machte es m\u00f6glich, Konsonanz als solche, d. h. ohne Angabe konkreter Zahlen zu denken. Eben damit entstand die Form der Wissenschaft als kulturtechnischer Gemeinschaftspraxis, wie Schulen, Akademien, Universit\u00e4ten sie bis heute weiterf\u00fchren.Der Ausgang von elementaren Kulturtechniken verspricht  neue zusammenf\u00fchrende Ergebnisse, weil er Bild, Schrift, Zahl in ihren Wechselwirkungen erkennbar macht. Die griechische Schrift selber, dies erste und einzige Vokalalphabet der Geschichte, scheint einer neuen These zufolge (Powell, 1991) der Grund zu sein, weshalb Gesang und Musik zur Sache eines Schreibens und eines Rechnens werden konnten. Beide setzten dieselbe Kulturtechnik ein, weil griechische Ziffern eine Obermenge des Alphabets waren.Umgekehrt entstand die Geometrie als von der Arithmetik getrenntes wissenschaftliches Bild der Dinge aus einer fundamentalen Entdeckung der Pythagoreer, da n\u00e4mlich nicht alle Intervalle bzw. geometrischen Strecken rational sind. Wenn aber Arithmetik und Geometrie in dieser ihrer  Komplementarit\u00e4t alles, \u00bbwas\u00ab \u00fcberhaupt \u00bbist\u00ab, im Wesen zu fassen verm\u00f6gen,  schie\u00dfen Bild, Schrift, Zahl - soweit ich sehen kann, zum erstenmal - zu einer Ontologie zusammen.Von der Schrift zur SpurDas Spurenlesen als Kulturtechnik im Spannungsfeld von Medientheorie, Genforschung und ComputertechnikSybille Kr\u00e4mer, Gernot Grube, Werner Kogge\u00dcber Jahrzehnte war die kulturtheoretische Diskussion gepr\u00e4gt von einer Identifizierung von Kultur mit Text bzw. Sprachlichkeit. Die Forschergruppe \u00bbBild, Schrift, Zahl\u00ab entfaltete eine Alternative zu diesem textfundierten Kulturverst\u00e4ndnis, indem sie historisch variable Techniken im Umgang mit nicht-sprachlichen Symbolsystemen (Bild, Schrift, Ziffern) als Kulturtechniken und zugleich wissenserzeugende und -transformierende Leistungen rekonstruiert. Ziel dieses neuen Projektes ist die begriffliche Kl\u00e4rung und theoretische Fundierung der Protoform einer Kulturtechnik: Es geht um die Spur und das Spurenlesen. Drei Akzentverschiebungen gegen\u00fcber dem vergangenen F\u00f6rderungszeitraum sind mit dem \u00dcbergang vom 'Schriftprojekt' (2001-2003) zum 'Spurprojekt' (2004-2006) verbunden:Das Lesen geht - bei der Spur - dem Schreiben voraus und r\u00fcckt somit ins Zentrum des Spurkonzeptes. Anders als bei der Schrift, akzentuiert die Idee der Spur die pragmatische Dimension des Lesens, da erst das Spurenlesen eine Markierung \u00fcberhaupt zur Spur werden l\u00e4sst.Zugleich \u00fcberschreitet das Spurenlesen die Dom\u00e4ne der menschlichen Kultur - dies ebenfalls im Unterschied zur Schrift - und ist auch f\u00fcr biologische, insbes. f\u00fcr genetische Abl\u00e4ufe signifikant. Ist hier eine Br\u00fccke zwischen Kulturtechniken und biologischen Prozessen gefunden, eine Br\u00fccke, die nicht alleine vom Unterschied zwischen buchst\u00e4blicher und metaphorischer Bedeutung zehrt, sondern aufschlussreiche Analogien zwischen kulturellen und biologisch-zellul\u00e4ren Szenarien hervortreten l\u00e4sst?Der Computer ist nicht blo\u00df eine Schrift- und Zeichentransformationsmaschine, sondern - und das wird epistemologisch immer wichtiger - eine Visualisierungsmaschine. Zu dem, was er \u2019ins Bild setzt' geh\u00f6ren auch die Spuren dessen, was unserer Wahrnehmung prinzipiell entzogen ist (z.B. Nanotechnologie). Im Zuge dieses Spuren(vor)lesens durch den Computer, werden \u2019epistemische Dinge', also Wissensobjekte, nicht alleine veranschaulicht, vielmehr zugleich auch hervorgebracht.Das Projekt zielt darauf ab, durch begriffliche Explikation von verschiedenartigen Prozessen des Spurenlesens die Kulturtechnik des Lesens auf eine Weise zu spezifizieren, die die Gleichsetzung von Lesen mit \u2019Textlesen' lockert und nicht-hermeneutische Dimensionen des Lesens (Etymologie: \u2019lesen' als \u2019sammeln', \u2019auflesen') Profil gewinnen l\u00e4sst.Kulturtechniken der SynchronisationThomas Macho, Erich H\u00f6rl, Robert DennhardtDas Projekt bezweckt eine exemplarische Untersuchung der Verschr\u00e4nkungen und Wechselwirkungen von Bild, Schrift und Zahl in den Kulturtechniken der Synchronisation. Dabei sollen besonders auch historische Gewichtsverschiebungen und Interferenzen zwischen den Techniken der Zeitrechnung und der Zeitmessung analysiert werden. Im Erstantrag stand der Kalender - als spezifische Kulturtechnik der Synchronisation - im Zentrum. Nun sollen auch die - seit der Gregorianischen Reform von 1582 - zunehmend auftretenden Perspektiven und Problemhorizonte zeitlicher Synchronisation in der Moderne genauer beleuchtet werden.Um das Spektrum der Verschiebungen und Interferenzen zwischen Zeitrechnung und Zeitmessung in den Techniken der Synchronisation pr\u00e4zise erfassen zu k\u00f6nnen, werden drei zentrale, epochentypische Beispiele der Synchronisation herausgegriffen und - insbesondere hinsichtlich ihrer Visualisierungsstrategien in Bildern, Texten und mathematischen Operationen - untersucht: erstens die Kulturtechniken der Synchronisation von Lunar- und Solarzyklen in den alten Hochkulturen, unter vorrangigem Bezug auf die Durchsetzung verbindlicher Sonnenkalendersysteme (Stichwort: \u00bbSolarisierung\u00ab), zweitens die Kulturtechniken der Synchronisation zyklischer und linearer Systeme der Zeitrechnung, also die gesamte Problematik der Gro\u00dfperiodenrechnung in Kalendersystemen von der Sp\u00e4tantike bis zur fr\u00fchen Neuzeit (Stichwort: \u00bbGro\u00dfes Jahr\u00ab), sowie drittens die Kulturtechniken der Synchronisation in der Moderne, wobei hier ein Schwerpunkt gelegt wird auf die apparativen Techniken der Synchronisation von Prozessen und Aufzeichnungen dieser Prozesse, von der Bildtelegraphie bis zur Taktung von Computern (Stichwort: \u00bbSelbstschreiber\u00ab). Aufkl\u00e4rung des ModellbegriffsBernd Mahr, Reinhard Wendler, Jens GuldenDas Projekt will die in Vorarbeiten entwickelte Hypothese eines einheitlichen Konzeptes des Modellseins verfolgen und dadurch zur Aufkl\u00e4rung des Modellbegriffs beitragen. Im Verbund dreier Teilprojekte sollen (1) mit einer konzeptuellen Analyse und Klassifikation der Sachverhalte, die das Modellsein konstituieren, Grundlagen einer allgemeinen Modelltheorie entwickelt, (2) in kunsthistorischen und bildtheoretischen Untersuchungen zu hierarchischen Strukturen das Ph\u00e4nomen der Umbildung und Fassbarmachung durch Modelle studiert, und (3) mit dem Studium diagrammatischer Repr\u00e4sentationsformen Bedingungen und Techniken einer formalen Disziplin und Heuristik des Modellierens ermittelt werden. Abgestimmt mit diesen Arbeiten und auf das Studium ausgew\u00e4hlter historischer und aktueller Beispiele gest\u00fctzt, sollen Formen der Entwicklung und Nutzung von Modellen in prototypischen pragmatischen Kontexten gefunden werden, und es soll die Frage erforscht werden, ob Modelle als fundamentale Kulturtechnik der Abstraktion und \u00dcbertragung aufzufassen sind. Durch die Geschichte des Modellbegriffs nahe gelegt, werden bei der Projektarbeit Ordnungen und Gitter im Vordergrund stehen, die in der Form von Aufteilungen, Anordnungen, Hierarchien, Leitern, B\u00e4umen, Rastern, Matrizen, Triangulierungen und mehrdimensionalen Gittern die Architektur vieler Modelle bilden.Die Lesbarkeit der WeltHand und Wort - Hand und TechnikHorst Wenzel, J\u00f6rn M\u00fcnkner, Moritz WedellIm ersten Bewilligungszeitraum ist es gelungen, die Repr\u00e4sentation der Hand in medialen Umbr\u00fcchen darzustellen, die Transformation des konzeptuellen und semantischen Verh\u00e4ltnisses von z\u00e4hlen und erz\u00e4hlen zu untersuchen und die Verkn\u00fcpfung von Hand, Text, Bild und Zahl als eine Vorform technologisch vermittelter Audiovisualit\u00e4t einsichtig zu machen. In der zweiten Antragsphase will das Projekt einen neuen Schwerpunkt setzen. Der Projektleiter untersucht den Zusammenhang von Hand-schrift und Hand-werk (poi\u00e9sis und techn\u00e9), vorwiegend an Handgeb\u00e4rden in weltlichen und religi\u00f6sen Text- und Bildzeugnissen des Mittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit. Im Fokus unserer Aufmerksamkeit stehen nun die Handlungen/Handhabungen, die in Text und Bild sichtbar gemacht werden, wobei die Distribution des Wortes und ihre technische Visualisierung (unter Verwendung von Bild, Schrift und Zahl) unser eigentliches Thema sein soll. Das Teilprojekt zielt mit seinen beiden Unterprojekten (UP I: \u00bbManueller Zugriff und technisches Zeigen in illustrierten Flugbl\u00e4ttern\u00ab, J\u00f6rn M\u00fcnkner; UP II: \u00bbGeistliche und weltliche Handhabung der Zahl: Sprechen - Schreiben - Rechnen\u00ab, Moritz Wedell) auf Bausteine f\u00fcr eine Geschichte der Kulturtechniken des 'Lesens und Z\u00e4hlens und Zeigens'.\u00bbStoicheia\u00abBild, Schrift und Zahl in der Tradition der \u00bbElemente\u00ab des EuklidJochen Br\u00fcningDas Spannungsverh\u00e4ltnis von Bild, Schrift und Zahl ist offensichtlichvon erheblicher Bedeutung f\u00fcr die Kulturgeschichte, auch wenn einegenaue Begriffsbestimmung ebenso schwierig erscheint wie dieFormulierung allgemeiner Gesetze des Zusammenwirkens. Einaussichtsreiches Untersuchungsfeld mu\u00df daher hinreichend klar begrenztsein und eine hinreichend lange und bedeutsame Entwicklung aufweisen,in der alle drei betrachteten Medien eine wichtige Rolle gespielt haben.Diese Kriterien werden in besonderem Ma\u00dfe erf\u00fcllt von den \u00bbElementen\u00abdes Euklid und ihrer Wirkungsgeschichte. Es ist klar, da\u00df nach Alterund Verbreitung diesem Text nur wenige an die Seite gestellt werdenk\u00f6nnen, seine technische Natur wiederum grenzt das Wirkungsfelddeutlich ab, mindestens auf den ersten Blick. Der Inhalt konstituiertsich zun\u00e4chst aus Schrift und Zahl, die beide mit demselben Zeichensatzangeschrieben werden. Das Bild tritt hinzu als unabdingbare St\u00fctze derabstrakten \u00dcberlegungen, wird aber von Anfang an und ganzprogrammatisch auch aus \u00bbElementen\u00ab konstituiert, wie \u00bbPunkt\u00ab,\u00bbGerade\u00ab, \u00bbDreieck\u00ab usw. Bild, Schrift und Zahl sind also gleicherma\u00dfenwesentlich zur Konstitution und Vermittlung des Inhalts, ihre Rolle imEinzelnen unterliegt aber vielf\u00e4ltigen Ver\u00e4nderungen im Laufe der Zeit.Als besonderes Indiz dieser Wechselwirkung k\u00f6nnen die von denjeweiligen Bearbeitern in gro\u00dfer Zahl eingef\u00fchrten \u00bbBeweiszeichen\u00abgedeutet werden, denen bisher kaum Aufmerksamkeit geschenkt wurde.Zur Analyse dieses kulturgeschichtlichen Prozesses erweist es sich alssehr hilfreich, dass das Korpus der \u00bbElemente\u00ab im Verlaufe seiner mehrals zweitausendj\u00e4hrigen Geschichte eine hohe Stabilit\u00e4t aufweist, sodass Unterschiede in der Bewertung und Gestaltung recht leichtauszumachen sind. Das hier beantragte Projekt stellt sich die Aufgabe,den spezifischen Wechselwirkungen von Bild, Schrift und Zahl inPr\u00e4sentation, Rezeption und Wirkung der Euklidischen \u00bbElemente\u00abnachzugehen. Im Vordergrund des Interesses steht die Frage, inwieweitdie nachweisbaren Ph\u00e4nomene charakteristisch sind f\u00fcr die Entwicklungder Mathematik im ganzen, da in diesem Feld naturgem\u00e4\u00df die direktestenWirkungen zu erwarten sind. Davon ausgehend wird sich der Blick \u00f6ffnenk\u00f6nnen auf kulturgeschichtliche Entwicklungen von allgemeineremCharakter.Zur Verschr\u00e4nkung von Bild, Schrift und Zahl im KalenderThomas MachoDas Ziel des Teilprojekts besteht in der exemplarischen Erforschung undDarstellung einer Kulturgeschichte des Kalenders unter demGesichtspunkt der Integration von Bild, Schrift und Zahl. Ein ersterSchwerpunkt der Projektarbeit soll dem Zusammenhang zwischen Astronomieund Geometrie (in der griechischen Antike), sowie denkalenderpolitischen Aktivit\u00e4ten im Imperium Romanum (vorrangig nach derJulianischen Kalenderreform) gelten. Ein weiterer Schwerpunkt wird aufden \u00dcbergang von der sp\u00e4tmittelalterlichen Computistik zurastronomischen Bildersprache der Renaissance gelegt, ein dritterSchwerpunkt auf die gegenw\u00e4rtig prim\u00e4r mit der \u00bbY2K\u00ab-Diskussionassoziierte Problematik alternativer, k\u00fcnftiger Kalendersysteme.Insgesamt wird angestrebt, die wissenschafts- und kulturgeschichtlichenImpulse der Kalenderrechnung an ausgew\u00e4hlten Beispielen ausVergangenheit und Gegenwart zu dokumentieren.Die Lesbarkeit der WeltBild, Schrift und Zahl im Spannungsfeld von K\u00f6rperged\u00e4chtnis und Schriftged\u00e4chtnisHorst WenzelIn mittelalterlichen Handschriften und in fr\u00fchneuzeitlichen Druckenfinden sich vielf\u00e4ltige Kombinationen von Wort, Bild und Zahl, die aufdie Hand Gottes zur\u00fcckverweisen, aber auch die entwickelten (Mnemo-)Techniken der Scriptoralit\u00e4t einsichtig machen: den Zusammenhang von`z\u00e4hlen' und `erz\u00e4hlen', die indexikalische Vermittlung von Text undBild. Das geplante Projekt will versuchen, Hand und Zahl als Operatorender Ged\u00e4chtnistechnik darzustellen, die `verborgene' Zahl in Text undBild zu untersuchen und die numerische Verkn\u00fcpfung von Text und Bildals eine Vorform technologisch vermittelter Audiovisualit\u00e4t einsichtigzu machen.Repr\u00e4sentationsprobleme unter Ludwig XIVAndre Felbien versus Thomas HobbesHorst BredekampDer bis zur Franz\u00f6sischen Revolution zumeist in personalisierter Formdargestellte Souver\u00e4n ist durch die Politische Ikonographie inzahlreichen motivischen Facetten und medialen Erscheinungsweisenuntersucht worden. Die Grundlagen der Funktionsweisen und derikonographischen Muster gelten als weitgehend erforscht, ohne da\u00dfjedoch die Mathematik in diesem Zusammenhang thematisiert worden w\u00e4re.In dem exemplarisch angelegten Projekt soll der Frage nach ihrer Rollef\u00fcr die Repr\u00e4sentation des Souver\u00e4ns nachgegangen werden.Das Projekt bezieht sich auf die Begr\u00fcndung der modernen Staatstheoriedurch Thomas Hobbes (1651) und die folgenden beiden Jahrzehnte einerkontroversen Debatte \u00fcber die Darstellung des Souver\u00e4ns. Im Zentrumsteht der Konflikt zwischen einer mathematisch begr\u00fcndeten Staatslehre,wie sie Hobbes mit seinem \u00bbLeviathan\u00ab verfolgte, und einem metaphysischfundierten Souver\u00e4nit\u00e4tsbild, wie es Andr\u00e9 Felibien, der Kunst- undKulturdirigent Ludwigs XIV., in seinem \u00bbPortrait du Roy\u00ab propagierte(1663).Die Trigonometrie von Bild und Klang Friedrich KittlerIm Projektzusammenhang bildet eine Fragestellung, die neben Bildern undihrer Verzifferung auch Kl\u00e4nge und deren Verzifferung einbezieht, eineAusnahme, weil Klang im Gegensatz zu Bild, Schrift und Zahl nicht alsMedium der Wissenschaft fungiert hat. Zwei Gr\u00fcnde sprechen jedochdaf\u00fcr, die Technikgeschichten von linearer Perspektive und temperiertermusikalischer Frequenz strikt parallel zu f\u00fchren. Erstens geht ihrUnterschied unter Computerbedingungen in der technischen Allgemeinheitdigitaler Signalverarbeitung auf, zweitens hat die neuzeitlicheMathematik optische Erscheinungen mit derselben Trigonometrieformalisiert wie musikalische Schwingungen. Im Teilprojekt geht es umgenau diesen Zusammenhang zwischen einer grundlegendenMathematisierung, welche die K\u00fcnste der europ\u00e4ischen Neuzeit gegen\u00fcberanderen Kulturen ausdifferenziert hat, und einer modernenTechnisierung, die diese K\u00fcnste zun\u00e4chst in analoge und schlie\u00dflich indigitale Medien \u00fcberf\u00fchren konnte. Daraus folgt abschliessend eineHypothese \u00fcber die Hintergr\u00fcnde jener fundamentalen Trennung, die seitKant eine philosophische \u00c4sthetik der Sprachauslegung einerphysikalischen \u00c4sthetik der Messung entgegenstellt, eine Hypothesealso, die e contrario zum Br\u00fcckenschlag zwischen Mathematik, Informatikund Kulturwissenschaft beitragen k\u00f6nnte.\u00bbSchriftbildlichkeit\u00ab \u00dcber die Visualit\u00e4t von Texten als kulturtechnisches und lekt\u00fcretheoretisches PotentialSybille Kr\u00e4merEs ist ein Gemeinplatz in den Geisteswissenschaften, da\u00df unser Umgangmit Symbolen den Gleisen einer Bifurkation von Sprache und Bild folgt.Gem\u00e4\u00df dieser Gabelung zwischen dem Diskursiven und dem Ikonischen giltdie Schrift als Sprache und nicht als Bild. Ziel diesesgrundlagentheoretischen Arbeitsvorhabens ist es, diese sprachzentrierteKonzeption der Schrift zu revidieren, also die Schriftreflexion zul\u00f6sen von der Pr\u00e4gung durch ihre Herkunft aus der`M\u00fcndlichkeits-/Schriftlichkeitsdebatte'. Das soll geschehen (1) durchdie Rehabilitierung einer fundamentalen visuell-ikonischen Dimension,der `Schriftbildlichkeit', von der die Darstellungspotentiale derSchrift und des Textes jeweils Gebrauch machen. Was diese Potentialebedeuten, zeigt sich, wenn die Schrift in ihrer Funktion, als eineKulturtechnik zu dienen, in den Blick genommen wird. Es istinsbesondere die Kulturtechnik des Lesens, in der die kognitive undkommunikative Rolle der Schriftbildlichkeit zutage tritt. Die visuellzug\u00e4ngliche Oberfl\u00e4che von Texten, die Textur, kann als Partitur derLeseperformanz verstanden werden. Daher ist (2) zu untersuchen, wiesich im Verh\u00e4ltnis von klassischem Text zum elektronischen Hypertextdie Bedingungen der Schriftbildlichkeit ver\u00e4ndern.Visuelle Argumentationen. Erzeugung und Logik wissenschaftlich-technischer Grafiken und Bilder unter digitalen Produktionsbedingungen Wolfgang CoyUntersucht werden Bilder (im Gegensatz zu Texten) als Mitteltechnisch-wissenschaftlicher Kommunikation. Insbesondere sollen Logikund Argumentationskraft bildlicher, also grafischer, schematischer,aber auch sensorerzeugter und berechneter Bilder in technischen undnaturwissenschaftlichen F\u00e4chern erforscht werden. Ausgehend von denhistorischen grafischen und bildlichen Darstellungstechniken (vor alleman Hand der Bilder der Diderotschen Enzyklop\u00e4die) sollen technischeBilder, von Grafiken \u00fcber analoge (autografische) Bildgebungsverfahrenbis zu rechnergest\u00fctzten, digitalen Bildgebungsverfahren alswesentliche Argumentationshilfen der modernen Technik- undNaturwissenschaften im Vergleich zu textbasierten Logiken verstandenund analysiert werden. Durch den Einsatz programmierter Verfahren beider Auswertung komplexer Sensordaten entstehen neueArgumentationsweisen (in Medizin, Naturwissenschaften, Technik), diesowohl die Verschriftlichung der Logik in den Wissenschaften wie ihrePr\u00e4zisierung als Formale Logik in Mathematik, Naturwissenschaft undTechnik herausfordern bis hin zu Sir Karl Poppers \u00bbLogik derSozialwissenschaften\u00ab und zur Wissenschaftstheorie. Dies soll ausgehendvon neuen bildgenerierenden Entwicklungen der Informatikdisziplin\u00fcbergreifend dargestellt und analysiert werden.Die Digitalisierung von Bild, Schrift, Zahl und Ton. Konzeptualisierung und kultureller KontextBernd MahrBild, Schrift, Zahl und Ton sind Medien unserer allt\u00e4glichenKommunikation und Aneignung. Ihr konventionalisierter Gebrauch istBestandteil unserer Kultur und Wissenschaft. Mit ihrer Digitalisierungund maschinellen Verarbeitung in der Informationstechnik undTelekommunikation erfahren Bild, Schrift, Zahl und Ton eine Reduktionauf das symbolisch Repr\u00e4sentierbare und das effektiv Ausf\u00fchrbare. DieseReduktion beinhaltet ihre Konzeptualisierung, die im wesentlichen zweiEinfl\u00fcssen unterliegt: Einer gewissen Auffassung von dem, was sie sind,und einer gewissen Auffassung von dem, was sie im Handlungszusammenhangihrer digitalisierten Form sein sollen. Digitalisierung steht dadurchin einem kuturellen Kontext, der einerseits die Konzeptualisierungmitbestimmt und der andererseits selbst durch die Konzeptualisierungmitgepr\u00e4gt wird. Aussagen \u00fcber den kulturellen Kontext derDigitalisierung haben daher einen impr\u00e4dikativen Charakter.Ziel des Projekts ist es, mit einem Referenzmodell den Begriffsrahmenf\u00fcr die der Digitalisierung innewohnenden Konzeptualisierungen vonBild, Schrift, Zahl und Ton zu formulieren. Von der Entwicklung diesesModells werden erwartet: Einsichten in die kulturelle Verflechtung derDigitalisierung, eine Auslotung des Verlustes und des Gewinns, derdurch die Digitalisierung entsteht, Aussagen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge vonBild, Schrift, Zahl und Ton sowie ein Beitrag zu der in denKulturwissenschaften gef\u00fchrten Theorie-Diskussion. Vom Modell selbstwird erwartet, da\u00df es als Heuristik f\u00fcr die informationstechnischeDokumentation von Sammlungen praktisch eingesetzt werden kann.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "bild-schrift-zahl-grundungsprojekt-des-helmholtz-zentrums-fur-kulturtechnik",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Bild Schrift Zahl. Gr\u00fcndungsprojekt des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/bild-schrift-zahl-grundungsprojekt-des-helmholtz-zentrums-fur-kulturtechnik/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Charit\u00e9: Johannes-M\u00fcller-Institut f\u00fcr Physiologie; Christoph Knoch",
        "main_image_caption_de": "Charit\u00e9: Johannes-M\u00fcller-Institut f\u00fcr Physiologie; Christoph Knoch",
        "main_image_caption_en": "Charit\u00e9: Johannes-M\u00fcller-Institut f\u00fcr Physiologie; Christoph Knoch",
        "main_image_caption_es": "Charit\u00e9: Johannes-M\u00fcller-Institut f\u00fcr Physiologie; Christoph Knoch",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.dfg.de/ http://www.fritz-thyssen-stiftung.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/schriftbildlichkeit/ http://www.dfg.de/ http://www.fritz-thyssen-stiftung.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/schriftbildlichkeit/ http://www.dfg.de/ http://www.fritz-thyssen-stiftung.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/schriftbildlichkeit/ http://www.dfg.de/ http://www.fritz-thyssen-stiftung.de/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/schriftbildlichkeit/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "643",
        "date": "2016-07-01",
        "body": "Sammlungsentwicklung an der Humboldt-Universit\u00e4tDas Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik verkn\u00fcpft Lehre, Forschung und Ausstellungen zu den universit\u00e4ren Sammlungen mit ihrer Erschlie\u00dfung und museologischen Weiterentwicklung. Dies geschieht im Rahmen eines \u00fcbergeordneten Interesses am Sammeln als Kulturtechnik, an der Entwicklung der materiellen Kulturen der Wissenschaften, an den damit verbundenen Erinnerungskulturen und Identit\u00e4tspolitiken sowie am Verh\u00e4ltnis von materiellen und digitalen Wissensarchitekturen.F\u00fcr die \u00fcber 40 Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, die grunds\u00e4tzlich dezentral in den jeweiligen Instituten betreut werden, hat das Helmholtz-Zentrum den Auftrag, deren T\u00e4tigkeiten zu koordinieren und zu unterst\u00fctzen.Einen \u00dcberblick \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t gibt das vom Helmholtz-Zentrum betriebene Webportal der aktiven Sammlungen. Dort ist das zentrale, sammlungs\u00fcbergreifende Erschlie\u00dfungsprojekt Kabinette des Wissens eingebettet, das am Helmholtz-Zentrum seit 1999 aufgebaut wurde und seitdem weiterentwickelt wird. Es erschlie\u00dft historische wie aktuelle Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t.Wechselnde sammlungsbezogene Ausstellungen pr\u00e4sentiert das Helmholtz-Zentrum im Tieranatomischen Theater, dem zentralen Ausstellungsort der Humboldt-Universit\u00e4t. In Vorbereitung befindet sich ein \u00bbSammlungsschaufenster\u00ab in der dortigen Bibliothek. In dieser st\u00e4ndigen und zugleich dynamisch wechselnden Ausstellung wird ein Querschnitt von Objekten aus den Sammlungen pr\u00e4sentiert, Verbindungen zwischen ansonsten r\u00e4umlich wie auch fachlich getrennten Sammlungsobjekten sollen erfahrbar werden. Ebenfalls in Planung ist ein Objektlabor im Gerlachbau, dem Anbau des Tieranatomischen Theaters. Dort sollen in Kooperation mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9 sammlungs\u00fcbergreifend Objektbest\u00e4nde tempor\u00e4r zusammengezogen werden, um sie f\u00fcr die Lehre und die Forschung zu nutzen. Des Weiteren sollen im Objektlabor Infrastrukturen f\u00fcr Restaurierungs- und Digitalisierungsvorhaben geschaffen werden.BildergalerieDie Sammlungsbest\u00e4nde an der Humboldt-Universit\u00e4t sind \u00e4u\u00dferst heterogen: Sie stammen aus unterschiedlichen F\u00e4chern von der Arch\u00e4ologie bis zur Zoologie, wurden f\u00fcr Zwecke der Lehre oder Forschung angelegt und umfassen verschiedene Objektgattungen von Modellen \u00fcber Pr\u00e4parate, Pflanzen und Schriftgut bis zu Grabungsfunden und Fotografien. Als Spuren zu unterschiedlichen Phasen der Universit\u00e4tsentwicklung bezeugen sie Errungenschaften ebenso wie Nebenschaupl\u00e4tze und Abgr\u00fcnde wissenschaftlicher T\u00e4tigkeiten",
        "main_image_id": "882",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 882}, {\\&quot;image\\&quot;: 883}, {\\&quot;image\\&quot;: 884}, {\\&quot;image\\&quot;: 885}, {\\&quot;image\\&quot;: 886}, {\\&quot;image\\&quot;: 887}]}]",
        "body_de": "Sammlungsentwicklung an der Humboldt-Universit\u00e4tDas Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik verkn\u00fcpft Lehre, Forschung und Ausstellungen zu den universit\u00e4ren Sammlungen mit ihrer Erschlie\u00dfung und museologischen Weiterentwicklung. Dies geschieht im Rahmen eines \u00fcbergeordneten Interesses am Sammeln als Kulturtechnik, an der Entwicklung der materiellen Kulturen der Wissenschaften, an den damit verbundenen Erinnerungskulturen und Identit\u00e4tspolitiken sowie am Verh\u00e4ltnis von materiellen und digitalen Wissensarchitekturen.F\u00fcr die \u00fcber 40 Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, die grunds\u00e4tzlich dezentral in den jeweiligen Instituten betreut werden, hat das Helmholtz-Zentrum den Auftrag, deren T\u00e4tigkeiten zu koordinieren und zu unterst\u00fctzen.Einen \u00dcberblick \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t gibt das vom Helmholtz-Zentrum betriebene Webportal der aktiven Sammlungen. Dort ist das zentrale, sammlungs\u00fcbergreifende Erschlie\u00dfungsprojekt Kabinette des Wissens eingebettet, das am Helmholtz-Zentrum seit 1999 aufgebaut wurde und seitdem weiterentwickelt wird. Es erschlie\u00dft historische wie aktuelle Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t.Wechselnde sammlungsbezogene Ausstellungen pr\u00e4sentiert das Helmholtz-Zentrum im Tieranatomischen Theater, dem zentralen Ausstellungsort der Humboldt-Universit\u00e4t. In Vorbereitung befindet sich ein \u00bbSammlungsschaufenster\u00ab in der dortigen Bibliothek. In dieser st\u00e4ndigen und zugleich dynamisch wechselnden Ausstellung wird ein Querschnitt von Objekten aus den Sammlungen pr\u00e4sentiert, Verbindungen zwischen ansonsten r\u00e4umlich wie auch fachlich getrennten Sammlungsobjekten sollen erfahrbar werden. Ebenfalls in Planung ist ein Objektlabor im Gerlachbau, dem Anbau des Tieranatomischen Theaters. Dort sollen in Kooperation mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9 sammlungs\u00fcbergreifend Objektbest\u00e4nde tempor\u00e4r zusammengezogen werden, um sie f\u00fcr die Lehre und die Forschung zu nutzen. Des Weiteren sollen im Objektlabor Infrastrukturen f\u00fcr Restaurierungs- und Digitalisierungsvorhaben geschaffen werden.BildergalerieDie Sammlungsbest\u00e4nde an der Humboldt-Universit\u00e4t sind \u00e4u\u00dferst heterogen: Sie stammen aus unterschiedlichen F\u00e4chern von der Arch\u00e4ologie bis zur Zoologie, wurden f\u00fcr Zwecke der Lehre oder Forschung angelegt und umfassen verschiedene Objektgattungen von Modellen \u00fcber Pr\u00e4parate, Pflanzen und Schriftgut bis zu Grabungsfunden und Fotografien. Als Spuren zu unterschiedlichen Phasen der Universit\u00e4tsentwicklung bezeugen sie Errungenschaften ebenso wie Nebenschaupl\u00e4tze und Abgr\u00fcnde wissenschaftlicher T\u00e4tigkeiten",
        "body_en": "Developing collections at the Humboldt-Universit\u00e4tThe Helmholtz Centre for Cultural Techniques links teaching, research, and exhibitions on the university\u2019s collections to their indexing and to their further development as museum assets. An overarching interest frames this undertaking: an interest in collecting as a cultural technique, in the development of material cultures in the sciences, the associated cultures of memory and identity politics, and the relationship between material and digital architectures of knowledge.The Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin has more than 40 collections, and their management is generally decentralised and led by the respective institutes. The Helmholtz Centre is responsible for coordinating and supporting their activities.An overview of the diverse collections held by the Humboldt-Universit\u00e4t is provided on the web portal of the active collections, managed by the Helmholtz Centre. This also provides the framework for the central, cross-collection indexing project Cabinets of Knowledge, which was launched at the Helmholtz Centre in 1999 and has been developed since then. It indexes the Humboldt-Universit\u00e4t\u2019s historical and current collections.The Helmholtz Centre stages changing exhibitions linked to the collections in the Animal Anatomy Theatre, the central exhibition venue at the Humboldt-Universit\u00e4t. A \u00bbcollection display window\u00ab is currently being developed in the theatre\u2019s library. This exhibition will be both permanent and dynamically changing, presenting a cross section of objects from the collections and allowing visitors to make connections between collection objects that would otherwise be separated physically and by their respective disciplines. Planning is also under way on a Laboratory of Objects in the Gerlach Building, the extension of the Animal Anatomy Theatre. In collaboration with the Berlin Museum of Medical History at the Charit\u00e9, it will temporarily bring together objects from across the collections in order to use them for educational and research purposes. The Laboratory of Objects will also create an infrastructure for restoration and digitalisation projects.Image GalleryThe collection holdings of the Humboldt-Universit\u00e4t are exceptionally heterogeneous: they come from different disciplines, from archaeology to zoology, were initiated for teaching or research purposes, and include different kinds of objects, from models to preserved specimens, plants and documentary material, to archaeological finds and photographs. As traces of the different phases in the university\u2019s development, they bear witness to its achievements, but also to the sidelines and gulfs in scientific activity and research.",
        "body_es": "Evoluci\u00f3n de las colecciones en la Humboldt-Universit\u00e4tEl Centro Hermann von Helmholtz de T\u00e9cnicas Culturales enlaza la ense\u00f1anza, la investigaci\u00f3n y las exposiciones con las colecciones universitarias y su habilitaci\u00f3n y desarrollo ulterior como museo. Todo ello dentro de un marco que engloba un inter\u00e9s general por el coleccionismo como t\u00e9cnica cultural, por la evoluci\u00f3n de las culturas y ciencias materiales, por las culturas de la memoria asociadas a ello y por las pol\u00edticas de identidad, as\u00ed como por la relaci\u00f3n entre las arquitecturas materiales y digitales del conocimiento.El Centro Helmholtz tiene como misi\u00f3n coordinar y apuntalar las actividades relacionadas con las m\u00e1s de 40 colecciones de la Humboldt-Universit\u00e4t, gestionadas b\u00e1sicamente de forma descentralizada en los diferentes institutos.A trav\u00e9s del Portal web de colecciones activas, gestionado por el Centro Helmholtz, se puede acceder a una sinopsis de las diversas colecciones de la Humboldt-Universit\u00e4t. All\u00ed se ha integrado el proyecto de desarrollar el Gabinete del conocimiento (en alem\u00e1n Kabinette des Wissens), como proyecto que abarca todas las colecciones, iniciado y desarrollado en el Centro Helmholtz desde 1999. Este comprende tanto las colecciones hist\u00f3ricas como las actuales de la Humboldt-Universit\u00e4t.El Centro Helmholtz presenta exposiciones temporales relacionadas con las colecciones en el Tieranatomisches Theater, el centro de exposiciones de la Humboldt-Universit\u00e4t. Actualmente se encuentra en preparaci\u00f3n un \u00bbEscaparate de las colecciones\u00ab en la biblioteca adjunta. Esa exposici\u00f3n permanente, pero al mismo tiempo din\u00e1mica, exhibir\u00e1 un extracto de objetos que representen todas las colecciones, con el fin de hacer palpable la interconexi\u00f3n entre esos objetos, que normalmente se encuentran separados tanto a nivel espacial como tem\u00e1tico. Tambi\u00e9n se encuentra en fase de planificaci\u00f3n un laboratorio de objetos en el Edificio Gerlach, un edificio anexo al Teatro Anat\u00f3mico Verterinario. En cooperaci\u00f3n con el Museo de la Historia de la Medicina de Berl\u00edn, perteneciente a la Charit\u00e9 se expondr\u00e1n all\u00ed temporalmente tambi\u00e9n objetos que abarquen todas las colecciones para su uso tanto en la ense\u00f1anza como en la investigaci\u00f3n. Por otra parte, se desea crear infraestructuras para proyectos de restauraci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n en el laboratorio de objetos.Galer\u00eda de im\u00e1genesLos objetos que integran las colecciones de la Humboldt-Universit\u00e4t son muy heterog\u00e9neos: proceden de diferentes disciplinas, desde la arqueolog\u00eda hasta la zoolog\u00eda; han sido depositados para responder a fines de ense\u00f1anza o investigaci\u00f3n y comprenden diferentes g\u00e9neros de objetos, desde modelos, preparados, plantas y escritos, hasta hallazgos de excavaciones y fotograf\u00edas. Como huellas de las diferentes fases en la evoluci\u00f3n de la universidad, son el testimonio tanto de los logros como de otros escenarios y abismos de las actividades cient\u00edficas.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sammlungsentwicklung-der-hu",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sammlungsentwicklung an der HU",
        "title_en": "Developing collections at the HU",
        "title_es": "Evoluci\u00f3n de las colecciones en la HU",
        "url_path_de": "/home/sammlungsentwicklung-der-hu/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/tat http://www.bmm-charite.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/tat http://www.bmm-charite.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://live.bwg.hu-berlin.de/en/content/sammlungsportal-der-hu-mit-datenbank-kabinette-des-wissens/ http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/tat http://www.bmm-charite.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://live.bwg.hu-berlin.de/es/content/sammlungsportal-der-hu-mit-datenbank-kabinette-des-wissens/ http://www.bmm-charite.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/tat http://www.bmm-charite.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/tat http://www.bmm-charite.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://live.bwg.hu-berlin.de/en/content/sammlungsportal-der-hu-mit-datenbank-kabinette-des-wissens/ http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/tat http://www.bmm-charite.de/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://live.bwg.hu-berlin.de/es/content/sammlungsportal-der-hu-mit-datenbank-kabinette-des-wissens/ http://www.bmm-charite.de/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1267",
        "date": "2016-06-26",
        "body": "2016University collections as an important part of the German cultural landscape. Vortrag im Rahmen der 16. Annual UMAC Conference University museums, collections and cultural landscapes. Mailand, ICOM General Conference, 3.-9. Juli 2016.Using collections and objects in university teaching. A report on the situation in Germany. XVII Universeum Network Meeting Connecting Collections. Amsterdam und Utrecht, University of Amsterdam &#38; Utrecht University, 9.-11. Juni 2016.Reintegrating university collections into academic practice in Germany. Vortrag im Rahmen des Seminars Reconstutions des collections. Collections technique et techniques des collections. Paris, Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle-Paris 3, 8. April 2016.Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen des Zertifikatskurs Kuratieren der Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin, Modul III, Exkursionstag Wissenschaftliche Sammlungen und kuratorische Arbeitsfelder an der Schnittstelle Kunst. Berlin, Museum f\u00fcr Naturkunde, 2. April 2016.Statement zum vernetzten Arbeiten bei der Erschlie\u00dfung von Moulagen im Rahmen der Internationalen Tagung \\&quot;Naturgetreue Objekte?\\&quot;. Moulagen und Modelle im Spannungsfeld von Wissenschaft und \u00c4sthetik. Hamburg, Medizinhistorisches Museum, 4.-5. M\u00e4rz 2016.Universit\u00e4tssammlungen: Ressource, Instrument, Labor. Vortrag im Rahmen der Internationalen Forschungs- und Netzwerktagung museOnforscht. Museen und Universit\u00e4ten - Orte des Wissens im Austausch. Freiburg, Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, 25.-26. Februar 2016.E pluribus unum. Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte wissenschaftliche Infrastrukturen. Vortrag im Rahmen der Tagung Die Sammlungen der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen gestern und heute. Eine vergleichende Bestandsaufnahme 1573-2016. M\u00fcnchen, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, 17.-19. Februar 2016.\\&quot;Sensible Objekte\\&quot; in Universit\u00e4tssammlungen. Stand der Diskussion. Impulsreferat im Rahmen der Tagung Nicht nur Raubkunst! Sensible Dinge in Museen und wissenschaftlichen Sammlungen. Mainz, Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t, 21.-22. Januar 2016.2015Universit\u00e4tssammlungen als Bezugspunkt institutionen\u00fcbergreifender Wissenschaftsgeschichte. Ein Versuch. Keynote im Rahmen des Auftaktworkshops Wissensspeicher Sammlung. Netzwerk zur Historie sammlungsbasierter Einrichtungen. Berlin, Botanischer Garten und Botanisches Museum (BGBM), 19.-20. November 2015.Impulsvortrag zu universit\u00e4r-musealen Kooperationen im Rahmen der BMBF-Statustagung Die Sprache der Objekte. Bonn, Universit\u00e4tsclub, 26.-27. Oktober 2015.Die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Pr\u00e4sentation im Rahmen des Impuls-Workshops Universit\u00e4re wissenschaftliche Sammlungen in Heidelberg, veranstaltet vom Heidelberg Center f\u00fcr Culturual Heritage (HCCH) und dem Universit\u00e4tsarchiv der Universit\u00e4t Heidelberg in Kooperation mit dem Universit\u00e4tsmuseum Heidelberg. Heidelberg, Universit\u00e4tssarchiv, 16.-17. Juli 2015.2014Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. Vortrag im Rahmen des HUMANE Seminars Academic Cultural Heritage: The Crown Jewels of Academia. Rome, Royal Netherlands Institute, 14.-15. November 2014.Wissensspeicher Universit\u00e4tssammlungen. Potenziale und Perspektiven. Vortrag im Rahmen des Studium Generale im Wintersemester 2014/15 Sammeln schafft Wissen. Marburg, Philipps-Universit\u00e4t, 22. Oktober 2014.Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Vortrag im Rahmen des 84. Deutschen Archivtags zum Thema Neue Wege ins Archiv - Nutzer, Nutzung, Nutzen. Magdeburg, Ausstellungs- und Tagungszentrum der Messe, 24.-27. September 2014.Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. A New Approach in Germany.  XV Universeum Network Meeting. Enhancing University Heritage-Based Research. Universit\u00e4t Hamburg, 12.-14. Juni 2014. Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Vortrag mit Dr. Marlene Kotzur im Rahmen des Deutschen Stiftungstages 2014 des Bundesverbandes Deutscher Stiftungen. Hamburg, Congress Center Hamburg, 20. Mai 2014.Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Eine Einf\u00fchrung in die Geschichte der Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen der Tagung Homo Collectus. Vom Jagen und Sammeln der AG Wissenschaftliche Volont\u00e4rinnen und Volont\u00e4redes Landesverbands Museen Berlin. Berlin, Arch\u00e4ologisches Zentrum, 17. Januar 2014.2013University collections online. Databases on national holdings. Vortrag im Rahmen des internationalen Seminars Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Universit\u00e4t von Modena und Reggio Emilia, 6.-7. Dezember 2013.Supporting university collections as scientific infrastructures. The German model. Vortrag im Rahmen des internationalen Seminars Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Universit\u00e4t von Modena und Reggio Emilia, 6.-7. Dezember 2013.Unity in Diversity. Coordinating University Collections in Germany. Vortrag im Rahmen des internationalen Kolloquiums Positioning Academic Heritage. Challenges for Universities, Museums and Society in the 21st Century. Ghent, Ghent University Museums, 18.-20. November 2013.Einheit in der Vielfalt. Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte Forschungsinfrastrukturen. Vortrag im Rahmen des Symposiums Wissen sammeln. Forschen und lernen an Universit\u00e4tssammlungen. D\u00fcsseldorf, Heinrich-Heine-Universit\u00e4t, Universit\u00e4ts- und Landesbibliothek D\u00fcsseldorf, 14.-15. November 2013.Neue Entwicklungen f\u00fcr wissenschaftliche Sammlungen. Projekte der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppe Dokumentation. Berlin, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, 14.-16. Oktober 2013.Vom Sammlungsnetzwerk zur Koordinierungsstelle: Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Vortrag im Rahmen der Tagung Sammlungen des Wissens. Ein nationales Netzwerk f\u00fcr die Erforschung und Erhaltung wissenschaftlicher Sammlungen in der Schweiz: Ressourcen, Strategien, Perspektiven. Basel, Pharmazie-Historisches Museum der Universit\u00e4t Basel, 13.-14. September 2013.Universit\u00e4tssammlungen als Wissensspeicher und Wissensvermittler. Zum Potenzial der Objekte f\u00fcr Forschung und Lehre. Vortrag im Rahmen der \u00f6ffentlichen Vortragsreihe Wissen. Schaffen, Erforschen und Vermitteln. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 18. Juni 2013.Statusbestimmung, Evaluierung und Rechenschaftsbericht. Vortrag im Rahmen der 5. Sammlungstagung Wissen im Objekt - Arbeitstagung zu universit\u00e4ren Forschungs- und Lehrsammlungen. Halle, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 14.-16. Juni 2013.Zur Rolle von Netzwerken bei der Professionalisierung von Sammlungsarbeit. Vortrag im Rahmen der Fr\u00fchjahrstagung des Museumsverbands Schleswig-Holstein und Hamburg e.V. zum Thema Potentiale und Probleme der Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen. Kiel, Fachhochschule - Zentrum f\u00fcr Kultur- und Wissenskommunikation, 27. Mai 2013.The Potential of Digitising University Collections to Provide Access for the International Research Community. Coimbra Group Workshop Digitisation of University Collections - Towards a Collaborative Approch. Edinburgh, University of Edinburgh, 2.-3. Mai 2013.Modelle in Forschung und Lehre. Ein Erschlie\u00dfungsprojekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Vortrag im Rahmen des Gr\u00fcndungstreffens des Arbeitskreises Moulagen. Berlin, Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9, 22.-23. M\u00e4rz 2013.Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft - Zur historischen Entwicklung von Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen der Ausstellung Man muss eben Alles sammeln. Z\u00fcrich, V\u00f6lkerkundemuseum der Universit\u00e4t Z\u00fcrich, 14. Februar 2013.Scientific Collections as Research Infrastructures: The German Programme. Lissabon, Universit\u00e4t Lissabon, 12. Januar 2013.2012Das Netzwerk der universit\u00e4ren Sammlungen in Deutschland: Ein Erfolgsmodell? Vortrag im Rahmen der internationalen Tagung Dinge des Wissens. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 4.-6. Oktober 2012.http://www.uni-goettingen.de/de/350631.htmlAnatomisches Kabinett, Bohrkernarchiv, Cold Archive: Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte, Gegenwart und Zukunft. Wissenschaftliche Vortragsreihe im Rahmen der Ausstellung Dinge des Wissens. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 27. Juni 2012.Material Models in Research and Education: A Project on University Collections in Germany. XIII Universeum Network Meeting. Norwegian University of Science and Technology (NTNU), Trondheim, Norwegen, 14.-16. Juni 2012.http://www.ntnu.edu/universeum2012Von der Anatomie zur Zoologie: universit\u00e4re Sammlungen in Geschichte und Gegenwart. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Sammeln, Lehren, Forschen: Universit\u00e4tssammlungen im Fokus. Bochum, Ruhr-Universit\u00e4t, Abteilung f\u00fcr Medizinische Ethik und Geschichte der Medizin, 24. Mai 2012.Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Wissen: Ideal - Kultur - Institution zur Wissens-, Wissenschafts- und Universit\u00e4tsgeschichte. Rostock, Kulturhistorisches Museum, 3. April 2012.2011Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Vortrag im Rahmen der Veranstaltung Universit\u00e4tssammlungen: Kuriosit\u00e4tenkabinette oder Forschungsinfrastruktur? Mainz, Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t, 17. November 2011.Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung und Dokumentation von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppe Dokumentation. Berlin, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, 17.-19. Oktober 2011. linkRecent recommendations by the German Council of Science and Humanities on scientific collections as research infrastructures. UMAC-Konferenz 2011: University collections and University history and identity. Lissabon, Portugal, 21.-25. September 2011.http://www.mc.ul.pt/umac2011/homeVon der algebraischen Fl\u00e4che zum Zitterrochen. Materielle Modelle in Forschung und Lehre . Vortrag im Rahmen der 7. Tagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Geometrie und Grafik (DGfGG) zum Thema Wege zur Pr\u00e4sentation mathematischer Modelle. Dresden, Technische Universit\u00e4t, 16.-17. Juni 2011.http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung, Dokumentation und Untersuchung von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen . Vortrag im Rahmen der Tagung museums and the internet. Bremerhaven, Deutsches Schiffahrtsmuseum, 26.-27. Mai 2011.http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/Geowissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland und ihre Bedeutung f\u00fcr die internationale Scientific Community. Vortrag im Rahmen der Tagung Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4), eine Veranstaltung der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Erfurt, Kleine Synagoge, 6.-8. Mai 2011. Von der Anatomie zur Zoologie. Universit\u00e4tssammlungen im 21. Jahrhundert. Pr\u00e4sentation im Rahmen der Vortragsreihe Faszination die Wissen schafft. Wissenschaftliches Sammeln an Universit\u00e4ten, eine Veranstaltung der Philipps-Universit\u00e4t Marburg in Zusammenarbeit mit der Universit\u00e4tsstadt Marburg und dem Marburger Kunstverein. Kunstverein Marburg, 14. April 2011.Universit\u00e4tsmuseum 3.0. Potentiale und Perspektiven. Vortrag im Rahmen des internationalen Symposiums Das Prinzip Museum. Museum als Labor, als Katalysator, als Forum? Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t zu Bonn, 11.-12. Februar 2011.http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97\u00dcbertrage ich hiermit der medizinischen Fakult\u00e4t auf der hiesigen Universit\u00e4t die Oberaufsicht ...\\&quot; - Medizinische Sammlungen an den Universit\u00e4t in Deutschland. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Popul\u00e4re Inszenierungen des medizinischen und biologischen Wissens. Universit\u00e4t Ulm, Institut f\u00fcr Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin. 19. Januar 2011.http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html2010Material Models as Recorders of Academic Communities: A New Project on University Collections in Germany. UMAC-Konferenz 2010: University Museums and Collections as Recorders of Cultural and Natural Communities Worldwide. Shanghai, China, 9.-10. September 2010.http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/Die Wiener Universit\u00e4tssammlungen im internationalen Vergleich. Pr\u00e4sentation im Rahmen des 7. Sammlungstreffens an der Universit\u00e4t Wien. Universit\u00e4t Wien, Department f\u00fcr Pharmakognosie, 10. Juni 2010.http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.htmlUniversit\u00e4tssammlungen im Fokus der Forschung. Workshop Das \\&quot;Akademische Museum\\&quot;: Universit\u00e4re Sammlungen als R\u00e4ume der Produktion, Repr\u00e4sentation und Vermittlung von Wissen. Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, Lichtenberg-Kolleg, 22.-24. April 2010.http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.htmlArch\u00e4ologische Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Internationale TagungArch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und Sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit . Universit\u00e4t Innsbruck, 18.-20. M\u00e4rz 2010.http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdfZur gegenw\u00e4rtigen Situation der Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen. SymposiumUniversit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Hochschulalltag. Aufgaben - Konzepte - Perspektiven. Veranstaltung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 18.-20. Februar 2010.http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/2009From Anatomy to Zoology: Transdisciplinary Research on University Collections. UMAC-Konferenz 2009: Putting University Collections to Work in Research and Teaching. University of California at Berkeley, USA, 10.-12. September 2009.http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtmlZur Bedeutung von universit\u00e4ren Sammlungen bei der Herausbildung von wissenschaftlichen Disziplinen. Tagung Kategorien des Wissens - die Sammlung als epistemisches Objekt. Eine Veranstaltung des Instituts f\u00fcr Denkmalpflege und Bauforschung der ETH Z\u00fcrich, des Collegium Helveticum Z\u00fcrich und des Innovationszentrums Wissensforschung der TU Berlin. ETH Z\u00fcrich, 28.-29. Mai 2009.http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html\\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter um Glas\\&quot;. Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte und Gegenwart. Vortrag im Rahmen der \u00f6ffentlichen Ringvorlesung Universit\u00e4re Sammlungen. Universit\u00e4t Gie\u00dfen, 20. Januar 2009.2008Web Communication. A Content Analysis of German University Collections and Museums Websites. UMAC-Konferenz 2008: University Museums and the Community. Manchester, UK, 16.-20. September 2008.http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/2007Das Internationale ICOM Komitee \\&quot;Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen (UMAC)\\&quot;.Kolloquium anl\u00e4\u00dflich der Jahrestagung und Mitgliederversammlung von ICOM Deutschland. Staatliches Museum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde M\u00fcnchen, 3.-4. Dezember 2007.Sammelleidenschaft und Sammelwert. Pr\u00e4sentation im Rahmen des Symposiums HUM - Die Kunst des Sammelns. Veranstaltet von der Jungen Akademie der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften und der Akademie der Naturforscher Leopoldina, KlangQuadrat - b\u00fcro f\u00fcr kunst :: musik und dem Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin. Museum f\u00fcr Naturkunde, Berlin, 23./24. November 2007.http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland: Ein Bericht zur aktuellen Lage.Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog. Dritte Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. 3e rencontres de professionnels de mus\u00e9es des sciences. Deutsches Technikmuseum Berlin, 14.-16. Oktober 2007.Universit\u00e4tssammlungen und -museen. Arbeitsgespr\u00e4ch Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Auswertungsm\u00f6glichkeiten. Herzog August Bibliothek Wolfenb\u00fcttel, 4.-6. Oktober 2007.R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Pr\u00e4sentation anl\u00e4sslich der ersten Zusammenkunft aller Sammlungsleiter der Universit\u00e4t Wien. Universit\u00e4t Wien, \u00d6sterreich, 5. Juni 2007.University Museums and Collections: Current Projects and Perspectives at Humboldt University of Berlin. Workshop Material Basis of Disciplinarity. Universit\u00e4t Leiden, Niederlande, 24.-26. Mai 2007.Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. Ein Werkstattbericht. Veranstaltung der Richard-Sch\u00f6ne-Gesellschaft f\u00fcr Museumsgeschichte e.V., Berlin,19. Februar 2007.2006Objects from Research Travels in University Collections: The Online Database \\&quot;University Collections in Germany\\&quot; as a Tool for Research. Konferenz Research Travels and Museums. Universit\u00e4t Tartu, Estland, University of Tartu History Museum, 6.-7. Dezember 2006.Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Stand und Perspektiven. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Die Sammlungen der TU Bergakademie Freiberg. TU Bergakademie Freiberg, 7. November 2006.Cinderella Collections. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Erfassung, Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppentagung.Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik Berlin, 16.-18. Oktober 2006.http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0Using Interdisciplinary Educational Programs and Wide Ranging Projects to Raise the Profile of University Collections. UMAC-Konferenz 2006: New Roads for University Museums. National Autonomus University of Mexico, Mexico City, 25.-29. September 2006.http://www.cimu.unam.mx/index.htmUniversit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Internet. museums and the internet. MAI-Tagung des Rheinischen Archiv- und Museumsamts. Berlinische Galerie, Berlin, 18./19. Mai 2006.http://www.mai-tagung.de/Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte.Tagung .hist2006. Geschichte im Netz - Praxis, Chancen, Visionen. Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 22.-24. Februar 2006.http://www.clio-online.de/hist2006/2005Zur aktuellen Situation der Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Wissenschaftliches Symposium Sammlung Farbe. 6. Dresdner Farbenforum. Technische Universit\u00e4t Dresden, 26. Oktober 2005R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Vortrag zur Er\u00f6ffnung der interdisziplin\u00e4ren Vorlesungsreihe Verborgene Sch\u00e4tze - Sammlungen und Museen an Universit\u00e4ten im Rahmen des Studium Universale. Universit\u00e4t Leipzig, 19. Oktober 2005.University Collections in Germany: Research on their Holdings and History. An Interim Report. UNIVERSEUM Network Meeting. Universit\u00e4t Tartu, Estland, 1.-3. Juli 2005.Universit\u00e4re Sammlungen - ihre Bedeutung in Vergangenheit und Gegenwart.Internationales Symposium Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundertanl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel (1755-1803). Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 26.-28. Mai 2005.http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528Treasure Troves of Knowledge: University Museums and Collections Today. Universit\u00e4t Porto, Museum Abel Salazar, Portugal, 18. Mai 2005.Wunderkammern des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Vortrag zur Er\u00f6ffnung der Ringvorlesung Geschichten zum Sammeln. Zu den Sch\u00e4tzen der Universit\u00e4t Greifswald aus Kunst, Kultur und Wissenschaft.Universit\u00e4t Greifswald, 13. April 2005.http://idw-online.de/pages/de/news105562\u00dcberregionale Initiativen im Bereich der universit\u00e4ren Sammlungen und Museen: Das europ\u00e4ische Netzwerk \\&quot;Universeum\\&quot; und das ICOM-Fachkomitee \\&quot;University Museums and Collections (UMAC)\\&quot;. Beitrag im Rahmen einer Podiumsdiskussion zum Thema Zusammenarbeit anl\u00e4sslich der Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Zweite Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 2\u00e9mes rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences.Dijon, Palais des Ducs de Bourgogne, Frankreich, 8. &#38; 9. April 2005.2004Promoting university museums and collections: Concepts for and experiences on local, national, and international strategies. Colloque international: Mus\u00e9es et collections universitaires d'arts et de civilisations, Mus\u00e9e de Louvain-la-Neuve, Universit\u00e9 catholique de Louvain, Belgien, 25.-26. November 2004.UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Konferenz EVA 2004 Berlin (Elektronische Bildverarbeitung &#38; Kunst, Kultur, Historie),Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, 10.-12. November 2004.http://www.gfai.de/pinboard/eva/Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland. Ein \u00dcberblick. \\&quot;Die Kunstsammlungen deutscher Universit\u00e4ten\\&quot;. Ein erster Kongress der Kustoden, Halle, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 28.-31. Oktober 2004.University Collections as Custodians of Oral Heritage. Some Examples from Germany.UMAC-Konferenz 2004: Traditional Culture and Intangible Heritage in University Museums). Seoul, 2.-8. Oktober 2004.The International Committee for University Museums &#38; Collections (UMAC) and Its Worldwide Database. XXIII Scientific Instrument Symposium (International Union of the History andPhilosophy of Science, Division of History of Science, Scientific Instrument Commission),Staatliche Kunstsammlungen Dresden, 6.-12. September 2004.UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections. Universit\u00e4t Uppsala, Museum Gustavianum, Schweden, 28. Mai 2004.Das Universit\u00e4tsmuseum als 'Wissenstheater'. IV. Internationales Kolloquium Szenografie in Ausstellungen und Museen - Wissensr\u00e4ume, Dortmund, Deutsche Arbeitsschutzausstellung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, 28.-30. Januar 2004.2003Medienkompetenz vermitteln - Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen. Bericht \u00fcber eine Lehrveranstaltung an der Humboldt-Universit\u00e4t. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Konferenz EVA 2003 Berlin (Elektronische Bildverarbeitung &#38; Kunst, Kultur, Historie),Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, 12.-14. November 2003.http://www.gfai.de/pinboard/eva/Vermittlung von Medienkompetenz im Rahmen des Studium Generale - Ein Projekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Vortrag und Diskussion. Beitrag zusammen mit Martin Stricker im Rahmen des Multimedia-Forums an der Humboldt-Universit\u00e4t, 29.10.2003.A Web-supported Database for University Collections and Museums. Vortrag zusammen mit Marta Louren\u00e7o (Portugal), UMAC-Konferenz 2003: Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21.-26. September 2003.University Collections as a Tool for Teaching Multimedia Literacy. UMAC-Konferenz 2003: Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21.-26. September 2003.\\&quot;Verbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop Praktiken der Visualisierung im Berliner Biedermeier am Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte Berlin, 10.-11. Juli 2003.\\&quot;Belehrung f\u00fcr jeden Grad wissenschaftlicher Bildung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop \\&quot;Die Universit\u00e4t Berlin als Forschungsuniversit\u00e4t 1820-1860\\&quot;. Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 3.-5. Juli 2003.Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Beitrag im Rahmen einer Podiumsdiskussion zum Thema Museen und Science Centers in Deutschland und Frankreich: Bestandsaufnahme anl\u00e4sslich der Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Erste Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 1res rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. M\u00fcnchen, Deutsches Museum, 27. &#38; 28. Juni 2003.\\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\\&quot;: Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t.Vortrag zusammen mit Thilo Habel. Workshop Zwischenr\u00e4ume 5, Helmholtz-Zentrum, 7. Februar 2003.http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=52002A Renaissance of German University Collections. UMAC-Konferenz 2002: Exposing and Exploiting the Distinct Character of University Museums and Collections. Sydney und Canberra, 29. September - 3. Oktober 2002.http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html2001From independent University Collections to a \\&quot;Wissenstheater\\&quot;: An ambitious Project at the Humboldt University of Berlin. Erste UMAC-Konferenz: Communicating University Museums. Awareness and Action - University Museums Today im Rahmen der 19. Generalkonferenz und 20. Generalversammlung von ICOM (International Council of Museums), Barcelona, 1.-6. Juli 2001.http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html2000Verborgene Zeugnisse der Wissenschaft - Rundgang durch ein imagin\u00e4res \\&quot;Universeum\\&quot; der Berliner Universit\u00e4tssammlungen. Veranstaltung zusammen mit Jochen Br\u00fcning im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;. Martin-Gropius-Bau, Berlin, 21. Dezember 2000.Zauberformeln des Zeitgeistes. Erlebnis, Event, Aufkl\u00e4rung, Wissenschaft. Wohin entwickelt sich die Museumslandschaft? Mitwirkung beim Podiumsgespr\u00e4ch zum Thema \\&quot;Welche Zukunft haben Museen des Industriezeitalters im Zeitalter der Informations- und Wissensgesellschaft?\\&quot;. Mannheim, Landesmuseum f\u00fcr Technik und Arbeit, 29. &#38; 30. September 2000.1991\u00dcberlieferungskritische Edition des 'Herzog Ernst B': Konzept und Methode. Sektionsvortrag im Rahmen der internationalen Fachtagung \\&quot;Methoden und Probleme der Edition mittelalterlicher deutscher Texte\\&quot;. Otto-Friedrich-Universit\u00e4t Bamberg, 26.-29. Juni 1991.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2016University collections as an important part of the German cultural landscape. Vortrag im Rahmen der 16. Annual UMAC Conference University museums, collections and cultural landscapes. Mailand, ICOM General Conference, 3.-9. Juli 2016.Using collections and objects in university teaching. A report on the situation in Germany. XVII Universeum Network Meeting Connecting Collections. Amsterdam und Utrecht, University of Amsterdam &#38; Utrecht University, 9.-11. Juni 2016.Reintegrating university collections into academic practice in Germany. Vortrag im Rahmen des Seminars Reconstutions des collections. Collections technique et techniques des collections. Paris, Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle-Paris 3, 8. April 2016.Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen des Zertifikatskurs Kuratieren der Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin, Modul III, Exkursionstag Wissenschaftliche Sammlungen und kuratorische Arbeitsfelder an der Schnittstelle Kunst. Berlin, Museum f\u00fcr Naturkunde, 2. April 2016.Statement zum vernetzten Arbeiten bei der Erschlie\u00dfung von Moulagen im Rahmen der Internationalen Tagung \\&quot;Naturgetreue Objekte?\\&quot;. Moulagen und Modelle im Spannungsfeld von Wissenschaft und \u00c4sthetik. Hamburg, Medizinhistorisches Museum, 4.-5. M\u00e4rz 2016.Universit\u00e4tssammlungen: Ressource, Instrument, Labor. Vortrag im Rahmen der Internationalen Forschungs- und Netzwerktagung museOnforscht. Museen und Universit\u00e4ten - Orte des Wissens im Austausch. Freiburg, Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, 25.-26. Februar 2016.E pluribus unum. Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte wissenschaftliche Infrastrukturen. Vortrag im Rahmen der Tagung Die Sammlungen der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen gestern und heute. Eine vergleichende Bestandsaufnahme 1573-2016. M\u00fcnchen, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, 17.-19. Februar 2016.\\&quot;Sensible Objekte\\&quot; in Universit\u00e4tssammlungen. Stand der Diskussion. Impulsreferat im Rahmen der Tagung Nicht nur Raubkunst! Sensible Dinge in Museen und wissenschaftlichen Sammlungen. Mainz, Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t, 21.-22. Januar 2016.2015Universit\u00e4tssammlungen als Bezugspunkt institutionen\u00fcbergreifender Wissenschaftsgeschichte. Ein Versuch. Keynote im Rahmen des Auftaktworkshops Wissensspeicher Sammlung. Netzwerk zur Historie sammlungsbasierter Einrichtungen. Berlin, Botanischer Garten und Botanisches Museum (BGBM), 19.-20. November 2015.Impulsvortrag zu universit\u00e4r-musealen Kooperationen im Rahmen der BMBF-Statustagung Die Sprache der Objekte. Bonn, Universit\u00e4tsclub, 26.-27. Oktober 2015.Die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Pr\u00e4sentation im Rahmen des Impuls-Workshops Universit\u00e4re wissenschaftliche Sammlungen in Heidelberg, veranstaltet vom Heidelberg Center f\u00fcr Culturual Heritage (HCCH) und dem Universit\u00e4tsarchiv der Universit\u00e4t Heidelberg in Kooperation mit dem Universit\u00e4tsmuseum Heidelberg. Heidelberg, Universit\u00e4tssarchiv, 16.-17. Juli 2015.2014Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. Vortrag im Rahmen des HUMANE Seminars Academic Cultural Heritage: The Crown Jewels of Academia. Rome, Royal Netherlands Institute, 14.-15. November 2014.Wissensspeicher Universit\u00e4tssammlungen. Potenziale und Perspektiven. Vortrag im Rahmen des Studium Generale im Wintersemester 2014/15 Sammeln schafft Wissen. Marburg, Philipps-Universit\u00e4t, 22. Oktober 2014.Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Vortrag im Rahmen des 84. Deutschen Archivtags zum Thema Neue Wege ins Archiv - Nutzer, Nutzung, Nutzen. Magdeburg, Ausstellungs- und Tagungszentrum der Messe, 24.-27. September 2014.Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. A New Approach in Germany.  XV Universeum Network Meeting. Enhancing University Heritage-Based Research. Universit\u00e4t Hamburg, 12.-14. Juni 2014. Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Vortrag mit Dr. Marlene Kotzur im Rahmen des Deutschen Stiftungstages 2014 des Bundesverbandes Deutscher Stiftungen. Hamburg, Congress Center Hamburg, 20. Mai 2014.Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Eine Einf\u00fchrung in die Geschichte der Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen der Tagung Homo Collectus. Vom Jagen und Sammeln der AG Wissenschaftliche Volont\u00e4rinnen und Volont\u00e4redes Landesverbands Museen Berlin. Berlin, Arch\u00e4ologisches Zentrum, 17. Januar 2014.2013University collections online. Databases on national holdings. Vortrag im Rahmen des internationalen Seminars Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Universit\u00e4t von Modena und Reggio Emilia, 6.-7. Dezember 2013.Supporting university collections as scientific infrastructures. The German model. Vortrag im Rahmen des internationalen Seminars Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Universit\u00e4t von Modena und Reggio Emilia, 6.-7. Dezember 2013.Unity in Diversity. Coordinating University Collections in Germany. Vortrag im Rahmen des internationalen Kolloquiums Positioning Academic Heritage. Challenges for Universities, Museums and Society in the 21st Century. Ghent, Ghent University Museums, 18.-20. November 2013.Einheit in der Vielfalt. Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte Forschungsinfrastrukturen. Vortrag im Rahmen des Symposiums Wissen sammeln. Forschen und lernen an Universit\u00e4tssammlungen. D\u00fcsseldorf, Heinrich-Heine-Universit\u00e4t, Universit\u00e4ts- und Landesbibliothek D\u00fcsseldorf, 14.-15. November 2013.Neue Entwicklungen f\u00fcr wissenschaftliche Sammlungen. Projekte der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppe Dokumentation. Berlin, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, 14.-16. Oktober 2013.Vom Sammlungsnetzwerk zur Koordinierungsstelle: Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Vortrag im Rahmen der Tagung Sammlungen des Wissens. Ein nationales Netzwerk f\u00fcr die Erforschung und Erhaltung wissenschaftlicher Sammlungen in der Schweiz: Ressourcen, Strategien, Perspektiven. Basel, Pharmazie-Historisches Museum der Universit\u00e4t Basel, 13.-14. September 2013.Universit\u00e4tssammlungen als Wissensspeicher und Wissensvermittler. Zum Potenzial der Objekte f\u00fcr Forschung und Lehre. Vortrag im Rahmen der \u00f6ffentlichen Vortragsreihe Wissen. Schaffen, Erforschen und Vermitteln. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 18. Juni 2013.Statusbestimmung, Evaluierung und Rechenschaftsbericht. Vortrag im Rahmen der 5. Sammlungstagung Wissen im Objekt - Arbeitstagung zu universit\u00e4ren Forschungs- und Lehrsammlungen. Halle, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 14.-16. Juni 2013.Zur Rolle von Netzwerken bei der Professionalisierung von Sammlungsarbeit. Vortrag im Rahmen der Fr\u00fchjahrstagung des Museumsverbands Schleswig-Holstein und Hamburg e.V. zum Thema Potentiale und Probleme der Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen. Kiel, Fachhochschule - Zentrum f\u00fcr Kultur- und Wissenskommunikation, 27. Mai 2013.The Potential of Digitising University Collections to Provide Access for the International Research Community. Coimbra Group Workshop Digitisation of University Collections - Towards a Collaborative Approch. Edinburgh, University of Edinburgh, 2.-3. Mai 2013.Modelle in Forschung und Lehre. Ein Erschlie\u00dfungsprojekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Vortrag im Rahmen des Gr\u00fcndungstreffens des Arbeitskreises Moulagen. Berlin, Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9, 22.-23. M\u00e4rz 2013.Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft - Zur historischen Entwicklung von Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen der Ausstellung Man muss eben Alles sammeln. Z\u00fcrich, V\u00f6lkerkundemuseum der Universit\u00e4t Z\u00fcrich, 14. Februar 2013.Scientific Collections as Research Infrastructures: The German Programme. Lissabon, Universit\u00e4t Lissabon, 12. Januar 2013.2012Das Netzwerk der universit\u00e4ren Sammlungen in Deutschland: Ein Erfolgsmodell? Vortrag im Rahmen der internationalen Tagung Dinge des Wissens. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 4.-6. Oktober 2012.http://www.uni-goettingen.de/de/350631.htmlAnatomisches Kabinett, Bohrkernarchiv, Cold Archive: Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte, Gegenwart und Zukunft. Wissenschaftliche Vortragsreihe im Rahmen der Ausstellung Dinge des Wissens. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 27. Juni 2012.Material Models in Research and Education: A Project on University Collections in Germany. XIII Universeum Network Meeting. Norwegian University of Science and Technology (NTNU), Trondheim, Norwegen, 14.-16. Juni 2012.http://www.ntnu.edu/universeum2012Von der Anatomie zur Zoologie: universit\u00e4re Sammlungen in Geschichte und Gegenwart. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Sammeln, Lehren, Forschen: Universit\u00e4tssammlungen im Fokus. Bochum, Ruhr-Universit\u00e4t, Abteilung f\u00fcr Medizinische Ethik und Geschichte der Medizin, 24. Mai 2012.Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Wissen: Ideal - Kultur - Institution zur Wissens-, Wissenschafts- und Universit\u00e4tsgeschichte. Rostock, Kulturhistorisches Museum, 3. April 2012.2011Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Vortrag im Rahmen der Veranstaltung Universit\u00e4tssammlungen: Kuriosit\u00e4tenkabinette oder Forschungsinfrastruktur? Mainz, Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t, 17. November 2011.Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung und Dokumentation von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppe Dokumentation. Berlin, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, 17.-19. Oktober 2011. linkRecent recommendations by the German Council of Science and Humanities on scientific collections as research infrastructures. UMAC-Konferenz 2011: University collections and University history and identity. Lissabon, Portugal, 21.-25. September 2011.http://www.mc.ul.pt/umac2011/homeVon der algebraischen Fl\u00e4che zum Zitterrochen. Materielle Modelle in Forschung und Lehre . Vortrag im Rahmen der 7. Tagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Geometrie und Grafik (DGfGG) zum Thema Wege zur Pr\u00e4sentation mathematischer Modelle. Dresden, Technische Universit\u00e4t, 16.-17. Juni 2011.http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung, Dokumentation und Untersuchung von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen . Vortrag im Rahmen der Tagung museums and the internet. Bremerhaven, Deutsches Schiffahrtsmuseum, 26.-27. Mai 2011.http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/Geowissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland und ihre Bedeutung f\u00fcr die internationale Scientific Community. Vortrag im Rahmen der Tagung Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4), eine Veranstaltung der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Erfurt, Kleine Synagoge, 6.-8. Mai 2011. Von der Anatomie zur Zoologie. Universit\u00e4tssammlungen im 21. Jahrhundert. Pr\u00e4sentation im Rahmen der Vortragsreihe Faszination die Wissen schafft. Wissenschaftliches Sammeln an Universit\u00e4ten, eine Veranstaltung der Philipps-Universit\u00e4t Marburg in Zusammenarbeit mit der Universit\u00e4tsstadt Marburg und dem Marburger Kunstverein. Kunstverein Marburg, 14. April 2011.Universit\u00e4tsmuseum 3.0. Potentiale und Perspektiven. Vortrag im Rahmen des internationalen Symposiums Das Prinzip Museum. Museum als Labor, als Katalysator, als Forum? Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t zu Bonn, 11.-12. Februar 2011.http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97\u00dcbertrage ich hiermit der medizinischen Fakult\u00e4t auf der hiesigen Universit\u00e4t die Oberaufsicht ...\\&quot; - Medizinische Sammlungen an den Universit\u00e4t in Deutschland. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Popul\u00e4re Inszenierungen des medizinischen und biologischen Wissens. Universit\u00e4t Ulm, Institut f\u00fcr Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin. 19. Januar 2011.http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html2010Material Models as Recorders of Academic Communities: A New Project on University Collections in Germany. UMAC-Konferenz 2010: University Museums and Collections as Recorders of Cultural and Natural Communities Worldwide. Shanghai, China, 9.-10. September 2010.http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/Die Wiener Universit\u00e4tssammlungen im internationalen Vergleich. Pr\u00e4sentation im Rahmen des 7. Sammlungstreffens an der Universit\u00e4t Wien. Universit\u00e4t Wien, Department f\u00fcr Pharmakognosie, 10. Juni 2010.http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.htmlUniversit\u00e4tssammlungen im Fokus der Forschung. Workshop Das \\&quot;Akademische Museum\\&quot;: Universit\u00e4re Sammlungen als R\u00e4ume der Produktion, Repr\u00e4sentation und Vermittlung von Wissen. Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, Lichtenberg-Kolleg, 22.-24. April 2010.http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.htmlArch\u00e4ologische Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Internationale TagungArch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und Sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit . Universit\u00e4t Innsbruck, 18.-20. M\u00e4rz 2010.http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdfZur gegenw\u00e4rtigen Situation der Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen. SymposiumUniversit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Hochschulalltag. Aufgaben - Konzepte - Perspektiven. Veranstaltung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 18.-20. Februar 2010.http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/2009From Anatomy to Zoology: Transdisciplinary Research on University Collections. UMAC-Konferenz 2009: Putting University Collections to Work in Research and Teaching. University of California at Berkeley, USA, 10.-12. September 2009.http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtmlZur Bedeutung von universit\u00e4ren Sammlungen bei der Herausbildung von wissenschaftlichen Disziplinen. Tagung Kategorien des Wissens - die Sammlung als epistemisches Objekt. Eine Veranstaltung des Instituts f\u00fcr Denkmalpflege und Bauforschung der ETH Z\u00fcrich, des Collegium Helveticum Z\u00fcrich und des Innovationszentrums Wissensforschung der TU Berlin. ETH Z\u00fcrich, 28.-29. Mai 2009.http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html\\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter um Glas\\&quot;. Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte und Gegenwart. Vortrag im Rahmen der \u00f6ffentlichen Ringvorlesung Universit\u00e4re Sammlungen. Universit\u00e4t Gie\u00dfen, 20. Januar 2009.2008Web Communication. A Content Analysis of German University Collections and Museums Websites. UMAC-Konferenz 2008: University Museums and the Community. Manchester, UK, 16.-20. September 2008.http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/2007Das Internationale ICOM Komitee \\&quot;Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen (UMAC)\\&quot;.Kolloquium anl\u00e4\u00dflich der Jahrestagung und Mitgliederversammlung von ICOM Deutschland. Staatliches Museum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde M\u00fcnchen, 3.-4. Dezember 2007.Sammelleidenschaft und Sammelwert. Pr\u00e4sentation im Rahmen des Symposiums HUM - Die Kunst des Sammelns. Veranstaltet von der Jungen Akademie der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften und der Akademie der Naturforscher Leopoldina, KlangQuadrat - b\u00fcro f\u00fcr kunst :: musik und dem Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin. Museum f\u00fcr Naturkunde, Berlin, 23./24. November 2007.http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland: Ein Bericht zur aktuellen Lage.Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog. Dritte Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. 3e rencontres de professionnels de mus\u00e9es des sciences. Deutsches Technikmuseum Berlin, 14.-16. Oktober 2007.Universit\u00e4tssammlungen und -museen. Arbeitsgespr\u00e4ch Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Auswertungsm\u00f6glichkeiten. Herzog August Bibliothek Wolfenb\u00fcttel, 4.-6. Oktober 2007.R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Pr\u00e4sentation anl\u00e4sslich der ersten Zusammenkunft aller Sammlungsleiter der Universit\u00e4t Wien. Universit\u00e4t Wien, \u00d6sterreich, 5. Juni 2007.University Museums and Collections: Current Projects and Perspectives at Humboldt University of Berlin. Workshop Material Basis of Disciplinarity. Universit\u00e4t Leiden, Niederlande, 24.-26. Mai 2007.Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. Ein Werkstattbericht. Veranstaltung der Richard-Sch\u00f6ne-Gesellschaft f\u00fcr Museumsgeschichte e.V., Berlin,19. Februar 2007.2006Objects from Research Travels in University Collections: The Online Database \\&quot;University Collections in Germany\\&quot; as a Tool for Research. Konferenz Research Travels and Museums. Universit\u00e4t Tartu, Estland, University of Tartu History Museum, 6.-7. Dezember 2006.Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Stand und Perspektiven. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Die Sammlungen der TU Bergakademie Freiberg. TU Bergakademie Freiberg, 7. November 2006.Cinderella Collections. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Erfassung, Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppentagung.Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik Berlin, 16.-18. Oktober 2006.http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0Using Interdisciplinary Educational Programs and Wide Ranging Projects to Raise the Profile of University Collections. UMAC-Konferenz 2006: New Roads for University Museums. National Autonomus University of Mexico, Mexico City, 25.-29. September 2006.http://www.cimu.unam.mx/index.htmUniversit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Internet. museums and the internet. MAI-Tagung des Rheinischen Archiv- und Museumsamts. Berlinische Galerie, Berlin, 18./19. Mai 2006.http://www.mai-tagung.de/Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte.Tagung .hist2006. Geschichte im Netz - Praxis, Chancen, Visionen. Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 22.-24. Februar 2006.http://www.clio-online.de/hist2006/2005Zur aktuellen Situation der Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Wissenschaftliches Symposium Sammlung Farbe. 6. Dresdner Farbenforum. Technische Universit\u00e4t Dresden, 26. Oktober 2005R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Vortrag zur Er\u00f6ffnung der interdisziplin\u00e4ren Vorlesungsreihe Verborgene Sch\u00e4tze - Sammlungen und Museen an Universit\u00e4ten im Rahmen des Studium Universale. Universit\u00e4t Leipzig, 19. Oktober 2005.University Collections in Germany: Research on their Holdings and History. An Interim Report. UNIVERSEUM Network Meeting. Universit\u00e4t Tartu, Estland, 1.-3. Juli 2005.Universit\u00e4re Sammlungen - ihre Bedeutung in Vergangenheit und Gegenwart.Internationales Symposium Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundertanl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel (1755-1803). Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 26.-28. Mai 2005.http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528Treasure Troves of Knowledge: University Museums and Collections Today. Universit\u00e4t Porto, Museum Abel Salazar, Portugal, 18. Mai 2005.Wunderkammern des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Vortrag zur Er\u00f6ffnung der Ringvorlesung Geschichten zum Sammeln. Zu den Sch\u00e4tzen der Universit\u00e4t Greifswald aus Kunst, Kultur und Wissenschaft.Universit\u00e4t Greifswald, 13. April 2005.http://idw-online.de/pages/de/news105562\u00dcberregionale Initiativen im Bereich der universit\u00e4ren Sammlungen und Museen: Das europ\u00e4ische Netzwerk \\&quot;Universeum\\&quot; und das ICOM-Fachkomitee \\&quot;University Museums and Collections (UMAC)\\&quot;. Beitrag im Rahmen einer Podiumsdiskussion zum Thema Zusammenarbeit anl\u00e4sslich der Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Zweite Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 2\u00e9mes rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences.Dijon, Palais des Ducs de Bourgogne, Frankreich, 8. &#38; 9. April 2005.2004Promoting university museums and collections: Concepts for and experiences on local, national, and international strategies. Colloque international: Mus\u00e9es et collections universitaires d'arts et de civilisations, Mus\u00e9e de Louvain-la-Neuve, Universit\u00e9 catholique de Louvain, Belgien, 25.-26. November 2004.UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Konferenz EVA 2004 Berlin (Elektronische Bildverarbeitung &#38; Kunst, Kultur, Historie),Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, 10.-12. November 2004.http://www.gfai.de/pinboard/eva/Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland. Ein \u00dcberblick. \\&quot;Die Kunstsammlungen deutscher Universit\u00e4ten\\&quot;. Ein erster Kongress der Kustoden, Halle, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 28.-31. Oktober 2004.University Collections as Custodians of Oral Heritage. Some Examples from Germany.UMAC-Konferenz 2004: Traditional Culture and Intangible Heritage in University Museums). Seoul, 2.-8. Oktober 2004.The International Committee for University Museums &#38; Collections (UMAC) and Its Worldwide Database. XXIII Scientific Instrument Symposium (International Union of the History andPhilosophy of Science, Division of History of Science, Scientific Instrument Commission),Staatliche Kunstsammlungen Dresden, 6.-12. September 2004.UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections. Universit\u00e4t Uppsala, Museum Gustavianum, Schweden, 28. Mai 2004.Das Universit\u00e4tsmuseum als 'Wissenstheater'. IV. Internationales Kolloquium Szenografie in Ausstellungen und Museen - Wissensr\u00e4ume, Dortmund, Deutsche Arbeitsschutzausstellung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, 28.-30. Januar 2004.2003Medienkompetenz vermitteln - Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen. Bericht \u00fcber eine Lehrveranstaltung an der Humboldt-Universit\u00e4t. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Konferenz EVA 2003 Berlin (Elektronische Bildverarbeitung &#38; Kunst, Kultur, Historie),Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, 12.-14. November 2003.http://www.gfai.de/pinboard/eva/Vermittlung von Medienkompetenz im Rahmen des Studium Generale - Ein Projekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Vortrag und Diskussion. Beitrag zusammen mit Martin Stricker im Rahmen des Multimedia-Forums an der Humboldt-Universit\u00e4t, 29.10.2003.A Web-supported Database for University Collections and Museums. Vortrag zusammen mit Marta Louren\u00e7o (Portugal), UMAC-Konferenz 2003: Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21.-26. September 2003.University Collections as a Tool for Teaching Multimedia Literacy. UMAC-Konferenz 2003: Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21.-26. September 2003.\\&quot;Verbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop Praktiken der Visualisierung im Berliner Biedermeier am Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte Berlin, 10.-11. Juli 2003.\\&quot;Belehrung f\u00fcr jeden Grad wissenschaftlicher Bildung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop \\&quot;Die Universit\u00e4t Berlin als Forschungsuniversit\u00e4t 1820-1860\\&quot;. Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 3.-5. Juli 2003.Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Beitrag im Rahmen einer Podiumsdiskussion zum Thema Museen und Science Centers in Deutschland und Frankreich: Bestandsaufnahme anl\u00e4sslich der Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Erste Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 1res rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. M\u00fcnchen, Deutsches Museum, 27. &#38; 28. Juni 2003.\\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\\&quot;: Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t.Vortrag zusammen mit Thilo Habel. Workshop Zwischenr\u00e4ume 5, Helmholtz-Zentrum, 7. Februar 2003.http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=52002A Renaissance of German University Collections. UMAC-Konferenz 2002: Exposing and Exploiting the Distinct Character of University Museums and Collections. Sydney und Canberra, 29. September - 3. Oktober 2002.http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html2001From independent University Collections to a \\&quot;Wissenstheater\\&quot;: An ambitious Project at the Humboldt University of Berlin. Erste UMAC-Konferenz: Communicating University Museums. Awareness and Action - University Museums Today im Rahmen der 19. Generalkonferenz und 20. Generalversammlung von ICOM (International Council of Museums), Barcelona, 1.-6. Juli 2001.http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html2000Verborgene Zeugnisse der Wissenschaft - Rundgang durch ein imagin\u00e4res \\&quot;Universeum\\&quot; der Berliner Universit\u00e4tssammlungen. Veranstaltung zusammen mit Jochen Br\u00fcning im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;. Martin-Gropius-Bau, Berlin, 21. Dezember 2000.Zauberformeln des Zeitgeistes. Erlebnis, Event, Aufkl\u00e4rung, Wissenschaft. Wohin entwickelt sich die Museumslandschaft? Mitwirkung beim Podiumsgespr\u00e4ch zum Thema \\&quot;Welche Zukunft haben Museen des Industriezeitalters im Zeitalter der Informations- und Wissensgesellschaft?\\&quot;. Mannheim, Landesmuseum f\u00fcr Technik und Arbeit, 29. &#38; 30. September 2000.1991\u00dcberlieferungskritische Edition des 'Herzog Ernst B': Konzept und Methode. Sektionsvortrag im Rahmen der internationalen Fachtagung \\&quot;Methoden und Probleme der Edition mittelalterlicher deutscher Texte\\&quot;. Otto-Friedrich-Universit\u00e4t Bamberg, 26.-29. Juni 1991.",
        "body_en": "2016Using collections and objects in university teaching. A report on the situation in Germany. XVII Universeum Network Meeting Connecting Collections. Amsterdam and Utrecht, University of Amsterdam &#38; Utrecht University, Juni 9-11, 2016.Reintegrating university collections into academic practice in Germany. Seminar Reconstutions des collections. Collections technique et techniques des collections. Paris, France, Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle-Paris 3, April 8, 2016.University Collections. Certificate Course Curating , Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin. Berlin, Germany, Natural History Museum, April 2, 2016.Digital Networking for the Documentation of Moulage Collections. Statement. International Conference \\&quot;Lifelike Objects?\\&quot;. Moulages and Models between Science &#38; Aesthetics. Hamburg, Medizinhistorisches Museum, 4.-5. M\u00e4rz 2016.Universit\u00e4tssammlungen: Ressource, Instrument, Labor. Conference museOnforscht. Museen und Universit\u00e4ten - Orte des Wissens im Austausch. Freiburg, Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, February, 25-26, 2016.E pluribus unum. Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte wissenschaftliche Infrastrukturen. Conference Die Sammlungen der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen gestern und heute. Eine vergleichende Bestandsaufnahme 1573-2016. Munich, Germany, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, February, 17-19, 2016.\\&quot;Sensible Objekte\\&quot; in Universit\u00e4tssammlungen. Stand der Diskussion. Conference Nicht nur Raubkunst! Sensible Dinge in Museen und wissenschaftlichen Sammlungen. Mainz, Germany, Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t, January, 21-22, 2016.2015Universit\u00e4tssammlungen als Bezugspunkt institutionen\u00fcbergreifender Wissenschaftsgeschichte. Ein Versuch. Kick-off Meeting Wissensspeicher Sammlung. Netzwerk zur Historie sammlungsbasierter Einrichtungen. Berlin, Germany, Botanischer Garten und Botanisches Museum (BGBM), November, 19-20, 2015.Universit\u00e4r-museale Kooperationen, BMBF Meeting Die Sprache der Objekte. Bonn, Germany, Universit\u00e4tsclub, October, 26-27, 2015.Die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland.Workshop Universit\u00e4re wissenschaftliche Sammlungen in Heidelberg. Heidelberg, Germany, Universit\u00e4tsarchiv, July 16-17, 2015.2014Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. HUMANE Seminar Academic Cultural Heritage: The Crown Jewels of Academia. Rome, Italy, Royal Netherlands Institute, November, 14-15, 2014.Wissensspeicher Universit\u00e4tssammlungen. Potenziale und Perspektiven. Marburg, Germany, Philipps-Universit\u00e4t, October 22, 2014.Exploration and Documentation of Foundation Archives. 84. Deutscher Archivtag . Magdeburg, Germany, September 24-27, 2014.Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. A New Approach in Germany.  XV Universeum Network Meeting. Enhancing University Heritage-Based Research. University of Hamburg, Germany, June 12-14, 2014. Exploration and Documentation of Foundation Archives. Presentation in cooperation with Dr. Marlene Kotzur. Deutscher StiftungsTag 2014 des Bundesverbandes Deutscher Stiftungen. Hamburg, Germany, Congress Center Hamburg, May 20, 2014.Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Eine Einf\u00fchrung in die Geschichte der Universit\u00e4tssammlungen. Meeting Homo Collectus. Vom Jagen und Sammeln Berlin, Germany, Arch\u00e4ologisches Zentrum, January 17, 2014.2013University collections online. Databases on national holdings. International Seminar Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Italy, University of Modena and Reggio Emilia, December 6-7, 2013.Supporting university collections as scientific infrastructures. The German model. International Seminar Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Italy, University of Modena and Reggio Emilia, December 6-7, 2013.Unity in Diversity. Coordinating University Collections in Germany. International Colloquium Positioning Academic Heritage. Challenges for Universities, Museums and Society in the 21st Century. Ghent, Belgium, Ghent University Museums, November 18-20, 2013.Einheit in der Vielfalt. Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte Forschungsinfrastrukturen. Symposium Wissen sammeln. Forschen und lernen an Universit\u00e4tssammlungen. D\u00fcsseldorf, Germany, Heinrich-Heine-Universit\u00e4t, Universit\u00e4ts- und Landesbibliothek D\u00fcsseldorf, November 14-15, 2013.Neue Entwicklungen f\u00fcr wissenschaftliche Sammlungen. Projekte der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Presentation in cooperation with Martin Stricker. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppe Dokumentation. Berlin, Germany, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, October, 14-16, 2013.Vom Sammlungsnetzwerk zur Koordinierungsstelle: Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Conference Sammlungen des Wissens. Ein nationales Netzwerk f\u00fcr die Erforschung und Erhaltung wissenschaftlicher Sammlungen in der Schweiz: Ressourcen, Strategien, Perspektiven. Basel, Switzerland, Pharmacy Museum, University of Basel, September 13-14, 2013.Universit\u00e4tssammlungen als Wissensspeicher und Wissensvermittler. Zum Potenzial der Objekte f\u00fcr Forschung und Lehre. Lecture series Wissen. Schaffen, Erforschen und Vermitteln. Goettingen, Germany, Georg-August-Universit\u00e4t, June 18, 2013.Statusbestimmung, Evaluierung und Rechenschaftsbericht. Conference Wissen im Objekt - Arbeitstagung zu universit\u00e4ren Forschungs- und Lehrsammlungen. Halle, Germany, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, June 14-16, 2013.Zur Rolle von Netzwerken bei der Professionalisierung von Sammlungsarbeit. Museumsverband Schleswig-Holstein und Hamburg e.V. Meeting. Kiel, Fachhochschule - Zentrum f\u00fcr Kultur- und Wissenskommunikation, Mai 27, 2013.The Potential of Digitising University Collections to Provide Access for the International Research Community. Coimbra Group Workshop Digitisation of University Collections - Towards a Collaborative Approch. Edinburgh, University of Edinburgh, May 2-3, 2013.Modelle in Forschung und Lehre. Ein Erschlie\u00dfungsprojekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Berlin, Germany, Berlin Museum of Medical History at the Charit\u00e9, March 22-23, 2013.Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft - Zur historischen Entwicklung von Universit\u00e4tssammlungen. Zurich, Switzerland, Ethnographic Museum of the University of Zurich, February 14, 2013.Scientific Collections as Research Infrastructures: The German Programme. Lisbon, Portugal, University of Lisbon, January 12, 2013.2012Das Netzwerk der universit\u00e4ren Sammlungen in Deutschland: Ein Erfolgsmodell?Conference Dinge des Wissens. G\u00f6ttingen, Germany, Georg-August-Universit\u00e4t, October 4-6, 2012.http://www.uni-goettingen.de/de/350631.htmlAnatomisches Kabinett, Bohrkernarchiv, Cold Archive: Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte, Gegenwart und Zukunft. G\u00f6ttingen, Germany, Georg-August-Universit\u00e4t, June 27, 2012.Material Models in Research and Education: A Project on University Collections in Germany. XIII Universeum Network Meeting. Norwegian University of Science and Technology (NTNU), Trondheim, Norway, June 14-16, 2012.http://www.ntnu.edu/universeum2012Von der Anatomie zur Zoologie: universit\u00e4re Sammlungen in Geschichte und Gegenwart. Lecture Series. Bochum, Germany, Ruhr-Universit\u00e4t, Abteilung f\u00fcr Medizinische Ethik und Geschichte der Medizin, May 24, 2012.Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Lecture Series. Rostock, Germany, Kulturhistorisches Museum, April 3, 2012.2011Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Meeting Universit\u00e4tssammlungen: Kuriosit\u00e4tenkabinette oder Forschungsinfrastruktur? Mainz, Germany, Johannes Gutenberg-University, November 17, 2011.Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung und Dokumentation von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. Berlin, Germany, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, October 17-19, 2011.http://www.museumsbund.de/de/fachgruppen_arbeitskreise/dokumentation_fg/terminordner/2011_herbsttagung/Recent recommendations by the German Council of Science and Humanities on scientific collections as research infrastructures. UMAC Conference 2011: University collections and University history and identity. Lisbon, Portugal, September 21-25, 2011.http://www.mc.ul.pt/umac2011/homeVon der algebraischen Fl\u00e4che zum Zitterrochen. Materielle Modelle in Forschung und Lehre . 7. Conference of the Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Geometrie und Grafik (DGfGG): Wege zur Pr\u00e4sentation mathematischer Modelle. Dresden, Germany, Tecnical University, June 16-17., 2011.http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung, Dokumentation und Untersuchung von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen . Conference museums and the internet. Bremerhaven, Germany, Deutsches Schiffahrtsmuseum, May 26-27, 2011.http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/Geowissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland und ihre Bedeutung f\u00fcr die internationale Scientific Community. Conference Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4). Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt, Germany, May 6-8, 2011. Von der Anatomie zur Zoologie. Universit\u00e4tssammlungen im 21. Jahrhundert Lecture series Faszination die Wissen schafft. Wissenschaftliches Sammeln an Universit\u00e4ten. Kunstverein Marburg, Germany, April 14, 2011.Universit\u00e4tsmuseum 3.0. Potentiale und Perspektiven. Symposium Das Prinzip Museum. Museum als Labor, als Katalysator, als Forum? University of Bonn, Germany, February 11-12, 2011.http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97\u00dcbertrage ich hiermit der medizinischen Fakult\u00e4t auf der hiesigen Universit\u00e4t die Oberaufsicht ...\\&quot; - Medizinische Sammlungen an den Universit\u00e4t in Deutschland. Lecture series Popul\u00e4re Inszenierungen des medizinischen und biologischen Wissens. University of Ulm, Institute of the History, Philosophy and Ethics of Medicine, Germany, January 19, 2011.http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html2010Material Models as Recorders of Academic Communities: A New Project on University Collections in Germany. UMAC Conference 2010: University Museums and Collections as Recorders of Cultural and Natural Communities Worldwide. Shanghai, China, September 9-10, 2010.http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/Die Wiener Universit\u00e4tssammlungen im internationalen Vergleich. University of Vienna, Austria, 10 June 2010.http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.htmlUniversit\u00e4tssammlungen im Fokus der Forschung/University Collections in the Focus of Research. Workshop Das \\&quot;Akademische Museum\\&quot;: Universit\u00e4re Sammlungen als R\u00e4ume der Produktion, Repr\u00e4sentation und Vermittlung von Wissen/The \\&quot;Academic Museum\\&quot;: University Collections as Spaces of the Production, Representation and Dissemination of Knowledge. University of G\u00f6ttingen, Germany, 22-24 April 2010.http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.htmlArch\u00e4ologische Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Conference Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und Sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit . University of Innsbruck, Austria, 18-20 March 2010.http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdfZur gegenw\u00e4rtigen Situation der Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen. SymposiumUniversit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Hochschulalltag. Aufgaben - Konzepte - Perspektiven. Humboldt University of Berlin, Germany, 18-20 February 2010.http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/2009From Anatomy to Zoology: Transdisciplinary Research on University Collections. UMAC Conference 2009: Putting University Collections to Work in Research and Teaching. University of California at Berkeley, USA, 10-12 September, 2009http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtmlZur Bedeutung von universit\u00e4ren Sammlungen bei der Herausbildung von wissenschaftlichen Disziplinen. Conference Kategorien des Wissens - die Sammlung als epistemisches Objekt. Organizer: Institut f\u00fcr Denkmalpflege und Bauforschung der ETH Z\u00fcrich, Collegium Helveticum Z\u00fcrich, Innovationszentrum Wissensforschung der TU Berlin. ETH Z\u00fcrich, Switzerland, 28-29 May 2009.http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html\\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter um Glas\\&quot;. Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte und Gegenwart. Lecture Series Universit\u00e4re Sammlungen. University of Giessen, Germany, 20 January 2009.2008Web Communication. A Content Analysis of German University Collections and Museums Websites.UMAC Conference 2008: University Museums and the Community. Manchester, UK, 16-20 September 2008.http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/2007The International ICOM Committee \\&quot;University Museums And Collections (UMAC)\\&quot;. Congress at the Annual General Meeting of ICOM Germany. Staatliches Museum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde M\u00fcnchen, Germany, 3-4 December 2007.Sammelleidenschaft und Sammelwert. Symposium HUM - Die Kunst des Sammelns. Organized by Junge Akademie der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, Akademie der Naturforscher Leopoldina, KlangQuadrat - b\u00fcro f\u00fcr kunst :: musik, Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin. Museum f\u00fcr Naturkunde, Berlin, Germany, 23-24 November 2007.http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland: Ein Bericht zur aktuellen Lage.Conference Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog. Dritte Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. 3e rencontres de professionnels de mus\u00e9es des sciences. Deutsches Technikmuseum Berlin, Germany, 14-16 October 2007.Universit\u00e4tssammlungen und -museen. Workshop Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Auswertungsm\u00f6glichkeiten. Herzog August Bibliothek Wolfenb\u00fcttel, Germany, 4-6 October 2007.R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. University of Vienna, Austria, 5 June 2007.University Museums and Collections: Current Projects and Perspectives at Humboldt University of Berlin. Workshop Material Basis of Disciplinarity. University of Leiden, Netherlands, 24-26 May 2007.Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. Ein Werkstattbericht. Richard-Sch\u00f6ne-Gesellschaft f\u00fcr Museumsgeschichte e.V., Berlin, 19 February 2007.2006Objects from Research Travels in University Collections: The Online Database \\&quot;University Collections in Germany\\&quot; as a Tool for Research. Conference Research Travels and Museums University of Tartu, Estonia, University of Tartu History Museum, 6-7 Dezember 2006.Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Stand und Perspektiven. Lecture Series Die Sammlungen der TU Bergakademie Freiberg.TU Bergakademie Freiberg, 7 November 2006.Cinderella Collections. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland:Erfassung, Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppentagung. Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik Berlin, 16-18 October 2006.http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0Using Interdisciplinary Educational Programs and Wide Ranging Projectsto Raise the Profile of University Collections. UMAC Conference 2006: New Roads for University Museums. National Autonomus University of Mexico, Mexico City, 25-29 September 2006.http://www.cimu.unam.mx/index.htmUniversit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Internet. museums and the internet. MAI-Tagung des Rheinischen Archiv- und Museumsamts. Berlinische Galerie, Berlin, 18/19 May 2006.http://www.mai-tagung.de/Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. [University Collections in Germany: Research on their Holdings and History.] Conference .hist2006. History in the Net(work) - Practices, Possibilities, Visions. Humboldt University of Berlin, Germany, 22-24 February 2006.http://www.clio-online.de/hist2006/2005Zur aktuellen Situation der Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Scientific Symposium Sammlung Farbe. 6. Dresdner Farbenforum. Technical University Dresden, Germany, 26 October 2005.R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Studium Universale. Lecture Series Verborgene Sch\u00e4tze - Sammlungen und Museen an Universit\u00e4ten. University of Leipzig, Germany, 19 October 2005.University Collections in Germany: Research on their Holdings and History. An Interim Report. UNIVERSEUM Network Meeting. University of Tartu, Estonia, 1-3 July 2005. Universit\u00e4re Sammlungen - ihre Bedeutung in Vergangenheitund Gegenwart. International Symposium Anatomie und AnatomischeSammlungen im 18. Jahrhundert on the occasion of the 250th birth anniversary of Philipp Friedrich Theodor Meckel (1755-1803). University of Halle-Wittenberg, Germany, 26-28 May 2005.http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528Treasure Troves of Knowledge: University Museums and Collections Today. University of Porto, House Museum Abel Salazar, Portugal, 18 May 2005.Wunderkammern des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museenin Deutschland. Lecture series Geschichten zum Sammeln. Zu den Sch\u00e4tzen der Universit\u00e4t Greifswald aus Kunst, Kultur und Wissenschaft.University of Greifswald, Germany, 13 April 2005.http://idw-online.de/pages/de/news105562\u00dcberregionale Initiativen im Bereich der universit\u00e4ren Sammlungen und Museen: Das europ\u00e4ische Netzwerk \\&quot;Universeum\\&quot; und das ICOM-Fachkomitee \\&quot;University Museums and Collections (UMAC)\\&quot;. Panel Discussion. Conference Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Zweite Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 2\u00e9mes rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. Dijon, Palais des Ducs de Bourgogne, France, 8 &#38; 9 April 2005.2004Promoting university museums and collections: Concepts for and experiences on local, national, and international strategies. Colloque international: Mus\u00e9es et collections universitaires d'arts et de civilisations,Mus\u00e9e de Louvain-la-Neuve, Universit\u00e9 catholique de Louvain, Belgium, 25-26 November 2004.UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections.Presentation in cooperation with Martin Stricker. EVA conference 2004 Berlin (Elektronic Imaging &#38; Visual Arts), Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, Germany, 10-12 November 2004.http://www.gfai.de/pinboard/eva/Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland. Ein \u00dcberblick.\\&quot;Die Kunstsammlungen deutscher Universit\u00e4ten\\&quot;. Ein erster Kongress der Kustoden, Halle, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, Germany, 28.-31. October 2004.University Collections as Custodians of Oral Heritage. Some Examples from Germany.UMAC Conference 2004: Traditional Culture and Intangible Heritage in University Museums. Seoul, Korea, 2-8 October 2004.The International Committee for University Museums &#38; Collections (UMAC)and Its Worldwide Database. XXIII Scientific Instrument Symposium (International Union of the History and Philosophy of Science, Division of History of Science, Scientific Instrument Commission), Staatliche Kunstsammlungen Dresden, Germany, 6-12 September 2004. UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections.Uppsala University, Museum Gustavianum, Sweden, 28 May 2004.Das Universit\u00e4tsmuseum als 'Wissenstheater'. IV. International Colloquium Szenografie in Ausstellungen und Museen - Wissensr\u00e4ume,Dortmund, Deutsche Arbeitsschutzausstellung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, Germany, 28-30 January 2004. 2003Medienkompetenz vermitteln - Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen. Report on a course at Humboldt University. Presentation in cooperation with Martin Stricker. EVA conference 2003 Berlin (Elektronic Imaging &#38; Visual Arts), Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, Germany, 12-14 November 2003.http://www.gfai.de/pinboard/eva/Vermittlung von Medienkompetenz im Rahmen des StudiumGenerale - Ein Projekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Presentation in cooperation with Martin Stricker. Forum Multimedia, Humboldt University, Berlin, Germany, 29 October 2003.A Web-supported Database for University Collections and Museums. Presentation in cooperation with Marta Louren\u00e7o. UMAC Conference 2003 Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21-26 September 2003. University Collections as a Tool for Teaching Multimedia Literacy. UMAC Conference 2003: Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21-26 September 2003. \\&quot;Verbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung.\\&quot;Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop Praktiken der Visualisierung im Berliner Biedermeier, Max Planck Institute for the History of Science, Berlin, Germany, 10-11 July 2003.\\&quot;Belehrung f\u00fcr jeden Grad wissenschaftlicher Bildung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop Die Universit\u00e4t Berlin als Forschungsuniversit\u00e4t 1820-1860, Humboldt University of Berlin, Germany, 3-5 July 2003.Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Panel discussion Museen und Science Centers in Deutschland und Frankreich: Bestandsaufnahme. Conference Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Dialogues franco-allemands. Erste Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 1res rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. M\u00fcnchen, Deutsches Museum, Germany, 27 &#38; 28 Juni 2003.\\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\\&quot;: Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t.Presentation in cooperation with Thilo Habel. Workshop ZwischenR\u00e4ume 5, Helmholtz-Zentrum, Humboldt University, Berlin, 7 February 2003.http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=52002A Renaissance of German University Collections.UMAC Conference 2002: Exposing and Exploiting the Distinct Character of University Museums and Collections. Sydney und Canberra, Australia, 29 September - 3 October 2002.http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html2001From independent University Collections to a \\&quot;Wissenstheater\\&quot;: An ambitious Project at the Humboldt University of Berlin. First UMAC Conference: Communicating University MuseumsAwareness and Action - University Museums Today. Barcelona, Spain, 1-6 July 2001.http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html2001Verborgene Zeugnisse der Wissenschaft - Rundgang durch ein imagin\u00e4res \\&quot;Universeum\\&quot; der Berliner Universit\u00e4tssammlungen.Presentation in cooperation with Jochen Br\u00fcning. Exhibition \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;,Martin-Gropius-Bau, Berlin, Germany, 21 December 2000.2000Zauberformeln des Zeitgeistes. Erlebnis, Event, Aufkl\u00e4rung, Wissenschaft. Wohin entwickelt sich die Museumslandschaft? Panel discussion Welche Zukunft haben Museen des Industriezeitalters im Zeitalter der Informations- und Wissensgesellschaft? Mannheim, Landesmuseum f\u00fcr Technik und Arbeit, Germany, 29 &#38; 30 September 2000.1991\u00dcberlieferungskritische Edition des 'Herzog Ernst B': Konzept und Methode. International Conference Methoden und Probleme der Edition mittelalterlicher deutscher Texte,Otto-Friedrich-Universit\u00e4t Bamberg, Germany, 26-29 June 1991.",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "vortrage-und-prasentationen-cornelia-weber",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Vortr\u00e4ge und Pr\u00e4sentationen Cornelia Weber",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/vortrage-und-prasentationen-cornelia-weber/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/pdf/UMAC%20Program.pdf http://universeum2016.nl/ http://www.ziw.udk-berlin.de/?id=53&#38;L=0&#38;kursid=53200816/2 https://www.uke.de/dateien/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/pdf/tagungsflyer-naturgetreue-objekte-web.pdf http://www.museon.uni-freiburg.de/de/tagung/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/termine/sammlungstagung-die-sammlungen-der-ludwig-maximilians-universitaet-muenchen-gestern-und-heute-eine-vergleichende-bestandsaufnahm http://www.sammlungen.uni-mainz.de/1409.php http://www.humane.eu/fileadmin/humane_docs/Seminars_2014/Rome_2014/Rome_Flyer_V1_copy.pdf http://www.archivtag.de/ http://www.hs.uni-hamburg.de/DE/GNT/events/universeum-hh-2014.php http://www.sciencemuseum.ugent.be/colloquium/index.html http://sammlungen.unibas.ch/ http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.museumsbund.de/de/fachgruppen_arbeitskreise/dokumentation_fg/terminordner/2011_herbsttagung/ http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html%22 http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/view?searchterm=naturkundemuseum http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/ http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.mai-tagung.de/ http://www.mai-tagung.de/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/pdf/UMAC%20Program.pdf http://universeum2016.nl/ http://www.ziw.udk-berlin.de/?id=53&#38;L=0&#38;kursid=53200816/2 https://www.uke.de/dateien/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/pdf/tagungsflyer-naturgetreue-objekte-web.pdf http://www.museon.uni-freiburg.de/de/tagung/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/termine/sammlungstagung-die-sammlungen-der-ludwig-maximilians-universitaet-muenchen-gestern-und-heute-eine-vergleichende-bestandsaufnahm http://www.sammlungen.uni-mainz.de/1409.php http://www.humane.eu/fileadmin/humane_docs/Seminars_2014/Rome_2014/Rome_Flyer_V1_copy.pdf http://www.archivtag.de/ http://www.hs.uni-hamburg.de/DE/GNT/events/universeum-hh-2014.php http://www.sciencemuseum.ugent.be/colloquium/index.html http://sammlungen.unibas.ch/ http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.museumsbund.de/de/fachgruppen_arbeitskreise/dokumentation_fg/terminordner/2011_herbsttagung/ http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html%22 http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/view?searchterm=naturkundemuseum http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/ http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.mai-tagung.de/ http://www.mai-tagung.de/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://universeum2016.nl/ http://www.ziw.udk-berlin.de/?id=53&#38;L=0&#38;kursid=53200816/2 https://www.uke.de/dateien/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/pdf/tagungsflyer-naturgetreue-objekte-web.pdf http://www.museon.uni-freiburg.de/de/tagung/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/termine/sammlungstagung-die-sammlungen-der-ludwig-maximilians-universitaet-muenchen-gestern-und-heute-eine-vergleichende-bestandsaufnahm http://www.sammlungen.uni-mainz.de/1409.php http://www.humane.eu/fileadmin/humane_docs/Seminars_2014/Rome_2014/Rome_Flyer_V1_copy.pdf http://www.archivtag.de/ http://www.hs.uni-hamburg.de/DE/GNT/events/universeum-hh-2014.php http://www.sciencemuseum.ugent.be/colloquium/index.html http://sammlungen.unibas.ch/ http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.museumsbund.de/de/fachgruppen_arbeitskreise/dokumentation_fg/terminordner/2011_herbsttagung/ http://www.museumsbund.de/de/fachgruppen_arbeitskreise/dokumentation_fg/terminordner/2011_herbsttagung/ http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html%22 http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/view?searchterm=naturkundemuseum http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/ http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.mai-tagung.de/ http://www.mai-tagung.de/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/pdf/UMAC%20Program.pdf http://universeum2016.nl/ http://www.ziw.udk-berlin.de/?id=53&#38;L=0&#38;kursid=53200816/2 https://www.uke.de/dateien/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/pdf/tagungsflyer-naturgetreue-objekte-web.pdf http://www.museon.uni-freiburg.de/de/tagung/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/termine/sammlungstagung-die-sammlungen-der-ludwig-maximilians-universitaet-muenchen-gestern-und-heute-eine-vergleichende-bestandsaufnahm http://www.sammlungen.uni-mainz.de/1409.php http://www.humane.eu/fileadmin/humane_docs/Seminars_2014/Rome_2014/Rome_Flyer_V1_copy.pdf http://www.archivtag.de/ http://www.hs.uni-hamburg.de/DE/GNT/events/universeum-hh-2014.php http://www.sciencemuseum.ugent.be/colloquium/index.html http://sammlungen.unibas.ch/ http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.museumsbund.de/de/fachgruppen_arbeitskreise/dokumentation_fg/terminordner/2011_herbsttagung/ http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html%22 http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/view?searchterm=naturkundemuseum http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/ http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.mai-tagung.de/ http://www.mai-tagung.de/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/pdf/UMAC%20Program.pdf http://universeum2016.nl/ http://www.ziw.udk-berlin.de/?id=53&#38;L=0&#38;kursid=53200816/2 https://www.uke.de/dateien/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/pdf/tagungsflyer-naturgetreue-objekte-web.pdf http://www.museon.uni-freiburg.de/de/tagung/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/termine/sammlungstagung-die-sammlungen-der-ludwig-maximilians-universitaet-muenchen-gestern-und-heute-eine-vergleichende-bestandsaufnahm http://www.sammlungen.uni-mainz.de/1409.php http://www.humane.eu/fileadmin/humane_docs/Seminars_2014/Rome_2014/Rome_Flyer_V1_copy.pdf http://www.archivtag.de/ http://www.hs.uni-hamburg.de/DE/GNT/events/universeum-hh-2014.php http://www.sciencemuseum.ugent.be/colloquium/index.html http://sammlungen.unibas.ch/ http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.museumsbund.de/de/fachgruppen_arbeitskreise/dokumentation_fg/terminordner/2011_herbsttagung/ http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html%22 http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/view?searchterm=naturkundemuseum http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/ http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.mai-tagung.de/ http://www.mai-tagung.de/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://universeum2016.nl/ http://www.ziw.udk-berlin.de/?id=53&#38;L=0&#38;kursid=53200816/2 https://www.uke.de/dateien/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/pdf/tagungsflyer-naturgetreue-objekte-web.pdf http://www.museon.uni-freiburg.de/de/tagung/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/termine/sammlungstagung-die-sammlungen-der-ludwig-maximilians-universitaet-muenchen-gestern-und-heute-eine-vergleichende-bestandsaufnahm http://www.sammlungen.uni-mainz.de/1409.php http://www.humane.eu/fileadmin/humane_docs/Seminars_2014/Rome_2014/Rome_Flyer_V1_copy.pdf http://www.archivtag.de/ http://www.hs.uni-hamburg.de/DE/GNT/events/universeum-hh-2014.php http://www.sciencemuseum.ugent.be/colloquium/index.html http://sammlungen.unibas.ch/ http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.ntnu.edu/universeum2012 http://www.museumsbund.de/de/fachgruppen_arbeitskreise/dokumentation_fg/terminordner/2011_herbsttagung/ http://www.museumsbund.de/de/fachgruppen_arbeitskreise/dokumentation_fg/terminordner/2011_herbsttagung/ http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.mc.ul.pt/umac2011/home http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/ http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html%22 http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/ http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/view?searchterm=naturkundemuseum http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/ http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.cimu.unam.mx/index.htm http://www.mai-tagung.de/ http://www.mai-tagung.de/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.clio-online.de/hist2006/ http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://idw-online.de/pages/de/news105562 http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www.gfai.de/pinboard/eva/ http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5 http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1763",
        "date": "2011-04-20",
        "body": "VorlesungenProf. Dr. Wolfgang Coy32 228 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, KontextZeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101KommentarProf. Dr. Wolfgang Coy32 311 Informatik im KontextZeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.001KommentarPD Dr. Stefan Laube53 327 Sinnlich - sichtbar - sch\u00f6n. Diskurse \u00e4sthetischen DenkensZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.101Kommentar\u00dcbungenStefan Ullrich32 229 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, KontextZeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101KommentarProf. Dr. Wolfgang Coy32 312 Informatik im KontextZeit: Di 16 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.408KommentarProjekttutoriumAlrun Schmidtke89 001 Intervention im MuseumZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarSeminar/\u00dcbungDr. Friederike Kitschen, Dr. Cornelia Weber89 002 AusstellungsmanagementZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarSeminareChristian Kassung53 332 Synchron. Geschichte einer KulturtechnikZeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.11KommentarDr. Matthias Bruhn53 378 Stilgeschichte \u2013 Geschichte des StilbegriffsZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarDavid Ludwig M.A.89 003 Einf\u00fchrung in die Science and Technology StudiesZeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarDr. Margarete V\u00f6hringer89 004 \u00c4sthetik im Labor. Bilder der WahrnehmungsforschungZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarDr. Cornelia Weber89 005 Sachzeugen gesucht. Instrumente, Apparate und Maschinen in Lehre und ForschungZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarForschungsseminarProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 359 Synchron. Wissensordnungen I. Historische RechercheZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.11Download VVZ_SoSe_2011",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenProf. Dr. Wolfgang Coy32 228 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, KontextZeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101KommentarProf. Dr. Wolfgang Coy32 311 Informatik im KontextZeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.001KommentarPD Dr. Stefan Laube53 327 Sinnlich - sichtbar - sch\u00f6n. Diskurse \u00e4sthetischen DenkensZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.101Kommentar\u00dcbungenStefan Ullrich32 229 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, KontextZeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101KommentarProf. Dr. Wolfgang Coy32 312 Informatik im KontextZeit: Di 16 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.408KommentarProjekttutoriumAlrun Schmidtke89 001 Intervention im MuseumZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarSeminar/\u00dcbungDr. Friederike Kitschen, Dr. Cornelia Weber89 002 AusstellungsmanagementZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarSeminareChristian Kassung53 332 Synchron. Geschichte einer KulturtechnikZeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.11KommentarDr. Matthias Bruhn53 378 Stilgeschichte \u2013 Geschichte des StilbegriffsZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarDavid Ludwig M.A.89 003 Einf\u00fchrung in die Science and Technology StudiesZeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarDr. Margarete V\u00f6hringer89 004 \u00c4sthetik im Labor. Bilder der WahrnehmungsforschungZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarDr. Cornelia Weber89 005 Sachzeugen gesucht. Instrumente, Apparate und Maschinen in Lehre und ForschungZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031KommentarForschungsseminarProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 359 Synchron. Wissensordnungen I. Historische RechercheZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.11Download VVZ_SoSe_2011",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2011",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2011",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2011/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2011"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1786",
        "date": "2007-10-20",
        "body": "VorlesungenProf. Dr. Thomas MachoEinf\u00fchrung in die Geschichte der Kulturtechniken 89 001 (53 295)Zeit: Di 16-18 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3075Beginn: 23.10.07Kommentar\u00dcbungenDr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia WeberAusstellungskonzeption und -kommunikation 89003Zeit: Mi 14-16, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 24.10.07KommentarThilo Habel M.A.K\u00f6nnen Blumenbilder l\u00fcgen? 89004Zeit: Di 14-16, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 23.10.07KommentarSeminareProf. Dr. Friedrich KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 1 (WP, LN) 89005 (53 227)Zeit: Do 18-20, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, R 411Beginn: 25.10.07KommentarDr. Matthias Bruhn, Dr. Kelley WilderFotografie 1800-1850: Bilder und Texte 89006Zeit: Di 10-12 (Bruhn/Wilder) und Di 16-18 (Bruhn)Raum: UL 6, 3071Beginn: 23.10.07KommentarFranziska Brons M.A., Vera D\u00fcnkel M.A.Fotografie in Dresden 89 007Zeit: Mi 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 24.10.07KommentarForschungsseminareDr. Cornelia WeberForschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen 89 009, (53 339)Zeit: Do 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 25.10.07KommentarTutorienMichael Willenb\u00fccher M.A., Sebastian M\u00fcller\u00bbHands on Linux\u00ab - Einf\u00fchrung in die Linuxpraxis auf dem Desktop 89002Zeit: Mi 16-18 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 24.10.07KommentarDownload VVZ_WiSe_2007/08",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenProf. Dr. Thomas MachoEinf\u00fchrung in die Geschichte der Kulturtechniken 89 001 (53 295)Zeit: Di 16-18 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3075Beginn: 23.10.07Kommentar\u00dcbungenDr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia WeberAusstellungskonzeption und -kommunikation 89003Zeit: Mi 14-16, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 24.10.07KommentarThilo Habel M.A.K\u00f6nnen Blumenbilder l\u00fcgen? 89004Zeit: Di 14-16, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 23.10.07KommentarSeminareProf. Dr. Friedrich KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 1 (WP, LN) 89005 (53 227)Zeit: Do 18-20, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, R 411Beginn: 25.10.07KommentarDr. Matthias Bruhn, Dr. Kelley WilderFotografie 1800-1850: Bilder und Texte 89006Zeit: Di 10-12 (Bruhn/Wilder) und Di 16-18 (Bruhn)Raum: UL 6, 3071Beginn: 23.10.07KommentarFranziska Brons M.A., Vera D\u00fcnkel M.A.Fotografie in Dresden 89 007Zeit: Mi 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 24.10.07KommentarForschungsseminareDr. Cornelia WeberForschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen 89 009, (53 339)Zeit: Do 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 25.10.07KommentarTutorienMichael Willenb\u00fccher M.A., Sebastian M\u00fcller\u00bbHands on Linux\u00ab - Einf\u00fchrung in die Linuxpraxis auf dem Desktop 89002Zeit: Mi 16-18 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 24.10.07KommentarDownload VVZ_WiSe_2007/08",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200708",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2007/08",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200708/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://141.20.155.22/linuxworkshop http://141.20.155.22/linuxworkshop http://141.20.155.22/linuxworkshop http://141.20.155.22/linuxworkshop http://141.20.155.22/linuxworkshop http://141.20.155.22/linuxworkshop http://141.20.155.22/linuxworkshop http://141.20.155.22/linuxworkshop"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1771",
        "date": "2009-10-20",
        "body": "VorlesungenProf. Dr. Sybille Kr\u00e4mer16 040 Das Auge des Denkens\u2018 Grundlinien visueller Epistemologie und die Ordnung des ZeigensZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: HAB 30, Vortragsraum im UntergeschossBeginn: 14.10.2009KommentarProf. Dr. Wolfgang Coy32 219 Informatik und Informationsgesellschaft 1: Digitale MedienZeit: Di 15 - 17 Uhr und Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101Beginn: 14.10.2009KommentarProf. Dr. Thomas Macho53 285 Kulturgeschichte der TotenmaskenZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3075Beginn: 13.10.2009Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 294 Genese des analogen Codes IZeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.101Beginn: 14.10.2009Kommentar\u00dcbungenProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 308 \u00dcbertragung der GeometrieZeit: Di 9 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.11Beginn: 13.10.2009KommentarDr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia Weber89 001 Ausstellungskonzeption und -kommunikationZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, Raum 3031Beginn: 21.10.2009KommentarSeminareProf. Dr. Christian Kassung53 298 Wissensarchitekturen (2): Das LaborDie Lehr veranstaltung f\u00e4llt aus.KommentarDr. Stefan Laube53 342 Von der Reliquie zum Ding. Materielle Kraftfelder zwischen Glauben und WissenZeit: Mo 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 0.03Beginn: 12.10.2009KommentarFranziska Brons M.A., Karsten Heck M.A.53 380 Das Technische BildZeit: Di 14 - 18 Uhr, 14-t\u00e4glichRaum: UL 6, 3031Beginn: 13.10.2009KommentarUdo Andraschke M.A., Dr. Cornelia Weber89 002 Geformtes Wissen: Dreidimensionale Modelle in Forschung und LehreZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.10.2009KommentarDownload VVZ_WiSe_2009/10",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenProf. Dr. Sybille Kr\u00e4mer16 040 Das Auge des Denkens\u2018 Grundlinien visueller Epistemologie und die Ordnung des ZeigensZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: HAB 30, Vortragsraum im UntergeschossBeginn: 14.10.2009KommentarProf. Dr. Wolfgang Coy32 219 Informatik und Informationsgesellschaft 1: Digitale MedienZeit: Di 15 - 17 Uhr und Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101Beginn: 14.10.2009KommentarProf. Dr. Thomas Macho53 285 Kulturgeschichte der TotenmaskenZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3075Beginn: 13.10.2009Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 294 Genese des analogen Codes IZeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.101Beginn: 14.10.2009Kommentar\u00dcbungenProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 308 \u00dcbertragung der GeometrieZeit: Di 9 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.11Beginn: 13.10.2009KommentarDr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia Weber89 001 Ausstellungskonzeption und -kommunikationZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, Raum 3031Beginn: 21.10.2009KommentarSeminareProf. Dr. Christian Kassung53 298 Wissensarchitekturen (2): Das LaborDie Lehr veranstaltung f\u00e4llt aus.KommentarDr. Stefan Laube53 342 Von der Reliquie zum Ding. Materielle Kraftfelder zwischen Glauben und WissenZeit: Mo 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 0.03Beginn: 12.10.2009KommentarFranziska Brons M.A., Karsten Heck M.A.53 380 Das Technische BildZeit: Di 14 - 18 Uhr, 14-t\u00e4glichRaum: UL 6, 3031Beginn: 13.10.2009KommentarUdo Andraschke M.A., Dr. Cornelia Weber89 002 Geformtes Wissen: Dreidimensionale Modelle in Forschung und LehreZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.10.2009KommentarDownload VVZ_WiSe_2009/10",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200910",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2009/10",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200910/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1317",
        "date": "2016-06-27",
        "body": "Helmholtz-VorlesungenVortragsreihe an der Humboldt-Universit\u00e4t seit dem Wintersemester 1996/97 mit zwei bis drei Vortr\u00e4gen pro SemesterBewahren und Vermitteln. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als ChanceRingvorlesung vom Wintersemester 1998/99 bis Sommersemester 2000Colloquium AugustanumVortragsreihe an der Universit\u00e4t Augsburg seit dem Wintersemester 1990 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Helmholtz-VorlesungenVortragsreihe an der Humboldt-Universit\u00e4t seit dem Wintersemester 1996/97 mit zwei bis drei Vortr\u00e4gen pro SemesterBewahren und Vermitteln. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als ChanceRingvorlesung vom Wintersemester 1998/99 bis Sommersemester 2000Colloquium AugustanumVortragsreihe an der Universit\u00e4t Augsburg seit dem Wintersemester 1990 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "jochen-bruning-initiierung-von-vortragsreihen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Jochen Br\u00fcning: Initiierung von Vortragsreihen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/jochen-bruning-initiierung-von-vortragsreihen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www2.hu-berlin.de/hzk/sammlungen.php?show=veranstaltungen https://www2.hu-berlin.de/hzk/sammlungen.php?show=veranstaltungen https://www2.hu-berlin.de/hzk/sammlungen.php?show=veranstaltungen https://www2.hu-berlin.de/hzk/sammlungen.php?show=veranstaltungen"
    },
    {
        "page_ptr_id": "128",
        "date": "2016-04-28",
        "body": "In Zusammenarbeit mit unseren Kooperationspartnern werden Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen sowie Kindersonntage angeboten, die Neugier und Kreativit\u00e4t wecken, Einblicke in die Arbeit von Wissenschaftler_innen und Gestalter_innen geben und Fragen stellen: Wie macht man einen Stop-Motion Film? Was bedeutet \u201eGamification\u201c? Wie ver\u00e4ndern virtuelle Realit\u00e4ten unseren Alltag und wie viel Science-Fiction steckt eigentlich im Biobuch?KindersonntageAn vier Sonntagen werden Workshops speziell fu\u0308r Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten. Im \u201eActive Space\u201c wird unter Anleitung von Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und Ku\u0308chenprofis entworfen, gebaut, gebastelt: gestaltet.Sonntags, ab 14 Uhr, ca. 3 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 12 Teilnehmer_innenEmail: bwg.ausstellung@hu-berlin.deTel. +49 (0)30 2093 66174Termine23.10.2016 Kindersonntag | Das Unsichtbare sichtbar machen - Ein Fr\u00fchst\u00fcck ohne Zucker? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein20.11.2016 Kindersonntag | Wie macht man einen Stop-Motion Film? | Junior Lab4.12.2016 Kindersonntag | Wie macht man ein interaktives Comic | Junior Lab18.12.2016 Kindersonntag | bionicTOYS. Flexibilit\u00e4t spielend be-greifen | Marcel Pasternak, bionicTOYSVorlesungen f\u00fcr SchulklassenWas machen eigentlich Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? In anschaulichen Talks stellen Forscher_innen des Exzellenzclusters Schu\u0308ler_innen der 8.\u201313. Klasse ihre Arbeit vor.Mittwochs, 10.30 Uhr, ca. 45 min, Anmeldung \u00fcber Museumsinformation Berlin, max. 60 Teilnehmer_innen\u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen der SEK I und fu\u0308r SEK II sind dar\u00fcber hinaus frei buchbar (60 min, Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac, Max. 30 Teilnehmer_innen, zu den F\u00fchrungen)Um Anmeldung und Buchung der Vorlesungen und der F\u00fchrungen wird gebetenEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.deTel. +49 (0)30 247 49 888Mo\u2013Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa, So,Feiertag 9 \u2013 13 UhrTermine5.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Design &#38; Forschung | Veronika Aumann, Julia Wolf12.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Zufall! Kunst! App! - Aus dem Tagebuch eines fotografischen Entwicklungsfehlers\\&quot; | Franziska KunzeHerbstferien 17.10.2016 \u2013 28.10.201602.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bin ich sch\u00f6n? Selfies, Photoshop und BibisBeautyPalace | Sophia Kunze09.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Operation Krankenhausbett? Eine Design- und Kulturgeschichte | Maria Keil16.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Experimente zu Bewegung und Raum | Sabine Hansmann, Jan Wind23.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Gestaltung durch die Blume? Was Kunsthandwerk und Botanik um 1900 verbindet\u00ab | Angela B\u00f6sl30.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | L\u00fcgt dein Biobuch? Science and Fiction im Bild | Kuratorinnen der Ausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab07.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Virtuell und trotzdem echt - wie virtuelle Realit\u00e4t Wissenschaft und Alltag ver\u00e4ndert | Christian Stein14.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Games und Gamification | Thomas Lilge21.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bilds\u00e4le - High-Tech und Low-Tech in der Chirurgie | Rebekka Lauer, Anna Roethe04.01.2017 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Anthropo... was? - Was geht mich das Anthropoz\u00e4n an? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein",
        "main_image_id": "1129",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "In Zusammenarbeit mit unseren Kooperationspartnern werden Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen sowie Kindersonntage angeboten, die Neugier und Kreativit\u00e4t wecken, Einblicke in die Arbeit von Wissenschaftler_innen und Gestalter_innen geben und Fragen stellen: Wie macht man einen Stop-Motion Film? Was bedeutet \u201eGamification\u201c? Wie ver\u00e4ndern virtuelle Realit\u00e4ten unseren Alltag und wie viel Science-Fiction steckt eigentlich im Biobuch?KindersonntageAn vier Sonntagen werden Workshops speziell fu\u0308r Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten. Im \u201eActive Space\u201c wird unter Anleitung von Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und Ku\u0308chenprofis entworfen, gebaut, gebastelt: gestaltet.Sonntags, ab 14 Uhr, ca. 3 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 12 Teilnehmer_innenEmail: bwg.ausstellung@hu-berlin.deTel. +49 (0)30 2093 66174Termine23.10.2016 Kindersonntag | Das Unsichtbare sichtbar machen - Ein Fr\u00fchst\u00fcck ohne Zucker? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein20.11.2016 Kindersonntag | Wie macht man einen Stop-Motion Film? | Junior Lab4.12.2016 Kindersonntag | Wie macht man ein interaktives Comic | Junior Lab18.12.2016 Kindersonntag | bionicTOYS. Flexibilit\u00e4t spielend be-greifen | Marcel Pasternak, bionicTOYSVorlesungen f\u00fcr SchulklassenWas machen eigentlich Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? In anschaulichen Talks stellen Forscher_innen des Exzellenzclusters Schu\u0308ler_innen der 8.\u201313. Klasse ihre Arbeit vor.Mittwochs, 10.30 Uhr, ca. 45 min, Anmeldung \u00fcber Museumsinformation Berlin, max. 60 Teilnehmer_innen\u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen der SEK I und fu\u0308r SEK II sind dar\u00fcber hinaus frei buchbar (60 min, Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac, Max. 30 Teilnehmer_innen, zu den F\u00fchrungen)Um Anmeldung und Buchung der Vorlesungen und der F\u00fchrungen wird gebetenEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.deTel. +49 (0)30 247 49 888Mo\u2013Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa, So,Feiertag 9 \u2013 13 UhrTermine5.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Design &#38; Forschung | Veronika Aumann, Julia Wolf12.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Zufall! Kunst! App! - Aus dem Tagebuch eines fotografischen Entwicklungsfehlers\\&quot; | Franziska KunzeHerbstferien 17.10.2016 \u2013 28.10.201602.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bin ich sch\u00f6n? Selfies, Photoshop und BibisBeautyPalace | Sophia Kunze09.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Operation Krankenhausbett? Eine Design- und Kulturgeschichte | Maria Keil16.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Experimente zu Bewegung und Raum | Sabine Hansmann, Jan Wind23.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Gestaltung durch die Blume? Was Kunsthandwerk und Botanik um 1900 verbindet\u00ab | Angela B\u00f6sl30.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | L\u00fcgt dein Biobuch? Science and Fiction im Bild | Kuratorinnen der Ausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab07.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Virtuell und trotzdem echt - wie virtuelle Realit\u00e4t Wissenschaft und Alltag ver\u00e4ndert | Christian Stein14.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Games und Gamification | Thomas Lilge21.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bilds\u00e4le - High-Tech und Low-Tech in der Chirurgie | Rebekka Lauer, Anna Roethe04.01.2017 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Anthropo... was? - Was geht mich das Anthropoz\u00e4n an? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein",
        "body_en": "In Zusammenarbeit mit unseren Kooperationspartnern werden Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen sowie Kindersonntage angeboten, die Neugier und Kreativit\u00e4t wecken, Einblicke in die Arbeit von Wissenschaftler_innen und Gestalter_innen geben und Fragen stellen: Wie macht man einen Stop-Motion Film? Was bedeutet \u201eGamification\u201c? Wie ver\u00e4ndern virtuelle Realit\u00e4ten unseren Alltag und wie viel Science-Fiction steckt eigentlich im Biobuch?KindersonntageAn vier Sonntagen werden Workshops speziell fu\u0308r Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten. Im \u201eActive Space\u201c wird unter Anleitung von Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und Ku\u0308chenprofis entworfen, gebaut, gebastelt: gestaltet.Sonntags, ab 14 Uhr, ca. 3 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 12 Teilnehmer_innenEmail: bwg.ausstellung@hu-berlin.deTel. +49 (0)30 2093 66174Termine23.10.2016 Kindersonntag | Das Unsichtbare sichtbar machen - Ein Fr\u00fchst\u00fcck ohne Zucker? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein20.11.2016 Kindersonntag | Wie macht man einen Stop-Motion Film? | Junior Lab4.12.2016 Kindersonntag | Wie macht man ein interaktives Comic | Junior Lab18.12.2016 Kindersonntag | bionicTOYS. Flexibilit\u00e4t spielend be-greifen | Marcel Pasternak, bionicTOYSVorlesungen f\u00fcr SchulklassenWas machen eigentlich Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? In anschaulichen Talks stellen Forscher_innen des Exzellenzclusters Schu\u0308ler_innen der 8.\u201313. Klasse ihre Arbeit vor.Mittwochs, 10.30 Uhr, ca. 45 min, Anmeldung \u00fcber Museumsinformation Berlin, max. 60 Teilnehmer_innen\u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen der SEK I und fu\u0308r SEK II sind dar\u00fcber hinaus frei buchbar (60 min, Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac, Max. 30 Teilnehmer_innen, zu den F\u00fchrungen)Um Anmeldung und Buchung der Vorlesungen und der F\u00fchrungen wird gebetenEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.deTel. +49 (0)30 247 49 888Mo\u2013Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa, So,Feiertag 9 \u2013 13 UhrTermine5.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Design &#38; Forschung | Veronika Aumann, Julia Wolf12.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Zufall! Kunst! App! - Aus dem Tagebuch eines fotografischen Entwicklungsfehlers\\&quot; | Franziska KunzeHerbstferien 17.10.2016 \u2013 28.10.201602.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bin ich sch\u00f6n? Selfies, Photoshop und BibisBeautyPalace | Sophia Kunze09.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Operation Krankenhausbett? Eine Design- und Kulturgeschichte | Maria Keil16.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Experimente zu Bewegung und Raum | Sabine Hansmann, Jan Wind23.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Gestaltung durch die Blume? Was Kunsthandwerk und Botanik um 1900 verbindet\u00ab | Angela B\u00f6sl30.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | L\u00fcgt dein Biobuch? Science and Fiction im Bild | Kuratorinnen der Ausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab07.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Virtuell und trotzdem echt - wie virtuelle Realit\u00e4t Wissenschaft und Alltag ver\u00e4ndert | Christian Stein14.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Games und Gamification | Thomas Lilge21.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bilds\u00e4le - High-Tech und Low-Tech in der Chirurgie | Rebekka Lauer, Anna Roethe04.01.2017 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Anthropo... was? - Was geht mich das Anthropoz\u00e4n an? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein",
        "body_es": "In Zusammenarbeit mit unseren Kooperationspartnern werden Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen sowie Kindersonntage angeboten, die Neugier und Kreativit\u00e4t wecken, Einblicke in die Arbeit von Wissenschaftler_innen und Gestalter_innen geben und Fragen stellen: Wie macht man einen Stop-Motion Film? Was bedeutet \u201eGamification\u201c? Wie ver\u00e4ndern virtuelle Realit\u00e4ten unseren Alltag und wie viel Science-Fiction steckt eigentlich im Biobuch?KindersonntageAn vier Sonntagen werden Workshops speziell fu\u0308r Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten. Im \u201eActive Space\u201c wird unter Anleitung von Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und Ku\u0308chenprofis entworfen, gebaut, gebastelt: gestaltet.Sonntags, ab 14 Uhr, ca. 3 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 12 Teilnehmer_innenEmail: bwg.ausstellung@hu-berlin.deTel. +49 (0)30 2093 66174Termine23.10.2016 Kindersonntag | Das Unsichtbare sichtbar machen - Ein Fr\u00fchst\u00fcck ohne Zucker? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein20.11.2016 Kindersonntag | Wie macht man einen Stop-Motion Film? | Junior Lab4.12.2016 Kindersonntag | Wie macht man ein interaktives Comic | Junior Lab18.12.2016 Kindersonntag | bionicTOYS. Flexibilit\u00e4t spielend be-greifen | Marcel Pasternak, bionicTOYSVorlesungen f\u00fcr SchulklassenWas machen eigentlich Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? In anschaulichen Talks stellen Forscher_innen des Exzellenzclusters Schu\u0308ler_innen der 8.\u201313. Klasse ihre Arbeit vor.Mittwochs, 10.30 Uhr, ca. 45 min, Anmeldung \u00fcber Museumsinformation Berlin, max. 60 Teilnehmer_innen\u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen der SEK I und fu\u0308r SEK II sind dar\u00fcber hinaus frei buchbar (60 min, Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac, Max. 30 Teilnehmer_innen, zu den F\u00fchrungen)Um Anmeldung und Buchung der Vorlesungen und der F\u00fchrungen wird gebetenEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.deTel. +49 (0)30 247 49 888Mo\u2013Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa, So,Feiertag 9 \u2013 13 UhrTermine5.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Design &#38; Forschung | Veronika Aumann, Julia Wolf12.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Zufall! Kunst! App! - Aus dem Tagebuch eines fotografischen Entwicklungsfehlers\\&quot; | Franziska KunzeHerbstferien 17.10.2016 \u2013 28.10.201602.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bin ich sch\u00f6n? Selfies, Photoshop und BibisBeautyPalace | Sophia Kunze09.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Operation Krankenhausbett? Eine Design- und Kulturgeschichte | Maria Keil16.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Experimente zu Bewegung und Raum | Sabine Hansmann, Jan Wind23.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Gestaltung durch die Blume? Was Kunsthandwerk und Botanik um 1900 verbindet\u00ab | Angela B\u00f6sl30.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | L\u00fcgt dein Biobuch? Science and Fiction im Bild | Kuratorinnen der Ausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab07.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Virtuell und trotzdem echt - wie virtuelle Realit\u00e4t Wissenschaft und Alltag ver\u00e4ndert | Christian Stein14.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Games und Gamification | Thomas Lilge21.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bilds\u00e4le - High-Tech und Low-Tech in der Chirurgie | Rebekka Lauer, Anna Roethe04.01.2017 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Anthropo... was? - Was geht mich das Anthropoz\u00e4n an? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kinder-und-jugendliche",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Kinder und Jugendliche",
        "title_en": "Children and teenagers",
        "title_es": "Ni\u00f1os y j\u00f3venes",
        "url_path_de": "/home/kinder-und-jugendliche/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Apoll von Belvedere mit parabolischer Kurve \u00fcberarbeitet von Felix Klein oder seiner Werkstatt vor 1912, Gips, farbig gefasst, 30 x 22 x 15 cm.",
        "main_image_caption_de": "Apoll von Belvedere mit parabolischer Kurve \u00fcberarbeitet von Felix Klein oder seiner Werkstatt vor 1912, Gips, farbig gefasst, 30 x 22 x 15 cm.",
        "main_image_caption_en": "Apoll von Belvedere mit parabolischer Kurve \u00fcberarbeitet von Felix Klein oder seiner Werkstatt vor 1912, Gips, farbig gefasst, 30 x 22 x 15 cm.",
        "main_image_caption_es": "Apoll von Belvedere mit parabolischer Kurve \u00fcberarbeitet von Felix Klein oder seiner Werkstatt vor 1912, Gips, farbig gefasst, 30 x 22 x 15 cm.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "130",
        "date": "2016-04-01",
        "body": "Pressekontakt:Claudia Lamas CornejoTel: 030 2093 66258bwg.publicrelations@hu-berlin.dePresseinformation",
        "main_image_id": "1128",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Pressekontakt:Claudia Lamas CornejoTel: 030 2093 66258bwg.publicrelations@hu-berlin.dePresseinformation",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "presse_3",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Presse",
        "title_en": "Press",
        "title_es": "Prensa",
        "url_path_de": "/home/presse_3/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Per R. Flood, Oikopleura labradoriensis Lohmann 1892, Geh\u00e4use eines Manteltierchens, 1992, Mikrografie.",
        "main_image_caption_de": "Per R. Flood, Oikopleura labradoriensis Lohmann 1892, Geh\u00e4use eines Manteltierchens, 1992, Mikrografie.",
        "main_image_caption_en": "Per R. Flood, Oikopleura labradoriensis Lohmann 1892, Geh\u00e4use eines Manteltierchens, 1992, Mikrografie.",
        "main_image_caption_es": "Per R. Flood, Oikopleura labradoriensis Lohmann 1892, Geh\u00e4use eines Manteltierchens, 1992, Mikrografie.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1914",
        "date": "2015-08-27",
        "body": "Mitglieder:Felix SattlerKuratorSarah-Katharina BeckerKuratorische Assistenz, Organisation, GrafikInes LiszkoKuratorische Assistenz, Organisation, \u00d6ffentlichkeitsarbeitFelix MartensKuratorische Assistenz, Medien und Werkst\u00e4ttenMaike OrlikowskiKuratorische Assistenz, Organisation, Online-RedaktionAnna Simandiraki-GrimshawResearch FellowAlumni:Hannes FiedlerLisa JankeArkadij KoscheewMagda StolivkovaAlina StrmljanMona Wischhoff",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Mitglieder:Felix SattlerKuratorSarah-Katharina BeckerKuratorische Assistenz, Organisation, GrafikInes LiszkoKuratorische Assistenz, Organisation, \u00d6ffentlichkeitsarbeitFelix MartensKuratorische Assistenz, Medien und Werkst\u00e4ttenMaike OrlikowskiKuratorische Assistenz, Organisation, Online-RedaktionAnna Simandiraki-GrimshawResearch FellowAlumni:Hannes FiedlerLisa JankeArkadij KoscheewMagda StolivkovaAlina StrmljanMona Wischhoff",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "mitglieder",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Mitglieder",
        "title_en": "Members",
        "title_es": "Miembros",
        "url_path_de": "/home/mitglieder/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1814",
        "date": "2000-04-20",
        "body": "VorlesungenHorst BredekampKunst und Technik. Historische Aspekte ihrer WechselwirkungDienstag 18-20, Unter den Linden 6, Raum 3075Kommentar: http://www.arthistory.hu-berlin.de/Wolfgang CoyInformatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte und KontextDienstag und Donnerstag 15-17, Rudower Chaussee 25, Raum 3.1.11Kommentar: http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre/Friedrich KittlerMusik und MathematikDienstag 14-16, Sophienstra\u00dfe 22, Raum 411Horst WenzelText und BildDienstag 12-14, Unter den Linden 6, Raum 2091/92Ringvorlesung\\&quot;Bewahren und Vermitteln\\&quot;. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4tMontag 8.5., 29.5, 19.6., 3.7., 17.7., 18-20,  Unter den Linden 6, Raum 3075\u00dcbungHorst BredekampVon Leibniz' Akademie zur Humboldtschen Universit\u00e4t: Kunst im System des WissensDonnerstag 17-20, Unter den Linden 6, Raum 3071Kommentar: http://www.arthistory.hu-berlin.de/SeminareLena BonsiepenSuchen und Navigieren: \u00dcber InternetsuchmaschinenMittwoch 13-15, Rudower Chaussee 25, Raum 3.4.08Wolfgang Coy und Thomas MachoDigitalisierung der ZeitZeit und Ort werden noch bekanntgegebenVolker GrassmuckThe Wizards of OS II. Betriebssysteme der SystemgesellschaftDienstag 13-15, Rudower Chaussee 25, Raum 3.4.08Sandrina Khaled-LustigDie wissenschaftliche RevolutionDonnerstag 12-14, Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 4.11Wolfgang Sch\u00e4ffnerPunkt und Linie. Zur Topologie symbolischer OperationenDienstag 13-15, J\u00e4gerstra\u00dfe 10/11, Raum 001, Beginn: 2.5.HauptseminarHorst WenzelDie Schedelsche Weltchronik: Hartmann Schedel und Johann GutenbergMontag 14-16, Mossezentrum, Raum E 02OberseminarFriedrich KittlerBild, Schrift und Zahl als Medien der Wissenschaft IIDienstag 18-20, Sophienstra\u00dfe 22, Raum 411",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenHorst BredekampKunst und Technik. Historische Aspekte ihrer WechselwirkungDienstag 18-20, Unter den Linden 6, Raum 3075Kommentar: http://www.arthistory.hu-berlin.de/Wolfgang CoyInformatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte und KontextDienstag und Donnerstag 15-17, Rudower Chaussee 25, Raum 3.1.11Kommentar: http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre/Friedrich KittlerMusik und MathematikDienstag 14-16, Sophienstra\u00dfe 22, Raum 411Horst WenzelText und BildDienstag 12-14, Unter den Linden 6, Raum 2091/92Ringvorlesung\\&quot;Bewahren und Vermitteln\\&quot;. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4tMontag 8.5., 29.5, 19.6., 3.7., 17.7., 18-20,  Unter den Linden 6, Raum 3075\u00dcbungHorst BredekampVon Leibniz' Akademie zur Humboldtschen Universit\u00e4t: Kunst im System des WissensDonnerstag 17-20, Unter den Linden 6, Raum 3071Kommentar: http://www.arthistory.hu-berlin.de/SeminareLena BonsiepenSuchen und Navigieren: \u00dcber InternetsuchmaschinenMittwoch 13-15, Rudower Chaussee 25, Raum 3.4.08Wolfgang Coy und Thomas MachoDigitalisierung der ZeitZeit und Ort werden noch bekanntgegebenVolker GrassmuckThe Wizards of OS II. Betriebssysteme der SystemgesellschaftDienstag 13-15, Rudower Chaussee 25, Raum 3.4.08Sandrina Khaled-LustigDie wissenschaftliche RevolutionDonnerstag 12-14, Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 4.11Wolfgang Sch\u00e4ffnerPunkt und Linie. Zur Topologie symbolischer OperationenDienstag 13-15, J\u00e4gerstra\u00dfe 10/11, Raum 001, Beginn: 2.5.HauptseminarHorst WenzelDie Schedelsche Weltchronik: Hartmann Schedel und Johann GutenbergMontag 14-16, Mossezentrum, Raum E 02OberseminarFriedrich KittlerBild, Schrift und Zahl als Medien der Wissenschaft IIDienstag 18-20, Sophienstra\u00dfe 22, Raum 411",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2000",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2000",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2000/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/ http://www.arthistory.hu-berlin.de/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "645",
        "date": "2015-12-28",
        "body": "Tr\u00e4gerDas Tieranatomische Theater wird seit 2012 vom Hermann von Helmholtz-Zentrum (HZK), einem Zentralinstitut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin betrieben. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor ist seit 2012 Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner. Am HZK werden systematisch die Wechselwirkungen zwischen wissenschaftlichen oder kulturellen Umbr\u00fcchen und technischen Neuerungen erforscht. Disziplin\u00e4res Wissen \u00fcber materielle Objekte wird dort mit interdisziplin\u00e4ren Strategien zu historischen, aktuellen und zuk\u00fcnftigen Problemstellungen vernetzt.Die verschiedenen Abteilungen und Infrastrukturen des HZK b\u00fcndeln Aktivit\u00e4ten der Forschung zu materieller Kultur und zu Sammlungen. Dazu geh\u00f6ren der Sammlungsbeauftragte des Pr\u00e4sidiums der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (Dr. Jochen Hennig) und die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen (Leitung Dr. Cornelia Weber, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin HZK) und der Kurator des Tieranatomischen Theaters (Felix Sattler).Das HZK ist strukturell und inhaltlich unmittelbar mit dem Interdisziplin\u00e4ren Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab (Sprecher Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner und Prof. Dr. Horst Bredekamp) an der Humboldt-Universit\u00e4t verbunden. Als Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2014 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2014 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur erforschen mehr als 25 verschiedene Disziplinen im Interdisziplin\u00e4ren Labor grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften.F\u00f6rdererDie Restaurierung des Tieranatomischen Theaters wurde durch gro\u00dfz\u00fcgige Spenden erm\u00f6glicht. Wir danken den F\u00f6rderern:Hermann Reemtsma StiftungBund-/L\u00e4nderprogramm \u00bbSt\u00e4dtebaulicher Denkmalschutz\u00abDeutsche Stiftung DenkmalschutzStiftung Anatomisches Theater in der Deutschen Stiftung DenkmalschutzGesellschaft der Freunde und F\u00f6rderer der Veterin\u00e4rmedizin an der Freien Universit\u00e4t e.V.Rotary Club Berlin-GendarmenmarktStiftung Humboldt-Universit\u00e4t",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Tr\u00e4gerDas Tieranatomische Theater wird seit 2012 vom Hermann von Helmholtz-Zentrum (HZK), einem Zentralinstitut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin betrieben. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor ist seit 2012 Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner. Am HZK werden systematisch die Wechselwirkungen zwischen wissenschaftlichen oder kulturellen Umbr\u00fcchen und technischen Neuerungen erforscht. Disziplin\u00e4res Wissen \u00fcber materielle Objekte wird dort mit interdisziplin\u00e4ren Strategien zu historischen, aktuellen und zuk\u00fcnftigen Problemstellungen vernetzt.Die verschiedenen Abteilungen und Infrastrukturen des HZK b\u00fcndeln Aktivit\u00e4ten der Forschung zu materieller Kultur und zu Sammlungen. Dazu geh\u00f6ren der Sammlungsbeauftragte des Pr\u00e4sidiums der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (Dr. Jochen Hennig) und die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen (Leitung Dr. Cornelia Weber, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin HZK) und der Kurator des Tieranatomischen Theaters (Felix Sattler).Das HZK ist strukturell und inhaltlich unmittelbar mit dem Interdisziplin\u00e4ren Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab (Sprecher Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner und Prof. Dr. Horst Bredekamp) an der Humboldt-Universit\u00e4t verbunden. Als Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2014 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2014 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur erforschen mehr als 25 verschiedene Disziplinen im Interdisziplin\u00e4ren Labor grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften.F\u00f6rdererDie Restaurierung des Tieranatomischen Theaters wurde durch gro\u00dfz\u00fcgige Spenden erm\u00f6glicht. Wir danken den F\u00f6rderern:Hermann Reemtsma StiftungBund-/L\u00e4nderprogramm \u00bbSt\u00e4dtebaulicher Denkmalschutz\u00abDeutsche Stiftung DenkmalschutzStiftung Anatomisches Theater in der Deutschen Stiftung DenkmalschutzGesellschaft der Freunde und F\u00f6rderer der Veterin\u00e4rmedizin an der Freien Universit\u00e4t e.V.Rotary Club Berlin-GendarmenmarktStiftung Humboldt-Universit\u00e4t",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "trager-forderer",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tr\u00e4ger &#38; F\u00f6rderer",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/trager-forderer/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "644",
        "date": "2016-04-29",
        "body": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater (TA T) ist Berlins \u00e4ltestes Lehrgeb\u00e4ude und ein einzigartiges Baudenkmal. Seit \u00fcber 200 Jahren bietet es der Wissenschaft eine spektakul\u00e4re B\u00fchne. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum entwickelt diesen historischen Raum im Zentrum der Stadt als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter.Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu  materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen. Am Tieranatomischen Theater werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen. Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit. Das Tieranatomische Theater bietet f\u00fcr die knapp 40 dezentral an den Instituten angesiedelten Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: []}]",
        "body_de": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater (TA T) ist Berlins \u00e4ltestes Lehrgeb\u00e4ude und ein einzigartiges Baudenkmal. Seit \u00fcber 200 Jahren bietet es der Wissenschaft eine spektakul\u00e4re B\u00fchne. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum entwickelt diesen historischen Raum im Zentrum der Stadt als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter.Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu  materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen. Am Tieranatomischen Theater werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen. Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit. Das Tieranatomische Theater bietet f\u00fcr die knapp 40 dezentral an den Instituten angesiedelten Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung.",
        "body_en": "The Tieranatomisches Theater (Veterinary Anatomy Theatre) is the oldest still existing academic building in Berlin. Set around a spectacular domed lecture hall, it was designed by Carl Gotthard Langhans, the architect of the Brandenburg Gate, in 1790. For over 200 years, the neoclassical building provided a spectacular staging of knowledge: Autopsy, labs, collections, lecture hall \u2013 spaces of research and display merged into a theatre of knowledge.Since 2013, the Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik operates the Tieranatomisches Theater as an experimental exhibition space. Based on research and teaching at the Humboldt-Universit\u00e4t, the projects are dedicated to an interdisciplinary investigation of material cultures of knowledge and to new practices in displaying them.",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "profil-das-tieranatomische-theater-wissenstheater-ausstellungsraum-objektlabor",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Profil: Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "title_en": "Profil: Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/profil-das-tieranatomische-theater-wissenstheater-ausstellungsraum-objektlabor/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "200",
        "date": "2013-09-10",
        "body": "Das Interdisziplin\u00e4re Labor kooperiert mit dem Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab und veranstaltet einen Vorlesungsreihe im Wintersemester 2013/14\u00bbIm Irrgarten des Wissens. \u00dcber Strukturen, Labyrinthe und Dickichte\u00abWenn Wissenschaft ein Garten ist, dann kann es nur ein Irrgarten sein. Wie aber l\u00e4sst sich im Umherirren Wissen (er)finden? Ausgehend vom Metaphernraum des Irrgartens wird in der Vorlesung eine Entdeckungsreise des Irrens und G\u00e4rtnerns in der Wissenschaft unternommen.Dr.-Ing. Michael D\u00fcrfeld\u2009/\u2009Peter Koval\u2009/\u2009Dr. Christian Stein I Vorlesung, MO 12\u201314, UdL 6, R 3031Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "main_image_id": "811",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Interdisziplin\u00e4re Labor kooperiert mit dem Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab und veranstaltet einen Vorlesungsreihe im Wintersemester 2013/14\u00bbIm Irrgarten des Wissens. \u00dcber Strukturen, Labyrinthe und Dickichte\u00abWenn Wissenschaft ein Garten ist, dann kann es nur ein Irrgarten sein. Wie aber l\u00e4sst sich im Umherirren Wissen (er)finden? Ausgehend vom Metaphernraum des Irrgartens wird in der Vorlesung eine Entdeckungsreise des Irrens und G\u00e4rtnerns in der Wissenschaft unternommen.Dr.-Ing. Michael D\u00fcrfeld\u2009/\u2009Peter Koval\u2009/\u2009Dr. Christian Stein I Vorlesung, MO 12\u201314, UdL 6, R 3031Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "im-irrgarten-des-wissens-lehrveranstaltungen-mit-vielfalt-der-wissensformen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Im Irrgarten des Wissens \u2013 Lehrveranstaltungen mit \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/im-irrgarten-des-wissens-lehrveranstaltungen-mit-vielfalt-der-wissensformen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www.hu-berlin.de/de/einrichtungen-organisation/verwaltung/bolognalab/projekte-des-bologna.labs/vielfalt-der-wissensformen/vielfalt-der-wissensformen https://www.hu-berlin.de/de/einrichtungen-organisation/verwaltung/bolognalab/projekte-des-bologna.labs/vielfalt-der-wissensformen/vielfalt-der-wissensformen https://www.hu-berlin.de/de/einrichtungen-organisation/verwaltung/bolognalab/projekte-des-bologna.labs/vielfalt-der-wissensformen/vielfalt-der-wissensformen https://www.hu-berlin.de/de/einrichtungen-organisation/verwaltung/bolognalab/projekte-des-bologna.labs/vielfalt-der-wissensformen/vielfalt-der-wissensformen"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1411",
        "date": "2016-01-06",
        "body": "Zu allen jeweils laufenden Ausstellungen sowie zur Geschichte des Tieranatomischen Theaters bieten wir F\u00fchrungen an. Die Ausstellungsf\u00fchrungen k\u00f6nnen immer mit einem Rundgang durch das Haus verbunden werden. Au\u00dferdem bieten wir einen kostenlosen Audioguide vor Ort oder als App f\u00fcr Ihr Smartphone an.Regelm\u00e4\u00dfige F\u00fchrungen: Immer am 2. Samstag nach Monatsbeginn bieten wir um 15 Uhr eine F\u00fchrung durch das Tieranatomische Theater f\u00fcr individuelle Besucher an.Eine Voranmeldung hierf\u00fcr ist nicht erforderlich.Die Teilnehmerzahl ist auf max. 15 Personen begrenzt.Dauer: ca. 45 MinutenKosten: 3,- \u20ac p.P. Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhobenTreffpunkt: Im Eingangsbereich des Tieranatomischen TheatersGruppenf\u00fchrungen:Bei Gruppen \u00fcber 10 Personen bitten wir, eine Gruppenf\u00fchrung zu buchen. Die Gruppenf\u00fchrungen kosten bis zu einer Teilnehmer_innenzahl von 20 Personen EUR 40,\u2014.  Gruppen \u00fcber 20 Personen m\u00fcssen auf mehrere F\u00fchrungen aufgeteilt werden (Kosten jeweils EUR 40,\u2014). Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhoben.Bitte beachten Sie, dass bei F\u00fchrungen au\u00dferhalb der regul\u00e4ren \u00d6ffnungszeiten (Dienstag bis Samstag 14-18 Uhr) zus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr zwei Aufsichtskr\u00e4fte anfallen.Bitte buchen Sie die F\u00fchrung \u00fcber unsere Emailadresse: tat.hzk@hu-berlin.de",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Zu allen jeweils laufenden Ausstellungen sowie zur Geschichte des Tieranatomischen Theaters bieten wir F\u00fchrungen an. Die Ausstellungsf\u00fchrungen k\u00f6nnen immer mit einem Rundgang durch das Haus verbunden werden. Au\u00dferdem bieten wir einen kostenlosen Audioguide vor Ort oder als App f\u00fcr Ihr Smartphone an.Regelm\u00e4\u00dfige F\u00fchrungen: Immer am 2. Samstag nach Monatsbeginn bieten wir um 15 Uhr eine F\u00fchrung durch das Tieranatomische Theater f\u00fcr individuelle Besucher an.Eine Voranmeldung hierf\u00fcr ist nicht erforderlich.Die Teilnehmerzahl ist auf max. 15 Personen begrenzt.Dauer: ca. 45 MinutenKosten: 3,- \u20ac p.P. Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhobenTreffpunkt: Im Eingangsbereich des Tieranatomischen TheatersGruppenf\u00fchrungen:Bei Gruppen \u00fcber 10 Personen bitten wir, eine Gruppenf\u00fchrung zu buchen. Die Gruppenf\u00fchrungen kosten bis zu einer Teilnehmer_innenzahl von 20 Personen EUR 40,\u2014.  Gruppen \u00fcber 20 Personen m\u00fcssen auf mehrere F\u00fchrungen aufgeteilt werden (Kosten jeweils EUR 40,\u2014). Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhoben.Bitte beachten Sie, dass bei F\u00fchrungen au\u00dferhalb der regul\u00e4ren \u00d6ffnungszeiten (Dienstag bis Samstag 14-18 Uhr) zus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr zwei Aufsichtskr\u00e4fte anfallen.Bitte buchen Sie die F\u00fchrung \u00fcber unsere Emailadresse: tat.hzk@hu-berlin.de",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "fuhrungen-audioguide",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "F\u00fchrungen &#38; Audioguide",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/fuhrungen-audioguide/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://itunes.apple.com/de/app/das-tieranatomische-theater/id945349945?mt=8 https://itunes.apple.com/de/app/das-tieranatomische-theater/id945349945?mt=8 https://itunes.apple.com/de/app/das-tieranatomische-theater/id945349945?mt=8 https://itunes.apple.com/de/app/das-tieranatomische-theater/id945349945?mt=8"
    },
    {
        "page_ptr_id": "698",
        "date": "2016-06-02",
        "body": "Der Forschungsschwerpunkt begreift Sammeln und Ausstellen als Kulturtechniken, die mit sehr spezifischen Formen der Wissensproduktion verbunden sind. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr analoge, dingbasierte Praktiken, die sich seit den Wunderkammern der Renaissance etabliert und vor allem im Museum institutionalisiert haben, wie f\u00fcr heutige digitale Medientechniken, die dringender denn je die Frage nach der Struktur und Bedeutung des (An-)Gesammelten und m\u00f6glichen Pr\u00e4sentationsformen aufwerfen. Unter dieser historisch wie systematisch breiten Perspektive sind Objekte in der Vielfalt ihrer medialen und materiellen Auspr\u00e4gung \u2013 seien dies 3D-Dinge, digitale Klangobjekte, Bilder oder Karteikarten \u2013 prinzipiell polysemische Bedeutungstr\u00e4ger, d.h. sie generieren in unterschiedlichen Wissensordnungen je verschiedenes Wissen. Insofern sind Sammeln und Ausstellen intrinsisch miteinander verbunden. Ausstellungen bringen Dinge in neue, au\u00dferhalb des Ausstellungsraums nicht existierende Konstellationen und Zusammenstellungen. Sie zeigen mehr oder weniger explizit, wie Dinge zusammengebracht werden, welchen Systematiken sie unterworfen werden, welche forschenden Praktiken sie hervorgebracht haben. Sammlungen sind das greifbare Ergebnis einer Forschungspraxis, die nicht zuletzt immer wieder auch auf das Zeigen und Exponieren ausgerichtet ist, nicht nur im Museum, sondern auch an der Universit\u00e4t und besonders in der Geschichte und Gegenwart der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Aus dieser Geschichte der eigenen wissenschaftlichen Sammlungen heraus verbindet der Forschungsschwerpunkt die Theorien und Kulturtechniken des Sammelns und Ausstellens mit aktuellen Herausforderungen der Forschung und Wissenschaftskommunikation.",
        "main_image_id": "971",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Der Forschungsschwerpunkt begreift Sammeln und Ausstellen als Kulturtechniken, die mit sehr spezifischen Formen der Wissensproduktion verbunden sind. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr analoge, dingbasierte Praktiken, die sich seit den Wunderkammern der Renaissance etabliert und vor allem im Museum institutionalisiert haben, wie f\u00fcr heutige digitale Medientechniken, die dringender denn je die Frage nach der Struktur und Bedeutung des (An-)Gesammelten und m\u00f6glichen Pr\u00e4sentationsformen aufwerfen. Unter dieser historisch wie systematisch breiten Perspektive sind Objekte in der Vielfalt ihrer medialen und materiellen Auspr\u00e4gung \u2013 seien dies 3D-Dinge, digitale Klangobjekte, Bilder oder Karteikarten \u2013 prinzipiell polysemische Bedeutungstr\u00e4ger, d.h. sie generieren in unterschiedlichen Wissensordnungen je verschiedenes Wissen. Insofern sind Sammeln und Ausstellen intrinsisch miteinander verbunden. Ausstellungen bringen Dinge in neue, au\u00dferhalb des Ausstellungsraums nicht existierende Konstellationen und Zusammenstellungen. Sie zeigen mehr oder weniger explizit, wie Dinge zusammengebracht werden, welchen Systematiken sie unterworfen werden, welche forschenden Praktiken sie hervorgebracht haben. Sammlungen sind das greifbare Ergebnis einer Forschungspraxis, die nicht zuletzt immer wieder auch auf das Zeigen und Exponieren ausgerichtet ist, nicht nur im Museum, sondern auch an der Universit\u00e4t und besonders in der Geschichte und Gegenwart der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Aus dieser Geschichte der eigenen wissenschaftlichen Sammlungen heraus verbindet der Forschungsschwerpunkt die Theorien und Kulturtechniken des Sammelns und Ausstellens mit aktuellen Herausforderungen der Forschung und Wissenschaftskommunikation.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schwerpunkt-sammeln-ausstellen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Schwerpunkt Sammeln &#38; Ausstellen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/schwerpunkt-sammeln-ausstellen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "129",
        "date": "2016-04-27",
        "body": "Worin bestehen die aktuellen Herausforderungen der Wissenschaft? Warum m\u00fcssen verschiedene Disziplinen zusammenarbeiten, um komplexe Zusammenh\u00e4nge zu verstehen? Was macht die Wissenschaft, wenn sie Wissen schafft?Werden Sie zu Forscher_innen und finden Sie in den Exponaten der Ausstellung das verborgene Wissen. Erfahren Sie in verschiedenen Missionen wie eine Materialwissenschaftlerin, ein Biologe oder eine Kulturwissenschaftlerin auf die Welt blicken. Werden Sie zum Master of Interdisciplinarity!Das Spiel game(+ultra) er\u00f6ffnet Besucher_innen die Welt der Wissenschaft und der Gestaltung. In verschiedenen Missionen erfahren sie, mit welchen Fragen sich Forscher_innen der Geisteswissenschaften, Naturwissenschaften, der Architektur und des Designs auseinandersetzen, was sie untersuchen und wie sie ihr Wissen anwenden. Die Antworten geben die Exponate. Spielanleitung vor OrtSmartphone notwendig \u2013 Leihger\u00e4te vorhandenAb 12 Jahre, deutsch und englischDie Teilnahme ist kostenlos",
        "main_image_id": "1123",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Worin bestehen die aktuellen Herausforderungen der Wissenschaft? Warum m\u00fcssen verschiedene Disziplinen zusammenarbeiten, um komplexe Zusammenh\u00e4nge zu verstehen? Was macht die Wissenschaft, wenn sie Wissen schafft?Werden Sie zu Forscher_innen und finden Sie in den Exponaten der Ausstellung das verborgene Wissen. Erfahren Sie in verschiedenen Missionen wie eine Materialwissenschaftlerin, ein Biologe oder eine Kulturwissenschaftlerin auf die Welt blicken. Werden Sie zum Master of Interdisciplinarity!Das Spiel game(+ultra) er\u00f6ffnet Besucher_innen die Welt der Wissenschaft und der Gestaltung. In verschiedenen Missionen erfahren sie, mit welchen Fragen sich Forscher_innen der Geisteswissenschaften, Naturwissenschaften, der Architektur und des Designs auseinandersetzen, was sie untersuchen und wie sie ihr Wissen anwenden. Die Antworten geben die Exponate. Spielanleitung vor OrtSmartphone notwendig \u2013 Leihger\u00e4te vorhandenAb 12 Jahre, deutsch und englischDie Teilnahme ist kostenlos",
        "body_en": "What are the current challenges in science? Why should different disciplines work together to better understand complex relationships? What do scientists do to gain knowledge?Become a researcher and discover the meanings hidden behind the objects of the exhibition. Experience the world in different missions as a materials scientist, a biologist, or a cultural historian. Acquire a Master of Interdisciplinarity!The game(+ultra) gives access to the world of science and gestaltung. In different missions, you will find out what questions scientists, cultural historians, architects, and designers are currently dealing with, what they are analyzing, and how they employ their knowledge. The answers are given by the objects in the exhibition.game instructions in the exhibitionsmartphone needed \u2013 devices can be borrowedage 12 and above, German and Englishfree of charge",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "gameultra",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "game(+ultra)",
        "title_en": "Game",
        "title_es": "Juego",
        "url_path_de": "/home/gameultra/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "HygroSkin \u2013 Meteorosensitive Pavilion, FRAC Centre Orleans, Achim Menges in Zusammenarbeit mit Oliver David Krieg und Steffen Reichert.",
        "main_image_caption_de": "HygroSkin \u2013 Meteorosensitive Pavilion, FRAC Centre Orleans, Achim Menges in Zusammenarbeit mit Oliver David Krieg und Steffen Reichert.",
        "main_image_caption_en": "HygroSkin \u2013 Meteorosensitive Pavilion, FRAC Centre Orleans, Achim Menges in Zusammenarbeit mit Oliver David Krieg und Steffen Reichert.",
        "main_image_caption_es": "HygroSkin \u2013 Meteorosensitive Pavilion, FRAC Centre Orleans, Achim Menges in Zusammenarbeit mit Oliver David Krieg und Steffen Reichert.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1732",
        "date": "2014-04-20",
        "body": "Vorlesung84 001 Geister als Wissensform:Imagination, Religion, KulturgeschichteKommentarProseminar533619 Musterbilder: Einf\u00fchrung in die Kunst- und BildgeschichteKommentarSeminare53 303 Das Schallplatten-Seminar. Medium Kultur WissenKommentar533646 Tableaux VivantKommentar533653 Bilderk\u00f6rperKommentar5336553 Fotoarchive in BerlinKommentar84 002 Identit\u00e4t und Differenz: Experimentelles Entwerfen in der Transdisziplin von Kunst und Biologie Kommentar84 003 Grenzen: Themen und Streitf\u00e4lle eines multidisziplin\u00e4ren Ph\u00e4nomemensKommentar84 004AusstellungsrezensionenKommentar84 005 Objekte im WandelKommentar84 006 Einf\u00fchrung in die Kulturtechnik des Spiels: GamificationKommentar84 007 In die Zukunft sehen: Prognosen und Vorhersagen in Wissenschaft,Technologie, Religion und PopkulturKommentar84 008 Illness as Metaphor: Health, Illness and HealingKommentar84 009 Refugees: A history of refugees, displacement and asylum in the XX centuryKommentarProjektseminar2737064 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00abKommentarForschungsseminar532890 Matter, Material, Materialism. Towards a material epistemology (englisch)Kommentar",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesung84 001 Geister als Wissensform:Imagination, Religion, KulturgeschichteKommentarProseminar533619 Musterbilder: Einf\u00fchrung in die Kunst- und BildgeschichteKommentarSeminare53 303 Das Schallplatten-Seminar. Medium Kultur WissenKommentar533646 Tableaux VivantKommentar533653 Bilderk\u00f6rperKommentar5336553 Fotoarchive in BerlinKommentar84 002 Identit\u00e4t und Differenz: Experimentelles Entwerfen in der Transdisziplin von Kunst und Biologie Kommentar84 003 Grenzen: Themen und Streitf\u00e4lle eines multidisziplin\u00e4ren Ph\u00e4nomemensKommentar84 004AusstellungsrezensionenKommentar84 005 Objekte im WandelKommentar84 006 Einf\u00fchrung in die Kulturtechnik des Spiels: GamificationKommentar84 007 In die Zukunft sehen: Prognosen und Vorhersagen in Wissenschaft,Technologie, Religion und PopkulturKommentar84 008 Illness as Metaphor: Health, Illness and HealingKommentar84 009 Refugees: A history of refugees, displacement and asylum in the XX centuryKommentarProjektseminar2737064 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00abKommentarForschungsseminar532890 Matter, Material, Materialism. Towards a material epistemology (englisch)Kommentar",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2014",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2014",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2014/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2014"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1774",
        "date": "2009-04-20",
        "body": "VorlesungenProf. Dr. Thomas Macho53 313 Steinerne Abwehr: Zur Kultur- und Ideengeschichte der MauernZeit: Di 14 - 16, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3075Beginn: 14.04.2009Prof. Dr. Horst Bredekamp53 378 Kunst und TechnikZeit: Mo 18 - 20, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.101Beginn: 20.04.2009\u00dcbungenFranziska Brons M.A.89 001 Archive der FotografieZeit: Fr 10 - 14 Uhr, 14-t\u00e4glichRaum: jeweils vor OrtBeginn: 24.04.2009, 10 - 12 Uhr (Vorbesprechung: UL 6, Raum 3031)KommentarSeminareKarsten Heck M.A.53 382 Kunstgeschichtsschreibung im InformationszeitalterZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 26, 118Beginn: 21.04.2009KommentarFranziska Brons M.A.89 002 Vermeer oder die Kunst der BeschreibungZeit: Blocktermine (30.05., 31.05., 13.06.,14.06.), jeweils 10 - 17 UhrRaum: UL 6, Raum 3031Beginn: 22.04.2009, 10 - 12 Uhr (Vorbesprechung: UL 6, Raum 3031)KommentarDr. Cornelia Weber89 003 Wissenschaftskommunikation. Konzepte und Programme zur WissenschaftsvermittlungZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, Raum 3031Beginn: 23.04.2009KommentarDr. Cornelia Weber, Udo Andraschke M.A.89 004 Wissens-Dinge. Zur Kontextgebundenheit epistemischer ObjekteZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, Raum 3031Beginn: 22.04.2009KommentarHauptseminareProf. Dr. Christian Kassung53 314 Wissensarchitekturen (1): ObservatorienZeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.11Beginn: 20.04.2009KommentarProf. Dr. Thomas Macho, Carsten Jens53 323 Oper und RevolutionZeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 3.01Beginn: 15.04.2009ForschungsseminareProf. Dr. Sybille Kr\u00e4mer89 005 Was ist ein Bild? Neuere Ans\u00e4tze in der Philosophie und Theorie des BildesZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: FU, HAB 30, Seminarraum 1Beginn: 14.04.2009KommentarDownload VVZ_SoSe_2009",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenProf. Dr. Thomas Macho53 313 Steinerne Abwehr: Zur Kultur- und Ideengeschichte der MauernZeit: Di 14 - 16, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3075Beginn: 14.04.2009Prof. Dr. Horst Bredekamp53 378 Kunst und TechnikZeit: Mo 18 - 20, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.101Beginn: 20.04.2009\u00dcbungenFranziska Brons M.A.89 001 Archive der FotografieZeit: Fr 10 - 14 Uhr, 14-t\u00e4glichRaum: jeweils vor OrtBeginn: 24.04.2009, 10 - 12 Uhr (Vorbesprechung: UL 6, Raum 3031)KommentarSeminareKarsten Heck M.A.53 382 Kunstgeschichtsschreibung im InformationszeitalterZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 26, 118Beginn: 21.04.2009KommentarFranziska Brons M.A.89 002 Vermeer oder die Kunst der BeschreibungZeit: Blocktermine (30.05., 31.05., 13.06.,14.06.), jeweils 10 - 17 UhrRaum: UL 6, Raum 3031Beginn: 22.04.2009, 10 - 12 Uhr (Vorbesprechung: UL 6, Raum 3031)KommentarDr. Cornelia Weber89 003 Wissenschaftskommunikation. Konzepte und Programme zur WissenschaftsvermittlungZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, Raum 3031Beginn: 23.04.2009KommentarDr. Cornelia Weber, Udo Andraschke M.A.89 004 Wissens-Dinge. Zur Kontextgebundenheit epistemischer ObjekteZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, Raum 3031Beginn: 22.04.2009KommentarHauptseminareProf. Dr. Christian Kassung53 314 Wissensarchitekturen (1): ObservatorienZeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.11Beginn: 20.04.2009KommentarProf. Dr. Thomas Macho, Carsten Jens53 323 Oper und RevolutionZeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 3.01Beginn: 15.04.2009ForschungsseminareProf. Dr. Sybille Kr\u00e4mer89 005 Was ist ein Bild? Neuere Ans\u00e4tze in der Philosophie und Theorie des BildesZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: FU, HAB 30, Seminarraum 1Beginn: 14.04.2009KommentarDownload VVZ_SoSe_2009",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2009",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2009",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2009/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1386",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Bau- und Sammlungsgeschichte des Museums f\u00fcr Naturkunde zu Berlin | Jutta HelbigDiagramme der Stilgeschichte | Karsten HeckAns\u00e4tze zu einem Kompakt-Modell der Bildwahrnehmung | Yasuhiro SakamotoKlimabilder | Birgit SchneiderCamera Obscura - Der scheinbare Tod der Malerei oder der Beginn einer wunderbaren Welt  | Norma Windm\u00f6llerPhotographic Techniques in the Early Turkish Republic |  \u0130dil \u00c7etin (Galatasaray Universitesi, Istanbul",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Bau- und Sammlungsgeschichte des Museums f\u00fcr Naturkunde zu Berlin | Jutta HelbigDiagramme der Stilgeschichte | Karsten HeckAns\u00e4tze zu einem Kompakt-Modell der Bildwahrnehmung | Yasuhiro SakamotoKlimabilder | Birgit SchneiderCamera Obscura - Der scheinbare Tod der Malerei oder der Beginn einer wunderbaren Welt  | Norma Windm\u00f6llerPhotographic Techniques in the Early Turkish Republic |  \u0130dil \u00c7etin (Galatasaray Universitesi, Istanbul",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-technische-bild-assoziierte-projekte",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Technische Bild: Assoziierte Projekte",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-technische-bild-assoziierte-projekte/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1316",
        "date": "2016-06-27",
        "body": "Die Stunde des Mathematikers. Vortrag im Rahmen der Reihe \u00bbVom Selbstverst\u00e4ndnis der Naturwissenschaften\u00ab im Einstein Forum, Potsdam, am 15. Mai 2002The Return of the Object. Public Lecture im Rahmen des Workshops \u00bbAcademic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access\u00ab am 10. Februar 2001Hermann von Helmholtz. Vortrag im Rahmen der Ausstellung \u00bbTheatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\u00ab am 30. Januar 2001Verborgene Zeugnisse der Wissenschaft. Rundgang durch ein imagin\u00e4res \u00bbUniversum\u00abBerliner Universit\u00e4tssammlungen. Veranstaltung gemeinsam mit Cornelia Weber im Rahmen der Ausstellung \u00bbTheatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\u00ab im Martin-Gropius-Bau Berlin am 21.12.2000Mathematische Paradiese. Vortrag im Rahmen der Vorlesungsreihe \u00bbDas Paradies in Kultur und Religion\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin am 8. Juli 1998Euklid und die Folgen. Vortrag an der Urania Berlin e.V. am 27. April 1998Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Festvortrag anl\u00e4\u00dflich der Verleihung der Ehrensenatorw\u00fcrde der Universit\u00e4t Augsburg an Minsterialdirigenten a.D. Dietrich B\u00e4chler im Rahmen der Er\u00f6ffnung der Tage der Forschung am 20. November 1995Virtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum in der wissenschaftlichen Welt. Vortrag im Rahmen des Kolloquiums Virtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum am 17. November 1995 in AugsburgEuklid, Elemente. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung \u00bbGro\u00dfe Werke der Literatur\u00ab an der Universit\u00e4t Augsburg 1994/95Der Augsburger Humanist Konrad Peutinger. Ein kulturgeschichtliches Forschungsprojekt. Vortrag anl\u00e4\u00dflich der Jahrestagung der Historischen Kommission des B\u00f6rsenvereins am 27. April 1993 in Augsburg ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Stunde des Mathematikers. Vortrag im Rahmen der Reihe \u00bbVom Selbstverst\u00e4ndnis der Naturwissenschaften\u00ab im Einstein Forum, Potsdam, am 15. Mai 2002The Return of the Object. Public Lecture im Rahmen des Workshops \u00bbAcademic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access\u00ab am 10. Februar 2001Hermann von Helmholtz. Vortrag im Rahmen der Ausstellung \u00bbTheatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\u00ab am 30. Januar 2001Verborgene Zeugnisse der Wissenschaft. Rundgang durch ein imagin\u00e4res \u00bbUniversum\u00abBerliner Universit\u00e4tssammlungen. Veranstaltung gemeinsam mit Cornelia Weber im Rahmen der Ausstellung \u00bbTheatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\u00ab im Martin-Gropius-Bau Berlin am 21.12.2000Mathematische Paradiese. Vortrag im Rahmen der Vorlesungsreihe \u00bbDas Paradies in Kultur und Religion\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin am 8. Juli 1998Euklid und die Folgen. Vortrag an der Urania Berlin e.V. am 27. April 1998Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Festvortrag anl\u00e4\u00dflich der Verleihung der Ehrensenatorw\u00fcrde der Universit\u00e4t Augsburg an Minsterialdirigenten a.D. Dietrich B\u00e4chler im Rahmen der Er\u00f6ffnung der Tage der Forschung am 20. November 1995Virtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum in der wissenschaftlichen Welt. Vortrag im Rahmen des Kolloquiums Virtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum am 17. November 1995 in AugsburgEuklid, Elemente. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung \u00bbGro\u00dfe Werke der Literatur\u00ab an der Universit\u00e4t Augsburg 1994/95Der Augsburger Humanist Konrad Peutinger. Ein kulturgeschichtliches Forschungsprojekt. Vortrag anl\u00e4\u00dflich der Jahrestagung der Historischen Kommission des B\u00f6rsenvereins am 27. April 1993 in Augsburg ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "jochen-bruning-vortrage-im-kulturwissenschaftlichen-bereich",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Jochen Br\u00fcning: Vortr\u00e4ge im kulturwissenschaftlichen Bereich",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/jochen-bruning-vortrage-im-kulturwissenschaftlichen-bereich/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "204",
        "date": "2016-03-01",
        "body": "Samstag, 5. M\u00e4rz 2016, 9:30\u201319:00 Uhr, Tagungsort: Seminarraum, Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin, Invalidenstr. 43, 10115 BerlinDie Tagung nimmt politische Konstituierungen musealer Objekte \u2013 kurz: Objektpolitiken \u2013 w\u00e4hrend des Kalten Kriegs in den Blick. Sie fokussiert dabei auf Museen in der DDR und BRD zwischen 1945 und 1995.Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "main_image_id": "114",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Samstag, 5. M\u00e4rz 2016, 9:30\u201319:00 Uhr, Tagungsort: Seminarraum, Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin, Invalidenstr. 43, 10115 BerlinDie Tagung nimmt politische Konstituierungen musealer Objekte \u2013 kurz: Objektpolitiken \u2013 w\u00e4hrend des Kalten Kriegs in den Blick. Sie fokussiert dabei auf Museen in der DDR und BRD zwischen 1945 und 1995.Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "tagung-des-projekts-mobile-objekte-des-exzellenzclusters-bild-wissen-gestaltung-der-humboldt-universitat-zu-berlin",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tagung des Projekts \u00bbMobile Objekte\u00ab des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/tagung-des-projekts-mobile-objekte-des-exzellenzclusters-bild-wissen-gestaltung-der-humboldt-universitat-zu-berlin/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1780",
        "date": "2008-04-20",
        "body": "\u00dcbungenThilo Habel M.A.Nur Haut und Knochen? Tierische und menschliche \u00dcberreste als Wissenschaftsmedien, Kunstwerke und Devotionalien (UE) 89 001Achtung! Die Lehrveranstaltung entf\u00e4llt.Zeit: Di 14 - 16 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.04.2008KommentarSeminareProf. Dr. Horst BredekampGeschichte der Berliner Kunstkammer (S) 89 002Zeit: Do 14 - 16 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3071Beginn: 24.04.2008KommentarProf. Dr. Friedrich KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux. Teil 2 (Se) 89 003 (53 290)Zeit: Do 18 - 20, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 410Beginn: 24.04.2008KommentarDr. Stefan LaubeNatur als Theatrum der Dinge (16.-19. Jahrhundert) (Se) 89 004Zeit: Di 10 - 12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.04.2008KommentarDr. Cornelia Weber, Martin StrickerOntologien und Semantic Web \u2013 Technologien und Praktiken der Wissensrepr\u00e4sentation (SE) 89 005Zeit: Mi 14 - 16, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 23.04.2008KommentarSteffen Siegel, M.A.Bildmedientheorie der GegenwartZeit: Mi 10 - 12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 16.04.2008KommentarHauptseminareProf. Dr. Christian KassungSupersonic (HS) 89 006, (53 329)Zeit: Mi 10 - 12, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 301Beginn: 23.04.2008KommentarProf. Dr. Sybille Kr\u00e4merSchriften, Diagramme und Karten. \u00dcber Mischformen zwischen Sprache und Bild und ihre symbolischen und epistemischen Funktionen (HS), 89 007 (16 160)Zeit: Di 16 - 18, w\u00f6chentlichRaum: Institut f\u00fcr Philosophie, Habelschwerdter Allee 30, Seminarraum I (FU)Beginn: 22.04.2008KommentarProf. Dr. Thomas Macho, Prof. Dr. Horst WenzelKopf oder Zahl. Zur Literatur- und Bildgeschichte des Geldes (HS) 89 008, (53 332)Zeit: Mo 10 - 12, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 301Beginn: 21.04.2008KommentarForschungsseminareDr. Cornelia WeberSammlungen als Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte (FS) 89 009Zeit: Do 10 - 12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 24.04.2008KommentarDownload VVZ_SoSe_2008",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "\u00dcbungenThilo Habel M.A.Nur Haut und Knochen? Tierische und menschliche \u00dcberreste als Wissenschaftsmedien, Kunstwerke und Devotionalien (UE) 89 001Achtung! Die Lehrveranstaltung entf\u00e4llt.Zeit: Di 14 - 16 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.04.2008KommentarSeminareProf. Dr. Horst BredekampGeschichte der Berliner Kunstkammer (S) 89 002Zeit: Do 14 - 16 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3071Beginn: 24.04.2008KommentarProf. Dr. Friedrich KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux. Teil 2 (Se) 89 003 (53 290)Zeit: Do 18 - 20, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 410Beginn: 24.04.2008KommentarDr. Stefan LaubeNatur als Theatrum der Dinge (16.-19. Jahrhundert) (Se) 89 004Zeit: Di 10 - 12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.04.2008KommentarDr. Cornelia Weber, Martin StrickerOntologien und Semantic Web \u2013 Technologien und Praktiken der Wissensrepr\u00e4sentation (SE) 89 005Zeit: Mi 14 - 16, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 23.04.2008KommentarSteffen Siegel, M.A.Bildmedientheorie der GegenwartZeit: Mi 10 - 12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 16.04.2008KommentarHauptseminareProf. Dr. Christian KassungSupersonic (HS) 89 006, (53 329)Zeit: Mi 10 - 12, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 301Beginn: 23.04.2008KommentarProf. Dr. Sybille Kr\u00e4merSchriften, Diagramme und Karten. \u00dcber Mischformen zwischen Sprache und Bild und ihre symbolischen und epistemischen Funktionen (HS), 89 007 (16 160)Zeit: Di 16 - 18, w\u00f6chentlichRaum: Institut f\u00fcr Philosophie, Habelschwerdter Allee 30, Seminarraum I (FU)Beginn: 22.04.2008KommentarProf. Dr. Thomas Macho, Prof. Dr. Horst WenzelKopf oder Zahl. Zur Literatur- und Bildgeschichte des Geldes (HS) 89 008, (53 332)Zeit: Mo 10 - 12, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 301Beginn: 21.04.2008KommentarForschungsseminareDr. Cornelia WeberSammlungen als Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte (FS) 89 009Zeit: Do 10 - 12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 24.04.2008KommentarDownload VVZ_SoSe_2008",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2008",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2008",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2008/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "695",
        "date": "2016-06-02",
        "body": "Im Zentrum des Schwerpunkts steht die Forschung zu \u00bbactive matter &#38; material\u00ab, die seit den 1990er Jahren in den Naturwissenschaften stark an Bedeutung gewonnen hat und nun im Begriff ist, Materie und Material radikal neu zu definieren. Der Schwerpunkt greift dieses Potential auf und entwickelt \u00bbactive matter\u00ab als interdisziplin\u00e4res Konzept und Forschungsrahmen f\u00fcr die Naturwissenschaften, die Geisteswissenschaften und die Gestaltungsdisziplinen. Profitieren werden hiervon auch die technischen Gestaltungen, da die Eigenaktivit\u00e4t und \u203aIntelligenz\u2039 der Materialien genutzt werden kann. In epistemologischer Hinsicht l\u00f6st \u00bbactive matter\u00ab den historischen Widerspruch zwischen \u203atoter\u2039 Materie und deren lebens\u00e4hnlichen Eigenschaften auf.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Zentrum des Schwerpunkts steht die Forschung zu \u00bbactive matter &#38; material\u00ab, die seit den 1990er Jahren in den Naturwissenschaften stark an Bedeutung gewonnen hat und nun im Begriff ist, Materie und Material radikal neu zu definieren. Der Schwerpunkt greift dieses Potential auf und entwickelt \u00bbactive matter\u00ab als interdisziplin\u00e4res Konzept und Forschungsrahmen f\u00fcr die Naturwissenschaften, die Geisteswissenschaften und die Gestaltungsdisziplinen. Profitieren werden hiervon auch die technischen Gestaltungen, da die Eigenaktivit\u00e4t und \u203aIntelligenz\u2039 der Materialien genutzt werden kann. In epistemologischer Hinsicht l\u00f6st \u00bbactive matter\u00ab den historischen Widerspruch zwischen \u203atoter\u2039 Materie und deren lebens\u00e4hnlichen Eigenschaften auf.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schwerpunkt-active-matter",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Schwerpunkt Active Matter",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/schwerpunkt-active-matter/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "82",
        "date": "2015-04-11",
        "body": "Im Zuge der 29. Berliner Sommeruniversit\u00e4t hielten Reinhold Leinfelder und  Jens Kirstein Vortr\u00e4ge \u00fcber die \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab. Ab sofort sind diese \u00fcber Deutschlandradio in der Sendung H\u00f6rsaal online abrufbar.Reinhold Leinfelder: http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelderJens Kirstein: http://dradiowissen.de/beitrag/ern%C3%A4hrung-insekten-auf-dem-teller-f%C3%B6rdern-die-gesundheit",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Zuge der 29. Berliner Sommeruniversit\u00e4t hielten Reinhold Leinfelder und  Jens Kirstein Vortr\u00e4ge \u00fcber die \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab. Ab sofort sind diese \u00fcber Deutschlandradio in der Sendung H\u00f6rsaal online abrufbar.Reinhold Leinfelder: http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelderJens Kirstein: http://dradiowissen.de/beitrag/ern%C3%A4hrung-insekten-auf-dem-teller-f%C3%B6rdern-die-gesundheit",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "vortrage-anthropozan-kuche-im-deutschlandradio-online-abrufbar",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Vortr\u00e4ge Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche im Deutschlandradio online abrufbar",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/vortrage-anthropozan-kuche-im-deutschlandradio-online-abrufbar/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "DeutschlandradioWissen",
        "main_image_caption_de": "DeutschlandradioWissen",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelder http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelder http://www.ardmediathek.de/radio/DRadio-Wissen-H%C3%B6rsaal/Esst-Insekten-Von-Jens-Kirstein-Podcas/DRadio-Wissen/Audio-Podcast?documentId=27621028&#38;bcastId=21794112 http://dradiowissen.de/beitrag/ern%C3%A4hrung-insekten-auf-dem-teller-f%C3%B6rdern-die-gesundheit http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelder http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelder http://www.ardmediathek.de/radio/DRadio-Wissen-H%C3%B6rsaal/Esst-Insekten-Von-Jens-Kirstein-Podcas/DRadio-Wissen/Audio-Podcast?documentId=27621028&#38;bcastId=21794112 http://dradiowissen.de/beitrag/ern%C3%A4hrung-insekten-auf-dem-teller-f%C3%B6rdern-die-gesundheit http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelder http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelder http://www.ardmediathek.de/radio/DRadio-Wissen-H%C3%B6rsaal/Esst-Insekten-Von-Jens-Kirstein-Podcas/DRadio-Wissen/Audio-Podcast?documentId=27621028&#38;bcastId=21794112 http://dradiowissen.de/beitrag/ern%C3%A4hrung-insekten-auf-dem-teller-f%C3%B6rdern-die-gesundheit http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelder http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelder http://www.ardmediathek.de/radio/DRadio-Wissen-H%C3%B6rsaal/Esst-Insekten-Von-Jens-Kirstein-Podcas/DRadio-Wissen/Audio-Podcast?documentId=27621028&#38;bcastId=21794112 http://dradiowissen.de/beitrag/ern%C3%A4hrung-insekten-auf-dem-teller-f%C3%B6rdern-die-gesundheit"
    },
    {
        "page_ptr_id": "195",
        "date": "2013-10-24",
        "body": "Bei der Er\u00f6ffnung des Interdisziplin\u00e4ren Labors am 01. Juni 2013 pr\u00e4sentierte das Projekt \u00bbAttention &#38; Form\u00ab Formen aus Architektur, Biologie und Kunstgeschichte. Die Frage \u00bbNatur- oder Kunstobjekt\u00ab wurde durch eine auf einer Stele in Szene gesetzte Wollhandkrabbe thematisiert. Diese diente zugleich als Modell f\u00fcr einen Fotowettbewerb unter den an der Er\u00f6ffnung teilnehmenden Besucher_innen.Die Gewinner_innen des Wettbewerbs wurden nun von einer interdisziplin\u00e4ren Jury gek\u00fcrt. Die Verleihung der Preise des Fotowettbewerbs findet am Donnerstag, den 24.10. um 18.30 Uhr unmittelbar vor Beginn der Interdisziplin\u00e4ren Kontroverse im Cluster statt.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 110}, {\\&quot;image\\&quot;: 111}, {\\&quot;image\\&quot;: 112}, {\\&quot;image\\&quot;: 113}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "Bei der Er\u00f6ffnung des Interdisziplin\u00e4ren Labors am 01. Juni 2013 pr\u00e4sentierte das Projekt \u00bbAttention &#38; Form\u00ab Formen aus Architektur, Biologie und Kunstgeschichte. Die Frage \u00bbNatur- oder Kunstobjekt\u00ab wurde durch eine auf einer Stele in Szene gesetzte Wollhandkrabbe thematisiert. Diese diente zugleich als Modell f\u00fcr einen Fotowettbewerb unter den an der Er\u00f6ffnung teilnehmenden Besucher_innen.Die Gewinner_innen des Wettbewerbs wurden nun von einer interdisziplin\u00e4ren Jury gek\u00fcrt. Die Verleihung der Preise des Fotowettbewerbs findet am Donnerstag, den 24.10. um 18.30 Uhr unmittelbar vor Beginn der Interdisziplin\u00e4ren Kontroverse im Cluster statt.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "fotowettbewerb-des-projektes-attention-form",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Fotowettbewerb des Projektes \u00bbAttention &#38; Form\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/fotowettbewerb-des-projektes-attention-form/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "101",
        "date": "2016-04-26",
        "body": "Bis zum 30. Juni 2015 k\u00f6nnen sich Student_innen aller Disziplinen f\u00fcr den internationalen weiterbildenden Masterstudiengang bewerben. Der Masterstudiengang \u00bbOpen Design\u00ab wird am 10. August 2015 in Buenos Aires starten und erm\u00f6glicht den Absolventinnen und Absolventen berufliche T\u00e4tigkeiten in Bereichen wie interkulturelle und interdisziplin\u00e4re Kommunikation und Vermittlung, Innovationsforschung, konzeptionelle Arbeit und Projektgestaltung in Industrie, Wissenschaft und Gesellschaft.Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "main_image_id": "90",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Bis zum 30. Juni 2015 k\u00f6nnen sich Student_innen aller Disziplinen f\u00fcr den internationalen weiterbildenden Masterstudiengang bewerben. Der Masterstudiengang \u00bbOpen Design\u00ab wird am 10. August 2015 in Buenos Aires starten und erm\u00f6glicht den Absolventinnen und Absolventen berufliche T\u00e4tigkeiten in Bereichen wie interkulturelle und interdisziplin\u00e4re Kommunikation und Vermittlung, Innovationsforschung, konzeptionelle Arbeit und Projektgestaltung in Industrie, Wissenschaft und Gesellschaft.Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "body_en": "Applications can be sent until 30. May 2015 for the international interdisciplinary Master\u2019s degree program. Further Information &#38;gt;&#38;gt;",
        "body_es": "Hasta el 30 de mayo de 2015 estudiantes de todas las disciplinas se pueden postular para la maestr\u00eda interdisciplinaria internacional. M\u00e1s Iinformaci\u00f3n &#38;gt;&#38;gt;",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "hello-nice-meet-you-bewerbungsphase-fur-master-open-design-gestartet",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Hello. Nice to meet you! Bewerbungsphase f\u00fcr Master \u00bbOpen Design\u00ab gestartet",
        "title_en": "Hello. Nice to meet you! Apply now for the master\u00b4s degree Open Design",
        "title_es": "Hello. Nice to meet you! Arranc\u00f3 la etapa de aplicaci\u00f3n para la maestr\u00eda \u00bbOpen Design\u00ab",
        "url_path_de": "/home/hello-nice-meet-you-bewerbungsphase-fur-master-open-design-gestartet/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n",
        "main_image_caption_de": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.master-open-design.org/ http://www.master-open-design.org/ http://www.master-open-design.org/ http://www.master-open-design.org/ http://www.master-open-design.org/ http://www.master-open-design.org/ http://www.master-open-design.org/ http://www.master-open-design.org/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1799",
        "date": "2005-10-20",
        "body": "VorlesungenWolfgang CoyInformatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (89 001 + 32 218)Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01Do 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01KommentarThomas MachoHitchcocks Dinge. Eine andere Einf\u00fchrung in die materielle Kulturgeschichte (89 002 + 53 294)Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3075\u00dcbungenWolfgang Coy\u00dcbung zur Vorlesung Informatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (89 001 + 32 218)Do 17-19 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01KommentarG. ChambonEinf\u00fchrung in die mathematischen Texte der keilschriftlichen \u00dcberlieferung (89 003)Do 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 3.11.KommentarThilo HabelBestimmungs\u00fcbungen zu Naturmaterialien f\u00fcr Geisteswissenschaftler: H\u00f6lzer,Werksteine, tierisches Werkmaterial (89 004)Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarCornelia Weber\u00bbVerbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung\u00ab. Alte und neueMedien in der Wissenschaft (89 005)Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarProseminareMatthias Bruhn, Margarete PratschkeTableaus. \u00dcber das Reihen, Gliedern und Vergleichen von Bildern in Tafeln (89 006)Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarVolker Grassmuck. C. KurzUrheberrecht zwischen digitaler Rechtekontrolle und Wissensfreiheiten (89 007)Mo 13-15 w\u00f6ch. RUD 25, 4.113KommentarThomas MachoHitchcocks Dinge. Eine andere Einf\u00fchrung in die materielle Kulturgeschichte (89 008 + 53 302)Mo 10-12 w\u00f6ch. SO 22, 3.01Birgit SchneiderBaum, Torte, Netz und Kurve. Form und Theorie der Diagramme anhand historischer und aktueller Beispiele (89 009)Mi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarStefan Wulf, K. SolhdjuHistorische Epistemologie des Experiments (89 010)Mi 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarSeminareMatthias BruhnSehen und Sichtbarkeit (89 011)Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarFriedrich KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (89 012 + 53 266)Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410Gloria MeynenZeitreisen (89 013)Mi 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031Cornelia Weber, Ingeborg ReichleDie Verk\u00f6rperung des Wissens. Zur Genealogie epistemischer Objekte (89 014)Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarHauptseminareChristian Kassung, Albert K\u00fcmmelWissensr\u00e4ume \u2013 analog und digital. Ein virtuelles Museum f\u00fcr Bildtelegraphie (89 015 + 53 309)Mo 18-20 w\u00f6ch. ZI 10, 234Beginn: 17.10.2005KommentarFriedrich Kittler, Jochen Br\u00fcningAlphabete der Neuzeit, Teil 2 (89 016 + 53 275)Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarThomas MachoPolitik der Farben (89 017 + 53 312)Mi 16-18 w\u00f6ch. SO 22, 3.01Jochen Br\u00fcningUngeh\u00f6rte Stimmen von Wissenschaftlern und Sprechk\u00fcnstlern \u2013 Aus dem Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (89018)n.V. w\u00f6ch. UL 6, 3031Download VVZ_WiSe_2005/06",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenWolfgang CoyInformatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (89 001 + 32 218)Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01Do 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01KommentarThomas MachoHitchcocks Dinge. Eine andere Einf\u00fchrung in die materielle Kulturgeschichte (89 002 + 53 294)Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3075\u00dcbungenWolfgang Coy\u00dcbung zur Vorlesung Informatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (89 001 + 32 218)Do 17-19 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01KommentarG. ChambonEinf\u00fchrung in die mathematischen Texte der keilschriftlichen \u00dcberlieferung (89 003)Do 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 3.11.KommentarThilo HabelBestimmungs\u00fcbungen zu Naturmaterialien f\u00fcr Geisteswissenschaftler: H\u00f6lzer,Werksteine, tierisches Werkmaterial (89 004)Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarCornelia Weber\u00bbVerbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung\u00ab. Alte und neueMedien in der Wissenschaft (89 005)Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarProseminareMatthias Bruhn, Margarete PratschkeTableaus. \u00dcber das Reihen, Gliedern und Vergleichen von Bildern in Tafeln (89 006)Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarVolker Grassmuck. C. KurzUrheberrecht zwischen digitaler Rechtekontrolle und Wissensfreiheiten (89 007)Mo 13-15 w\u00f6ch. RUD 25, 4.113KommentarThomas MachoHitchcocks Dinge. Eine andere Einf\u00fchrung in die materielle Kulturgeschichte (89 008 + 53 302)Mo 10-12 w\u00f6ch. SO 22, 3.01Birgit SchneiderBaum, Torte, Netz und Kurve. Form und Theorie der Diagramme anhand historischer und aktueller Beispiele (89 009)Mi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarStefan Wulf, K. SolhdjuHistorische Epistemologie des Experiments (89 010)Mi 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarSeminareMatthias BruhnSehen und Sichtbarkeit (89 011)Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarFriedrich KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (89 012 + 53 266)Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410Gloria MeynenZeitreisen (89 013)Mi 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031Cornelia Weber, Ingeborg ReichleDie Verk\u00f6rperung des Wissens. Zur Genealogie epistemischer Objekte (89 014)Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarHauptseminareChristian Kassung, Albert K\u00fcmmelWissensr\u00e4ume \u2013 analog und digital. Ein virtuelles Museum f\u00fcr Bildtelegraphie (89 015 + 53 309)Mo 18-20 w\u00f6ch. ZI 10, 234Beginn: 17.10.2005KommentarFriedrich Kittler, Jochen Br\u00fcningAlphabete der Neuzeit, Teil 2 (89 016 + 53 275)Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarThomas MachoPolitik der Farben (89 017 + 53 312)Mi 16-18 w\u00f6ch. SO 22, 3.01Jochen Br\u00fcningUngeh\u00f6rte Stimmen von Wissenschaftlern und Sprechk\u00fcnstlern \u2013 Aus dem Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (89018)n.V. w\u00f6ch. UL 6, 3031Download VVZ_WiSe_2005/06",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200506",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2005/06",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200506/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "132",
        "date": "2016-04-03",
        "body": "Interdisziplinarit\u00e4t erlebenWorkshops, Podiumsdiskusionen und Kindersonntage \u2013 ein breit gef\u00e4chertes Rahmenprogramm begleitet +ultra. gestaltung schafft wissen. Inmitten der Ausstellung \u2013 dem \u201eActive Space\u201c \u2013vermitteln Forscher_innen gemeinsam mit Kooperationspartner_innen und G\u00e4sten des Interdisziplin\u00e4ren Labors \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab direkt und anschaulich die vielf\u00e4ltigen Verkn\u00fcpfungen von Wissenschaft und Gestaltung.Vortr\u00e4ge / TagungenIm Zeitraum der Ausstellung finden Veranstaltungen des Exzellenzclusters in den R\u00e4umen des Martin-Gropius-Baus statt und beleuchten Themen der Ausstellung.GESTALTEN-ReiheIn drei Veranstaltungen zu verschiedenen Schwerpunktthemen geben Akteure aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. Diese Forschungspr\u00e4sentationen werden durch medienu\u0308bergreifende Installationen oder kommentierte Filmscreenings in eine mediale, diskursive und r\u00e4umliche Beziehung gesetzt.WorkshopsIn Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster und deren KooperationspartnerBesucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und gemeinsam mit den Forscher_innen Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden.Mittwochs, ab 16.30 Uhr, ca. 2 h,um Anmeldung wird gebeten,max. 15 Teilnehmer_innenEmail: bwg.ausstellung@hu-berlin.deTel. +49 (0)30 2093 66174Freier Eintritt f\u00fcr alle Veranstaltungen!",
        "main_image_id": "1124",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Interdisziplinarit\u00e4t erlebenWorkshops, Podiumsdiskusionen und Kindersonntage \u2013 ein breit gef\u00e4chertes Rahmenprogramm begleitet +ultra. gestaltung schafft wissen. Inmitten der Ausstellung \u2013 dem \u201eActive Space\u201c \u2013vermitteln Forscher_innen gemeinsam mit Kooperationspartner_innen und G\u00e4sten des Interdisziplin\u00e4ren Labors \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab direkt und anschaulich die vielf\u00e4ltigen Verkn\u00fcpfungen von Wissenschaft und Gestaltung.Vortr\u00e4ge / TagungenIm Zeitraum der Ausstellung finden Veranstaltungen des Exzellenzclusters in den R\u00e4umen des Martin-Gropius-Baus statt und beleuchten Themen der Ausstellung.GESTALTEN-ReiheIn drei Veranstaltungen zu verschiedenen Schwerpunktthemen geben Akteure aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. Diese Forschungspr\u00e4sentationen werden durch medienu\u0308bergreifende Installationen oder kommentierte Filmscreenings in eine mediale, diskursive und r\u00e4umliche Beziehung gesetzt.WorkshopsIn Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster und deren KooperationspartnerBesucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und gemeinsam mit den Forscher_innen Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden.Mittwochs, ab 16.30 Uhr, ca. 2 h,um Anmeldung wird gebeten,max. 15 Teilnehmer_innenEmail: bwg.ausstellung@hu-berlin.deTel. +49 (0)30 2093 66174Freier Eintritt f\u00fcr alle Veranstaltungen!",
        "body_en": "Interdisziplinarit\u00e4t erlebenIn Workshops, Podiumsdiskussionen und Vortr\u00e4gen vermitteln Forscher_innen gemeinsam mit Kooperationspartner_innen und G\u00e4sten des Interdisziplin\u00e4ren Labors \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab direkt und anschaulich die vielf\u00e4ltigen Verkn\u00fcpfungen von Wissenschaft und Gestaltung.Vortr\u00e4ge / TagungenIm Zeitraum der Ausstellung finden Veranstaltungen des Exzellenzclusters in den R\u00e4umen des Martin-Gropius-Baus statt und beleuchten Themen der Ausstellung.GESTALTEN-ReiheIn drei Veranstaltungen zu verschiedenen Schwerpunktthemen geben Akteure aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. Diese Forschungspr\u00e4sentationen werden durch medienu\u0308bergreifende Installationen oder kommentierte Filmscreenings in eine mediale, diskursive und r\u00e4umliche Beziehung gesetzt.WorkshopsIn Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster und deren KooperationspartnerBesucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und gemeinsam mit den Forscher_innen Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden.Mittwochs, ab 16.30 Uhr, ca. 2 h,um Anmeldung wird gebeten,max. 15 Teilnehmer_innenEmail: bwg.ausstellung@hu-berlin.deTel. +49 (0)30 2093 66174Freier Eintritt f\u00fcr alle Veranstaltungen!",
        "body_es": "Interdisziplinarit\u00e4t erlebenIn Workshops, Podiumsdiskussionen und Vortr\u00e4gen vermitteln Forscher_innen gemeinsam mit Kooperationspartner_innen und G\u00e4sten des Interdisziplin\u00e4ren Labors \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab direkt und anschaulich die vielf\u00e4ltigen Verkn\u00fcpfungen von Wissenschaft und Gestaltung.Vortr\u00e4ge / TagungenIm Zeitraum der Ausstellung finden Veranstaltungen des Exzellenzclusters in den R\u00e4umen des Martin-Gropius-Baus statt und beleuchten Themen der Ausstellung.GESTALTEN-ReiheIn drei Veranstaltungen zu verschiedenen Schwerpunktthemen geben Akteure aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. Diese Forschungspr\u00e4sentationen werden durch medienu\u0308bergreifende Installationen oder kommentierte Filmscreenings in eine mediale, diskursive und r\u00e4umliche Beziehung gesetzt.WorkshopsIn Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster und deren KooperationspartnerBesucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und gemeinsam mit den Forscher_innen Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden.Mittwochs, ab 16.30 Uhr, ca. 2 h,um Anmeldung wird gebeten,max. 15 Teilnehmer_innenEmail: bwg.ausstellung@hu-berlin.deTel. +49 (0)30 2093 66174Freier Eintritt f\u00fcr alle Veranstaltungen!",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "veranstaltungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Veranstaltungen",
        "title_en": "Events &#38; Speakers",
        "title_es": "Eventos &#38; Oradores invitados",
        "url_path_de": "/home/veranstaltungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Ursula Wagner, shaping weaves weaving shapes, 2012-2016, Lissajous-Gewebe Bananenfaser, Kupferdraht, Polyester/Viskose.",
        "main_image_caption_de": "Ursula Wagner, shaping weaves weaving shapes, 2012-2016, Lissajous-Gewebe Bananenfaser, Kupferdraht, Polyester/Viskose.",
        "main_image_caption_en": "Ursula Wagner, shaping weaves weaving shapes, 2012-2016, Lissajous-Gewebe Bananenfaser, Kupferdraht, Polyester/Viskose.",
        "main_image_caption_es": "Ursula Wagner, shaping weaves weaving shapes, 2012-2016, Lissajous-Gewebe Bananenfaser, Kupferdraht, Polyester/Viskose.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "940",
        "date": "2016-06-10",
        "body": "Damit Sie immer \u00fcber unsere Veranstaltungen informiert sind, haben wir f\u00fcr Sie verschiedene Mailinglisten eingerichtet: &#38;lt;ul&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;hzk.veranstaltungen@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;humboldt-forum@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;tat.news@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;/ul&#38;gt; Wenn Sie sich f\u00fcr eine oder mehrere der Listen anmelden, erhalten Sie immer rechtzeitig alle notwendigen Informationen \u00fcber unsere Veranstaltungen. &#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;h2&#38;gt;Anmeldung&#38;lt;/h2&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt; Wenn Sie regelm\u00e4\u00dfig zu den Helmholtz-Vorlesungen eingeladen werden m\u00f6chten, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe hzk.helmholtz-vorlesung\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.veranstaltungen@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr die Konferenzen, Workshops und Vortr\u00e4ge im Helmholtz-Zentrum interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe hzk.veranstaltungen\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;humboldt-forum@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr Veranstaltungen und Neuigkeiten im Rahmen der Initiative &#38;lt;a href=\\&quot;http://www.humboldt-forum.de\\&quot;&#38;gt;Auf dem Weg zum Humboldt-Forum&#38;lt;/a&#38;gt; interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@rz.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe humboldt-forum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;tat.news@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr Neuigkeiten zu Ausstellungen und Veranstaltungen im Tieranatomischen-Theater interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe tat.news\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;h2&#38;gt;Abmeldung&#38;lt;/h2&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Sie k\u00f6nnen das Abonnement jederzeit beenden. Wenn Sie nicht mehr benachrichtigt werden m\u00f6chten, tragen Sie f\u00fcr die entsprechende Liste Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken Sie auf &#38;lt;b&#38;gt;Abmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe hzk.helmholtz-vorlesung\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.veranstaltungen@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe hzk.veranstaltungen\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;humboldt-forum@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@rz.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe humboldt-forum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;tat.news@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe tat.news\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt;&#38;lt;hr&#38;gt;",
        "main_image_id": "638",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 27}, {\\&quot;image\\&quot;: 28}, {\\&quot;image\\&quot;: 29}, {\\&quot;image\\&quot;: 30}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "Damit Sie immer \u00fcber unsere Veranstaltungen informiert sind, haben wir f\u00fcr Sie verschiedene Mailinglisten eingerichtet: &#38;lt;ul&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;hzk.veranstaltungen@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;humboldt-forum@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;tat.news@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;/ul&#38;gt; Wenn Sie sich f\u00fcr eine oder mehrere der Listen anmelden, erhalten Sie immer rechtzeitig alle notwendigen Informationen \u00fcber unsere Veranstaltungen. &#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;h2&#38;gt;Anmeldung&#38;lt;/h2&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt; Wenn Sie regelm\u00e4\u00dfig zu den Helmholtz-Vorlesungen eingeladen werden m\u00f6chten, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe hzk.helmholtz-vorlesung\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.veranstaltungen@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr die Konferenzen, Workshops und Vortr\u00e4ge im Helmholtz-Zentrum interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe hzk.veranstaltungen\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;humboldt-forum@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr Veranstaltungen und Neuigkeiten im Rahmen der Initiative &#38;lt;a href=\\&quot;http://www.humboldt-forum.de\\&quot;&#38;gt;Auf dem Weg zum Humboldt-Forum&#38;lt;/a&#38;gt; interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@rz.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe humboldt-forum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;tat.news@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr Neuigkeiten zu Ausstellungen und Veranstaltungen im Tieranatomischen-Theater interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe tat.news\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;h2&#38;gt;Abmeldung&#38;lt;/h2&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Sie k\u00f6nnen das Abonnement jederzeit beenden. Wenn Sie nicht mehr benachrichtigt werden m\u00f6chten, tragen Sie f\u00fcr die entsprechende Liste Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken Sie auf &#38;lt;b&#38;gt;Abmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe hzk.helmholtz-vorlesung\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.veranstaltungen@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe hzk.veranstaltungen\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;humboldt-forum@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@rz.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe humboldt-forum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;tat.news@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe tat.news\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt;&#38;lt;hr&#38;gt;",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "newsletter_11",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Newsletter",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/newsletter_11/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www.humboldt-forum.de http://www.humboldt-forum.de http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www.humboldt-forum.de http://www.humboldt-forum.de http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www.humboldt-forum.de http://www.humboldt-forum.de http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www.humboldt-forum.de http://www.humboldt-forum.de http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm"
    },
    {
        "page_ptr_id": "131",
        "date": "2016-04-02",
        "body": "Ausstellungsbegleitend wird ein umfassendes Rahmenprogramm angeboten, das unterschiedliche Zielgruppen anspricht und einl\u00e4dt, sich vertiefend und aus verschiedenen Perspektiven mit den Themen der Ausstellung auseinander zu setzen.Alle Termine werden vor Ausstellungsbeginn in diesem Kalender ver\u00f6ffentlicht.",
        "main_image_id": "1125",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Ausstellungsbegleitend wird ein umfassendes Rahmenprogramm angeboten, das unterschiedliche Zielgruppen anspricht und einl\u00e4dt, sich vertiefend und aus verschiedenen Perspektiven mit den Themen der Ausstellung auseinander zu setzen.Alle Termine werden vor Ausstellungsbeginn in diesem Kalender ver\u00f6ffentlicht.",
        "body_en": "Ausstellungsbegleitend wird ein umfassendes Rahmenprogramm angeboten, das unterschiedliche Zielgruppen anspricht und einl\u00e4dt, sich vertiefend und aus verschiedenen Perspektiven mit den Themen der Ausstellung auseinander zu setzen.Alle Termine werden vor Ausstellungsbeginn in diesem Kalender ver\u00f6ffentlicht.",
        "body_es": "Ausstellungsbegleitend wird ein umfassendes Rahmenprogramm angeboten, das unterschiedliche Zielgruppen anspricht und einl\u00e4dt, sich vertiefend und aus verschiedenen Perspektiven mit den Themen der Ausstellung auseinander zu setzen.Alle Termine werden vor Ausstellungsbeginn in diesem Kalender ver\u00f6ffentlicht.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kalender",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Kalender",
        "title_en": "Calendar",
        "title_es": "Calendario",
        "url_path_de": "/home/kalender/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Faustkeil, West Tofts / Norfolk, 100.00 \u2013 10.000 J. v. Chr.",
        "main_image_caption_de": "Faustkeil, West Tofts / Norfolk, 100.00 \u2013 10.000 J. v. Chr.",
        "main_image_caption_en": "Faustkeil, West Tofts / Norfolk, 100.00 \u2013 10.000 J. v. Chr.",
        "main_image_caption_es": "Faustkeil, West Tofts / Norfolk, 100.00 \u2013 10.000 J. v. Chr.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1737",
        "date": "2014-10-20",
        "body": "VorlesungenChristian Kassung53 283 Materialien, Stoffe, DingeZeit: Di 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 2091/92KommentarEva Ruhnau, Alexandra von Stosch84 001 Serialit\u00e4t und SynchronisationZeit: Do 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarChristian Kassung\u00dc53283 Materialien, Stoffe, DingeZeit: Di 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 2091/92KommentarSeminarSara Hillnh\u00fctter533629 Architektur - Fl\u00e4che - Blick. Von Praktiken der Perspektive bis zu Einf\u00fchlungs\u00e4sthetik des 19. Jh.Zeit: Di 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlich (von 14.10.14 \u2013 10.02.15)Raum: Dorotheenstr. 26, 208KommentarLuisa Feiersinger533635 Bewegte und bewegende Bilder vor dem KinoZeit: Fr 10 \u2013 12 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15)Raum: Georgenstr. 47, 3.42KommentarMatthias Bruhn533637 Concept Images - Bilder als BegriffeZeit: Mo 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich (von 20.10.14 \u2013 09.02.15)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarCornelia Weber, Oliver Zauzig84 002 Materielle Modelle in der wissenschaftlichen PraxisZeit: Mi 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarCornelia Weber, Sarah Elena Link84 003 Orte des Wissens \u2013 Zur Theorie und Praxis von ArchivenZeit: Mi 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarLinda Rabea Heyden84 004 Lach- und Sachgeschichten: Comics, Wissen und Comic-WissenZeit: Do 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 16.10.14 \u2013 12.02.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0008KommentarLinda Kerstin, Judith Stagl84 005 Der Klimawandel \u2013 Wie Kontroversen in den Medien unser Denken \u00fcber die Wahrheit ver\u00e4ndernZeit: Sa 10 \u2013 17 Uhr, Block (von 01.11.14 \u2013 24.01.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0008KommentarChristian Stein84 006 Unendliche Weiten \u2013 Virtuelle Welten verstehen und gestaltenZeit: Mo 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich (von 20.10.14 \u2013 09.02.15)Raum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 2.20KommentarEva Ruhnau, Alexandra von Stosch84 007 \u00bbVergangenheit\u00ab \u2013 Wie entsteht Zeit?Zeit: Fr 10 \u2013 12 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203KommentarEva Ruhnau, Alexandra von Stosch84 008 \u00bbZukunft\u00ab \u2013 Welche Vision von Zeit haben wir?Zeit: Fr 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203KommentarEva Ruhnau, Alexandra von Stosch84 009 \u00bbGegenwart\u00ab \u2013 Wie wird Zeit erlebt/gestaltet?Zeit: Do 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 16.10.14 \u2013 12.02.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203KommentarAlexandra von Stosch84 010 Zeit in der Kunst / Kunst in der ZeitZeit: Fr 14 \u2013 15 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0101-03KommentarDownload VVZ_WiSe_2014/15",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenChristian Kassung53 283 Materialien, Stoffe, DingeZeit: Di 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 2091/92KommentarEva Ruhnau, Alexandra von Stosch84 001 Serialit\u00e4t und SynchronisationZeit: Do 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarChristian Kassung\u00dc53283 Materialien, Stoffe, DingeZeit: Di 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 2091/92KommentarSeminarSara Hillnh\u00fctter533629 Architektur - Fl\u00e4che - Blick. Von Praktiken der Perspektive bis zu Einf\u00fchlungs\u00e4sthetik des 19. Jh.Zeit: Di 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlich (von 14.10.14 \u2013 10.02.15)Raum: Dorotheenstr. 26, 208KommentarLuisa Feiersinger533635 Bewegte und bewegende Bilder vor dem KinoZeit: Fr 10 \u2013 12 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15)Raum: Georgenstr. 47, 3.42KommentarMatthias Bruhn533637 Concept Images - Bilder als BegriffeZeit: Mo 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich (von 20.10.14 \u2013 09.02.15)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarCornelia Weber, Oliver Zauzig84 002 Materielle Modelle in der wissenschaftlichen PraxisZeit: Mi 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarCornelia Weber, Sarah Elena Link84 003 Orte des Wissens \u2013 Zur Theorie und Praxis von ArchivenZeit: Mi 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarLinda Rabea Heyden84 004 Lach- und Sachgeschichten: Comics, Wissen und Comic-WissenZeit: Do 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 16.10.14 \u2013 12.02.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0008KommentarLinda Kerstin, Judith Stagl84 005 Der Klimawandel \u2013 Wie Kontroversen in den Medien unser Denken \u00fcber die Wahrheit ver\u00e4ndernZeit: Sa 10 \u2013 17 Uhr, Block (von 01.11.14 \u2013 24.01.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0008KommentarChristian Stein84 006 Unendliche Weiten \u2013 Virtuelle Welten verstehen und gestaltenZeit: Mo 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich (von 20.10.14 \u2013 09.02.15)Raum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 2.20KommentarEva Ruhnau, Alexandra von Stosch84 007 \u00bbVergangenheit\u00ab \u2013 Wie entsteht Zeit?Zeit: Fr 10 \u2013 12 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203KommentarEva Ruhnau, Alexandra von Stosch84 008 \u00bbZukunft\u00ab \u2013 Welche Vision von Zeit haben wir?Zeit: Fr 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203KommentarEva Ruhnau, Alexandra von Stosch84 009 \u00bbGegenwart\u00ab \u2013 Wie wird Zeit erlebt/gestaltet?Zeit: Do 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 16.10.14 \u2013 12.02.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203KommentarAlexandra von Stosch84 010 Zeit in der Kunst / Kunst in der ZeitZeit: Fr 14 \u2013 15 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15)Raum: Hausvogteiplatz 5, 0101-03KommentarDownload VVZ_WiSe_2014/15",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "wintersemester-201415",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2014/15",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/wintersemester-201415/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201415"
    },
    {
        "page_ptr_id": "205",
        "date": "2016-05-10",
        "body": "Zum Lunchtalk am 14. Juni pr\u00e4sentiert das Projekt \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab seinen neu erschienenen Comic: \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche. Matooke, Bienenstich und eine Prise Phosphorin \u2013 in zehn Speisen um die Welt\u00abHerausgeber: Leinfelder, R., Hamann, A., Kirstein, J., Schleunitz, M. Wissenschaft trifft Comic: Zw\u00f6lf Zeichner_innen unterschiedlicher Kulturen nehmen Sie mit auf eine Reise durch die Kontinente und gew\u00e4hren mit ihren subjektiv erz\u00e4hlten und individuell illustrierten Geschichten einen faszinierenden Einblick in die Vielfalt der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten und Esskulturen der Welt. Dabei wird der verschiedenartige Umgang der Menschen mit verf\u00fcgbaren Ressourcen sichtbar und dessen Auswirkungen auf die globalen Stofffl\u00fcsse aufgezeigt. Eine zentrale Rolle spielt hier der Phosphor mit seiner \u00fcberragenden Bedeutung f\u00fcr alles Lebendige.Die inhaltliche Gestaltung des Comics steht im Zeichen des Eintritts in eine neue erdgeschichtliche Epoche \u2013 das Anthropoz\u00e4n, das Zeitalter des Menschen. In unserem globalen Wirken hinterlassen wir zunehmend Spuren, die unseren Planeten dauerhaft ver\u00e4ndern. Gerade die K\u00fcche ist ein zentraler Ort, in dem diese Zusammenh\u00e4nge auf individueller Ebene aufscheinen, denn \u00e4hnlich wie die im Buch dargestellten Personen ist jeder einzelne von uns Verbraucher und damit auch Auftraggeber mannigfacher Produktionsketten und gestaltet so die Welt, in der wir leben, mit. Teilnahme kostenfrei, jedoch nur mit Anmeldung m\u00f6glich: bwg.publicrelations@hu-berlin.de ",
        "main_image_id": "116",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Zum Lunchtalk am 14. Juni pr\u00e4sentiert das Projekt \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab seinen neu erschienenen Comic: \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche. Matooke, Bienenstich und eine Prise Phosphorin \u2013 in zehn Speisen um die Welt\u00abHerausgeber: Leinfelder, R., Hamann, A., Kirstein, J., Schleunitz, M. Wissenschaft trifft Comic: Zw\u00f6lf Zeichner_innen unterschiedlicher Kulturen nehmen Sie mit auf eine Reise durch die Kontinente und gew\u00e4hren mit ihren subjektiv erz\u00e4hlten und individuell illustrierten Geschichten einen faszinierenden Einblick in die Vielfalt der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten und Esskulturen der Welt. Dabei wird der verschiedenartige Umgang der Menschen mit verf\u00fcgbaren Ressourcen sichtbar und dessen Auswirkungen auf die globalen Stofffl\u00fcsse aufgezeigt. Eine zentrale Rolle spielt hier der Phosphor mit seiner \u00fcberragenden Bedeutung f\u00fcr alles Lebendige.Die inhaltliche Gestaltung des Comics steht im Zeichen des Eintritts in eine neue erdgeschichtliche Epoche \u2013 das Anthropoz\u00e4n, das Zeitalter des Menschen. In unserem globalen Wirken hinterlassen wir zunehmend Spuren, die unseren Planeten dauerhaft ver\u00e4ndern. Gerade die K\u00fcche ist ein zentraler Ort, in dem diese Zusammenh\u00e4nge auf individueller Ebene aufscheinen, denn \u00e4hnlich wie die im Buch dargestellten Personen ist jeder einzelne von uns Verbraucher und damit auch Auftraggeber mannigfacher Produktionsketten und gestaltet so die Welt, in der wir leben, mit. Teilnahme kostenfrei, jedoch nur mit Anmeldung m\u00f6glich: bwg.publicrelations@hu-berlin.de ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "book-launch-am-dienstag-14-juni-2016-um-1230-uhr",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Book Launch am Dienstag, 14. Juni 2016 um 12:30 Uhr",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/book-launch-am-dienstag-14-juni-2016-um-1230-uhr/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "662",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Das vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik betriebene Web-Portal gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t und verweist auf die jeweils zust\u00e4ndigen Personen, Institute und Aktivit\u00e4ten.Eingebettet in das Portal ist die sammlungs\u00fcbergreifende Datenbank Kabinette des Wissens, die seit 1999 am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik aufgebaut wurde. Historische wie aktuelle Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t, einzelne Sammlungsobjekte, Personen und Ereignisse sind dort erfasst. Damit werden Sammlungs- und Institutionsgeschichte in Relation gesetzt, die Sammlungen erscheinen als Teil eines universit\u00e4ren Wissensnetzes.Spezifika der Datenbank sind ein sammlungs\u00fcbergreifender Thesaurus, der Objekte unterschiedlicher Sammlungen verkn\u00fcpft, die h\u00e4ufig realisierte gro\u00dfe Erschlie\u00dfungstiefe, die Verwendung von Begriffen, die Fachleuten wie auch Laien eine Recherche erm\u00f6glichen sowie die Ber\u00fccksichtigung auch ehemaliger Sammlungen der Universit\u00e4t. Die Verwendung von Sammlungsobjekten in Projekten wie der Gro\u00dfausstellung \u00bbTheatrum Naturae et Artis\u00ab (2000/2001) ist langfristig dokumentiert und abrufbar.Die Datenbank bildet eine Dienstleistung f\u00fcr die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t, zugleich stellt sie eine digitale Wissensarchitektur dar, die Sammlungen unterschiedlicher Disziplinen miteinander in Relation setzt.Zur Datenbank",
        "main_image_id": "875",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik betriebene Web-Portal gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t und verweist auf die jeweils zust\u00e4ndigen Personen, Institute und Aktivit\u00e4ten.Eingebettet in das Portal ist die sammlungs\u00fcbergreifende Datenbank Kabinette des Wissens, die seit 1999 am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik aufgebaut wurde. Historische wie aktuelle Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t, einzelne Sammlungsobjekte, Personen und Ereignisse sind dort erfasst. Damit werden Sammlungs- und Institutionsgeschichte in Relation gesetzt, die Sammlungen erscheinen als Teil eines universit\u00e4ren Wissensnetzes.Spezifika der Datenbank sind ein sammlungs\u00fcbergreifender Thesaurus, der Objekte unterschiedlicher Sammlungen verkn\u00fcpft, die h\u00e4ufig realisierte gro\u00dfe Erschlie\u00dfungstiefe, die Verwendung von Begriffen, die Fachleuten wie auch Laien eine Recherche erm\u00f6glichen sowie die Ber\u00fccksichtigung auch ehemaliger Sammlungen der Universit\u00e4t. Die Verwendung von Sammlungsobjekten in Projekten wie der Gro\u00dfausstellung \u00bbTheatrum Naturae et Artis\u00ab (2000/2001) ist langfristig dokumentiert und abrufbar.Die Datenbank bildet eine Dienstleistung f\u00fcr die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t, zugleich stellt sie eine digitale Wissensarchitektur dar, die Sammlungen unterschiedlicher Disziplinen miteinander in Relation setzt.Zur Datenbank",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sammlungsportal-der-hu-mit-datenbank-kabinette-des-wissens",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sammlungsportal der HU mit Datenbank (Kabinette des Wissens)",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/sammlungsportal-der-hu-mit-datenbank-kabinette-des-wissens/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/schlagworte/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/redaktion/theatrum-raum0/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/schlagworte/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/redaktion/theatrum-raum0/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/schlagworte/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/redaktion/theatrum-raum0/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/schlagworte/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/redaktion/theatrum-raum0/ http://www.sammlungen.hu-berlin.de/kdw/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1762",
        "date": "2011-10-20",
        "body": "VorlesungenProf. Dr. Wolfgang Coy32 221 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale MedienZeit: Mo 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101KommentarProf. Dr. Thomas Macho53 320 Zwischen Modell und Beispiel: Fallgeschichten als Narrationen der WissenschaftZeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstr. 22, 2.07 (ab 18.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab 03.01.2012)Eine Raum\u00e4nderung ist m\u00f6glich, bitte zum Semesterbeginn die aktuelle Raumangabe \u00fcberpr\u00fcfen!KommentarPD Dr. Stefan Laube53 330 Bilderkult \u2013 Bilderstreit \u2013 BilderflutZeit: Donnerstag 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstr. 22, 2.07 (ab 20.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab 05.01.2012)Eine Raum\u00e4nderung ist m\u00f6glich, bitte informieren Sie sich zum Semesterbeginn \u00fcber die aktuelle Raumangabe!Kommentar\u00dcbungenAgata Krolikowski32 222 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale MedienZeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101KommentarFranziska Brons M.A., Karsten Heck M.A.53 385 Techniken des BeschreibensZeit: Fr 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarProjekttutoriumAlrun Schmidtke89 001 Intervention im MuseumZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich ab dem 19.10.2011Raum: noch unbekanntKommentarSeminar/\u00dcbungDr. Cornelia Weber, Uwe Moldrzyk89 002 Ausstellungskonzeption und -kommunikationZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarSeminareProf. Dr. Joseph Vogl5210108 Diskursanalysen Michael FocaultsZeit: Do 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich, ab dem 27.10.2011Raum: Dorotheenstr. 24, 1.301KommentarChristian Kassung53 314 Digitizing Culture. Wie kommt das Buch ins iPad?Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstr. 22, 4.11 (ab dem 17.10.2011), Georgenstr. 46, 0.10 (ab dem 02.01.2012)KommentarProf. Dr. Thomas Macho53 323 Zur Geschichte der PiktografieZeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstr. 22, 3.01 (ab dem 17.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab dem 02.01.2012)KommentarProf. Dr. Thomas Macho53 333 Von Hiroshima bis Fukushima: Zur Kulturgeschichte des AtomzeitaltersZeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstr. 22, 3.01 (ab dem 19.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab dem 04.01.2012)KommentarFranziska Brons M.A.53 374 Exposition eines Mediums. Zur Geschichte photographischer AusstellungenBlockveranstaltungRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarDr. Matthias Bruhn53 381 Bilder des KriegesZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarDr. Matthias Bruhn53 382 Techniken des Portraits IIZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarDr. Cornelia Weber, Oliver Zauzig, M.A.89 003 Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und LehreZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarDownload VVZ_WiSe_2011/12",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenProf. Dr. Wolfgang Coy32 221 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale MedienZeit: Mo 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101KommentarProf. Dr. Thomas Macho53 320 Zwischen Modell und Beispiel: Fallgeschichten als Narrationen der WissenschaftZeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstr. 22, 2.07 (ab 18.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab 03.01.2012)Eine Raum\u00e4nderung ist m\u00f6glich, bitte zum Semesterbeginn die aktuelle Raumangabe \u00fcberpr\u00fcfen!KommentarPD Dr. Stefan Laube53 330 Bilderkult \u2013 Bilderstreit \u2013 BilderflutZeit: Donnerstag 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstr. 22, 2.07 (ab 20.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab 05.01.2012)Eine Raum\u00e4nderung ist m\u00f6glich, bitte informieren Sie sich zum Semesterbeginn \u00fcber die aktuelle Raumangabe!Kommentar\u00dcbungenAgata Krolikowski32 222 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale MedienZeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101KommentarFranziska Brons M.A., Karsten Heck M.A.53 385 Techniken des BeschreibensZeit: Fr 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarProjekttutoriumAlrun Schmidtke89 001 Intervention im MuseumZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich ab dem 19.10.2011Raum: noch unbekanntKommentarSeminar/\u00dcbungDr. Cornelia Weber, Uwe Moldrzyk89 002 Ausstellungskonzeption und -kommunikationZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarSeminareProf. Dr. Joseph Vogl5210108 Diskursanalysen Michael FocaultsZeit: Do 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich, ab dem 27.10.2011Raum: Dorotheenstr. 24, 1.301KommentarChristian Kassung53 314 Digitizing Culture. Wie kommt das Buch ins iPad?Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstr. 22, 4.11 (ab dem 17.10.2011), Georgenstr. 46, 0.10 (ab dem 02.01.2012)KommentarProf. Dr. Thomas Macho53 323 Zur Geschichte der PiktografieZeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstr. 22, 3.01 (ab dem 17.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab dem 02.01.2012)KommentarProf. Dr. Thomas Macho53 333 Von Hiroshima bis Fukushima: Zur Kulturgeschichte des AtomzeitaltersZeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstr. 22, 3.01 (ab dem 19.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab dem 04.01.2012)KommentarFranziska Brons M.A.53 374 Exposition eines Mediums. Zur Geschichte photographischer AusstellungenBlockveranstaltungRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarDr. Matthias Bruhn53 381 Bilder des KriegesZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarDr. Matthias Bruhn53 382 Techniken des Portraits IIZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarDr. Cornelia Weber, Oliver Zauzig, M.A.89 003 Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und LehreZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarDownload VVZ_WiSe_2011/12",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-201112",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2011/12",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-201112/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201112"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1399",
        "date": "2016-07-05",
        "body": "Im Jahr 2015 waren Studierende aus den Disziplinen Biophysik und Physik, Europ\u00e4ische Ethnologie, Informatik und Wirtschaftsinformatik, Kulturwissenschaft, Kunst- &#38; Bildgeschichte, Philosophie und Sozialwissenschaften an der Themenklasse beteiligt. Sie waren in den Projekten \u00bbAnalogspeicher\u00ab, \u00bbDie Anthropoz\u00e4n K\u00fcche\u00ab, \u00bbEpistemische R\u00fcckseite\u00ab, \u00bbExperiment und Beobachtung\u00ab, \u00bbGender &#38; Gestaltung\u00ab, \u00bbGesundheit &#38; Gestaltung\u00ab, \u00bbHistorische Strukturuntersuchungen im Labor\u00ab und \u00bbImage Guidance\u00ab aktiv.Ver\u00f6ffentlicht wurden die Beitr\u00e4ge der Stipendiat_innen in dem Sammelband \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden. Sammelband \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden. Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2015\u00ab.Poster der Abschlusspr\u00e4sentation im April 2016Auflistung Projekt 2015: Nina Kathalin Bergeest: Das Leiden anderer zeigen. \u00dcberlegungen zu Taryn Simons \u00bbA Living Man Declared Dead and Other Chapters I \u2013XVIII\u00ab.David Messinger &#38; Benedict Bender: Allt\u00e4glicher Umgang mit Krebserkrankungen. Vorstudie zur Entwicklung einer Patient_innen-App.Andrea Popelka: Glitzerregen und verletzliche Haut. Zur feministischen Politik zeitgen\u00f6ssischer Affektbilder.Tom Altenburg: \u00dcber die Robustheit der akustischen Levitation. Leon Engler &#38; Ben Schumacher: Der Kafkanator. Der Roboter f\u00fcr das literarische Portr\u00e4t nach Ma\u00df.Roland Bolz: Fragment eines Abrisses der Obstakologie.Nicolas Morgenroth: Zwischen Gem\u00fcseflatrate und Utopie. Konsum in der solidarischen Landwirtschaft.Philipp Schneider: Gef\u00fchlte Fiktion. Wissensvermittlung und Voyeurismus um 1900 \u2013 eine Moulage der Universit\u00e4ts-Hautklinik Freiburg.Simon Lindner: Von bildhistorischen Fragestellungen in Anbetracht zoologischer Visualisierungen des 19. Jahrhunderts.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Jahr 2015 waren Studierende aus den Disziplinen Biophysik und Physik, Europ\u00e4ische Ethnologie, Informatik und Wirtschaftsinformatik, Kulturwissenschaft, Kunst- &#38; Bildgeschichte, Philosophie und Sozialwissenschaften an der Themenklasse beteiligt. Sie waren in den Projekten \u00bbAnalogspeicher\u00ab, \u00bbDie Anthropoz\u00e4n K\u00fcche\u00ab, \u00bbEpistemische R\u00fcckseite\u00ab, \u00bbExperiment und Beobachtung\u00ab, \u00bbGender &#38; Gestaltung\u00ab, \u00bbGesundheit &#38; Gestaltung\u00ab, \u00bbHistorische Strukturuntersuchungen im Labor\u00ab und \u00bbImage Guidance\u00ab aktiv.Ver\u00f6ffentlicht wurden die Beitr\u00e4ge der Stipendiat_innen in dem Sammelband \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden. Sammelband \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden. Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2015\u00ab.Poster der Abschlusspr\u00e4sentation im April 2016Auflistung Projekt 2015: Nina Kathalin Bergeest: Das Leiden anderer zeigen. \u00dcberlegungen zu Taryn Simons \u00bbA Living Man Declared Dead and Other Chapters I \u2013XVIII\u00ab.David Messinger &#38; Benedict Bender: Allt\u00e4glicher Umgang mit Krebserkrankungen. Vorstudie zur Entwicklung einer Patient_innen-App.Andrea Popelka: Glitzerregen und verletzliche Haut. Zur feministischen Politik zeitgen\u00f6ssischer Affektbilder.Tom Altenburg: \u00dcber die Robustheit der akustischen Levitation. Leon Engler &#38; Ben Schumacher: Der Kafkanator. Der Roboter f\u00fcr das literarische Portr\u00e4t nach Ma\u00df.Roland Bolz: Fragment eines Abrisses der Obstakologie.Nicolas Morgenroth: Zwischen Gem\u00fcseflatrate und Utopie. Konsum in der solidarischen Landwirtschaft.Philipp Schneider: Gef\u00fchlte Fiktion. Wissensvermittlung und Voyeurismus um 1900 \u2013 eine Moulage der Universit\u00e4ts-Hautklinik Freiburg.Simon Lindner: Von bildhistorischen Fragestellungen in Anbetracht zoologischer Visualisierungen des 19. Jahrhunderts.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "themenklasse-2015",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Themenklasse 2015",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/themenklasse-2015/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "684",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Manuela Arnet M.A.Jana August M.A.Dr. Lena BaderJulia B\u00e4rnighausen B.A.Jane Beran B.A.Judith BerganskiDr. Franziska Brons\u0130dil \u00c7etin M.A.Dr. Stefan DitzenEva Dolezel M.A.Vera D\u00fcnkel M.A.Hanna FelskiDr. Angela FischelKarsten HeckJutta Helbig M.A.Dr. Jochen HennigFlorian Horsthemke M.A.Felix J\u00e4ger M.A.Dennis Jelonnek M.A.Dr. Angela Mayer-DeutschDr. Margarete PratschkeDr. Felix PrinzDr. Nina SamuelVioleta S\u00e1nchez M.A.Prof. Dr. Birgit SchneiderSchrohe, Rahel M.A.Stoo\u00df, Theresa B.A.Dr. Wladimir VelminskiProf. Dr. Gabriele WernerNorma Windm\u00f6ller M.A. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Manuela Arnet M.A.Jana August M.A.Dr. Lena BaderJulia B\u00e4rnighausen B.A.Jane Beran B.A.Judith BerganskiDr. Franziska Brons\u0130dil \u00c7etin M.A.Dr. Stefan DitzenEva Dolezel M.A.Vera D\u00fcnkel M.A.Hanna FelskiDr. Angela FischelKarsten HeckJutta Helbig M.A.Dr. Jochen HennigFlorian Horsthemke M.A.Felix J\u00e4ger M.A.Dennis Jelonnek M.A.Dr. Angela Mayer-DeutschDr. Margarete PratschkeDr. Felix PrinzDr. Nina SamuelVioleta S\u00e1nchez M.A.Prof. Dr. Birgit SchneiderSchrohe, Rahel M.A.Stoo\u00df, Theresa B.A.Dr. Wladimir VelminskiProf. Dr. Gabriele WernerNorma Windm\u00f6ller M.A. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-technische-bild-ehemalige-mitarbeiter_innen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Technische Bild: Ehemalige Mitarbeiter_innen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-technische-bild-ehemalige-mitarbeiter_innen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "650",
        "date": "2018-02-15",
        "body": "\u00d6ffnungszeitenDienstag bis Samstag 14 \u2013 18 UhrAn Feiertagen bleibt das Geb\u00e4ude geschlossen.Wir bitten zu beachten, dass das Haus an bestimmten Tagen aufgrund von Veranstaltungen nur eingeschr\u00e4nkt besichtigt werden kann. Hinweise ver\u00f6ffentlichen wir ggf. an dieser Stelle.Programm September/Oktober 2016Eintritt frei.BarrierefreiheitDas Haus ist barrierefrei f\u00fcr Rollstuhlfahrer (Aufzug).AdresseTieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinCampus Nord, Philippstr. 12/13, Haus 3, 10115 BerlinLageplan Campus Nord TA TKontaktTelefon030 / 2093 466 25 (TAT, nur w\u00e4hrend der \u00d6ffnungszeiten)030 / 2093 2563 (Sekretariat Helmholtz-Zentrum)E-Mail: tat.hzk@hu-berlin.deDas Tieranatomische Theater auf FacebookF\u00fchrungen &#38; AudioguideNewsletterVermietung Tieranatomisches TheaterMitgliederProfilGeb\u00e4ude und GeschichteTr\u00e4ger und F\u00f6rdererProjekte und PartnerPressespiegel",
        "main_image_id": "965",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 776}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "\u00d6ffnungszeitenDienstag bis Samstag 14 \u2013 18 UhrAn Feiertagen bleibt das Geb\u00e4ude geschlossen.Wir bitten zu beachten, dass das Haus an bestimmten Tagen aufgrund von Veranstaltungen nur eingeschr\u00e4nkt besichtigt werden kann. Hinweise ver\u00f6ffentlichen wir ggf. an dieser Stelle.Programm September/Oktober 2016Eintritt frei.BarrierefreiheitDas Haus ist barrierefrei f\u00fcr Rollstuhlfahrer (Aufzug).AdresseTieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinCampus Nord, Philippstr. 12/13, Haus 3, 10115 BerlinLageplan Campus Nord TA TKontaktTelefon030 / 2093 466 25 (TAT, nur w\u00e4hrend der \u00d6ffnungszeiten)030 / 2093 2563 (Sekretariat Helmholtz-Zentrum)E-Mail: tat.hzk@hu-berlin.deDas Tieranatomische Theater auf FacebookF\u00fchrungen &#38; AudioguideNewsletterVermietung Tieranatomisches TheaterMitgliederProfilGeb\u00e4ude und GeschichteTr\u00e4ger und F\u00f6rdererProjekte und PartnerPressespiegel",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "besucherinformation",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Besucherinformation",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/besucherinformation/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www.facebook.com/tieranatomischestheater https://www.facebook.com/tieranatomischestheater https://www.facebook.com/tieranatomischestheater https://www.facebook.com/tieranatomischestheater"
    },
    {
        "page_ptr_id": "646",
        "date": "2015-11-28",
        "body": "Die Formatentwicklung am Tieranatomischen Theater findet im Kontext einer Vielzahl von Institutionen \u00fcbergreifenden und interdisziplin\u00e4ren Kooperationen statt. Die Projekte werden gr\u00f6\u00dftenteils durch den Kurator des Tieranatomischen Theaters und weitere Mitarbeiter des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik initiiert und durchgef\u00fchrt, ebenso k\u00f6nnen Initiativen von anderen Einrichtungen, freien Kurator_innen, Gestalter_innen und K\u00fcnstler_innen nach Entscheidung durch den Programmrat gemeinsam weiter entwickelt und umgesetzt werden.Seit 2013 entstanden unter anderem Ausstellungen und Veranstaltungsreihen in Zusammenarbeit zwischen dem Helmholtz-Zentrum und dem Museum f\u00fcr Naturkunde (\u00bbHUMANIMAL\u00ab, \u00bbMensch Macht Pferd\u00ab), den Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t und dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9 (Prototyp f\u00fcr ein \u00bbSammlungsschaufenster\u00ab), der Universit\u00e4t der K\u00fcnste \u2013 Institut f\u00fcr Kunst im Kontext und Museum f\u00fcr Haustierkunde/Zentralmagazin Naturwissenschaftlicher Sammlungen (\u00bbUnsere Tiere\u00ab), dem K\u00fcnstler Moritz Fehr (\u00bbInversion\u00ab) und dem Filmemacher Philip Scheffner und der Kulturwissenschaftlerin Britta Lange (\u00bbThe Making of\u2026Ghosts\u00ab, Ausstellung nach \u00bbThe Halfmoon Files\u00ab).Zahlreiche Performances, Lesungen, Vortr\u00e4ge und Filmvorf\u00fchrungen wurden mit Ensembles und Autor_innen umgesetzt.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Formatentwicklung am Tieranatomischen Theater findet im Kontext einer Vielzahl von Institutionen \u00fcbergreifenden und interdisziplin\u00e4ren Kooperationen statt. Die Projekte werden gr\u00f6\u00dftenteils durch den Kurator des Tieranatomischen Theaters und weitere Mitarbeiter des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik initiiert und durchgef\u00fchrt, ebenso k\u00f6nnen Initiativen von anderen Einrichtungen, freien Kurator_innen, Gestalter_innen und K\u00fcnstler_innen nach Entscheidung durch den Programmrat gemeinsam weiter entwickelt und umgesetzt werden.Seit 2013 entstanden unter anderem Ausstellungen und Veranstaltungsreihen in Zusammenarbeit zwischen dem Helmholtz-Zentrum und dem Museum f\u00fcr Naturkunde (\u00bbHUMANIMAL\u00ab, \u00bbMensch Macht Pferd\u00ab), den Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t und dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9 (Prototyp f\u00fcr ein \u00bbSammlungsschaufenster\u00ab), der Universit\u00e4t der K\u00fcnste \u2013 Institut f\u00fcr Kunst im Kontext und Museum f\u00fcr Haustierkunde/Zentralmagazin Naturwissenschaftlicher Sammlungen (\u00bbUnsere Tiere\u00ab), dem K\u00fcnstler Moritz Fehr (\u00bbInversion\u00ab) und dem Filmemacher Philip Scheffner und der Kulturwissenschaftlerin Britta Lange (\u00bbThe Making of\u2026Ghosts\u00ab, Ausstellung nach \u00bbThe Halfmoon Files\u00ab).Zahlreiche Performances, Lesungen, Vortr\u00e4ge und Filmvorf\u00fchrungen wurden mit Ensembles und Autor_innen umgesetzt.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "projekte-und-partner",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Projekte und Partner",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/projekte-und-partner/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "651",
        "date": "2016-05-29",
        "body": "Die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland f\u00f6rdert bundesweit die Sichtbarkeit und Nutzbarkeit wissenschaftlicher Sammlungen. Sie hat sich zum Ziel gesetzt, die Sammlungen unter Beachtung ihrer Vielfalt und ihrer lokalen Besonderheiten als dezentrale Infrastrukturen f\u00fcr Forschung, Lehre und Bildung weiter zu entwickeln und zu vernetzen.Projektleitung: Dr. Cornelia WeberLink: http://wissenschaftliche-sammlungen.de/",
        "main_image_id": "762",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland f\u00f6rdert bundesweit die Sichtbarkeit und Nutzbarkeit wissenschaftlicher Sammlungen. Sie hat sich zum Ziel gesetzt, die Sammlungen unter Beachtung ihrer Vielfalt und ihrer lokalen Besonderheiten als dezentrale Infrastrukturen f\u00fcr Forschung, Lehre und Bildung weiter zu entwickeln und zu vernetzen.Projektleitung: Dr. Cornelia WeberLink: http://wissenschaftliche-sammlungen.de/",
        "body_en": "The Coordination Centre for Scientific University Collections in Germany promotes the visibility and accessibility of scientific collections throughout Germany. Its objective is to further develop and integrate the collections as decentralised infrastructures for research, teaching, and education, with due regard for their diversity and their specific local characteristics.Project Director: Dr. Cornelia WeberLink: http://wissenschaftliche-sammlungen.de/",
        "body_es": "El centro para la coordinaci\u00f3n de las colecciones cient\u00edficas de las universidades alemanas fomenta la visibilidad y el aprovechamiento de las colecciones cient\u00edficas en todo el pa\u00eds. Se ha impuesto como meta desarrollar e interconectar las colecciones como infraestructuras descentralizadas para la investigaci\u00f3n, la ense\u00f1anza y la formaci\u00f3n, teniendo en cuenta su diversidad y sus particularidades locales.Direcci\u00f3n del proyecto: Dr. Cornelia WeberLink: http://wissenschaftliche-sammlungen.de/",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "koordinierungsstelle-fur-wissenschaftliche-universitatssammlungen-deutschland",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland",
        "title_en": "Coordination Centre for Scientific University Collections in Germany",
        "title_es": "Centro para la coordinaci\u00f3n de las colecciones cient\u00edficas de las universidades en Alemania",
        "url_path_de": "/home/koordinierungsstelle-fur-wissenschaftliche-universitatssammlungen-deutschland/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Biologiedidaktische Sammlung der Universit\u00e4t Jena",
        "main_image_caption_de": "Biologiedidaktische Sammlung der Universit\u00e4t Jena",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "780",
        "active": "1",
        "urls": "http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://live.bwg.hu-berlin.de/es/content/cornelia-weber/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://live.bwg.hu-berlin.de/es/content/cornelia-weber/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://live.bwg.hu-berlin.de/es/content/cornelia-weber/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://live.bwg.hu-berlin.de/es/content/cornelia-weber/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1810",
        "date": "2002-04-20",
        "body": "VorlesungenW. ErnstMaterialit\u00e4t der Kultur. Medienarch\u00e4ologische Blicke auf Realien, Monumente, Hardware (89 001)Mo 16-18 w\u00f6ch.UL 6, 3031S. Kr\u00e4mer, H. WenzelBild und Text. Sehen und Erkennen (89 002 / 52 086)Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 2091KommentarEinf\u00fchrungskursB. Schneider, P. BerzMimikry. Einf\u00fchrung in die \u00c4sthetik (89 003 / 53 261)Di 12-14 w\u00f6ch. So 22, 411Kommentar\u00dcbungC. WeberDie Rolle von Universit\u00e4tssammlungen und -museen im Prozess der Wissensvermittlung (89 004)Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarProseminareA. BitschMichel Serres` Medientheorie. Zur Verbindung von Serres` Medientheorie mit dem Zahl- und Schriftbegriff der Informationstheorie (89 005 / 53 267)Di 20-22 w\u00f6ch. SO 22, 411KommentarA. FischelKunst - Wissen - Wissenschaft (89 006)Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarG. GrubeSchrift als Medium der Erkenntnis (89 007 / 16 038)Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarSeminareS. Dierig, C. WeberSammlungen und Museen im Internet (89 008)Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarM. Hagner, G. WernerGedruckt, fotografiert, gefilmt, digitalisiert: Medizinische Visualisierungen zwischen Kunst und Medien (89 009)Do 14-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarF. KittlerAkustik und Computermusik in C (Teil II) (89 014)Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410HauptseminareA. Bitsch\u00dcber die Angst. Analyse von Texten und Bildern zum Thema Angst (89 010 / 53 274)Mo 20-22 w\u00f6ch. SO 22, 411KommentarJ. Br\u00fcning, T. MachoSammeln als Kulturtechnik II. Wissenschaftliches Sammeln und seine Objekte in der Gegenwart (89 012 / 53 326)Block n.V.F. KittlerDie kleinen Wahrnehmungen: Philosophie, Mathematik, Medientechnik (89 015)Do 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411F. StreckerWissenschaftliche Illustrationen im 19. und 20. Jahrhundert (89 016)Block Fr 10-13 u. 14-17, Sa 10-13 Termine: 26./27.4.02, 14./15.6.02 u. 5./6.7.02 UL 6, 3031KommentarOberseminarF. KittlerMedien- und Wissenschaftsgeschichte (89017)Di 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenW. ErnstMaterialit\u00e4t der Kultur. Medienarch\u00e4ologische Blicke auf Realien, Monumente, Hardware (89 001)Mo 16-18 w\u00f6ch.UL 6, 3031S. Kr\u00e4mer, H. WenzelBild und Text. Sehen und Erkennen (89 002 / 52 086)Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 2091KommentarEinf\u00fchrungskursB. Schneider, P. BerzMimikry. Einf\u00fchrung in die \u00c4sthetik (89 003 / 53 261)Di 12-14 w\u00f6ch. So 22, 411Kommentar\u00dcbungC. WeberDie Rolle von Universit\u00e4tssammlungen und -museen im Prozess der Wissensvermittlung (89 004)Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarProseminareA. BitschMichel Serres` Medientheorie. Zur Verbindung von Serres` Medientheorie mit dem Zahl- und Schriftbegriff der Informationstheorie (89 005 / 53 267)Di 20-22 w\u00f6ch. SO 22, 411KommentarA. FischelKunst - Wissen - Wissenschaft (89 006)Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarG. GrubeSchrift als Medium der Erkenntnis (89 007 / 16 038)Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarSeminareS. Dierig, C. WeberSammlungen und Museen im Internet (89 008)Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarM. Hagner, G. WernerGedruckt, fotografiert, gefilmt, digitalisiert: Medizinische Visualisierungen zwischen Kunst und Medien (89 009)Do 14-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarF. KittlerAkustik und Computermusik in C (Teil II) (89 014)Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410HauptseminareA. Bitsch\u00dcber die Angst. Analyse von Texten und Bildern zum Thema Angst (89 010 / 53 274)Mo 20-22 w\u00f6ch. SO 22, 411KommentarJ. Br\u00fcning, T. MachoSammeln als Kulturtechnik II. Wissenschaftliches Sammeln und seine Objekte in der Gegenwart (89 012 / 53 326)Block n.V.F. KittlerDie kleinen Wahrnehmungen: Philosophie, Mathematik, Medientechnik (89 015)Do 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411F. StreckerWissenschaftliche Illustrationen im 19. und 20. Jahrhundert (89 016)Block Fr 10-13 u. 14-17, Sa 10-13 Termine: 26./27.4.02, 14./15.6.02 u. 5./6.7.02 UL 6, 3031KommentarOberseminarF. KittlerMedien- und Wissenschaftsgeschichte (89017)Di 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2002",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2002",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2002/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89002 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89005 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89016 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89002 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89005 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89016 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89002 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89005 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89016 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89002 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89003 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89004 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89005 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89006 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89007 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89008 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89009 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89010 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ss02#89016"
    },
    {
        "page_ptr_id": "690",
        "date": "2016-05-31",
        "body": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater (TAT) ist Berlins \u00e4ltestes Lehrgeb\u00e4ude und ein einzigartiges Baudenkmal. Seit \u00fcber 200 Jahren bietet es der Wissenschaft eine spektakul\u00e4re B\u00fchne. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum entwickelt diesen historischen Raum im Zentrum der Stadt als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter.Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu  materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen. Am Tieranatomischen Theater werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen. Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit. Das Tieranatomische Theater bietet f\u00fcr die knapp 40 dezentral an den Instituten angesiedelten Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung.",
        "main_image_id": "965",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater (TAT) ist Berlins \u00e4ltestes Lehrgeb\u00e4ude und ein einzigartiges Baudenkmal. Seit \u00fcber 200 Jahren bietet es der Wissenschaft eine spektakul\u00e4re B\u00fchne. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum entwickelt diesen historischen Raum im Zentrum der Stadt als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter.Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu  materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen. Am Tieranatomischen Theater werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen. Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit. Das Tieranatomische Theater bietet f\u00fcr die knapp 40 dezentral an den Instituten angesiedelten Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung.",
        "body_en": "Built in 1790, the Tieranatomisches Theater (Veterinary Anatomy Theatre) is the oldest still existing academic building in Berlin.Since 2013, the Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik operates the Tieranatomisches Theater as an experimental exhibition space. Based on research and teaching at the Humboldt-Universit\u00e4t, the projects are dedicated to an interdisciplinary investigation of material cultures of knowledge and to new practices in displaying them.",
        "body_es": "El Tieranatomisches Theater (Teatro Anat\u00f3mico Veterinario), fundado en 1790, es el edificio acad\u00e9mico m\u00e1s antiguo de Berl\u00edn. Desde 2013, el Centro Hermann von Helmholtz de T\u00e9cnicas Culturales gestiona el Tieranatomisches Theater como espacio de exposici\u00f3n experimental. Bas\u00e1ndose en la investigaci\u00f3n y la ense\u00f1anza en la Humboldt-Universit\u00e4t, los proyectos est\u00e1n dedicados a la investigaci\u00f3n interdisciplinar de las culturas materiales del conocimiento y las nuevas formas de presentaci\u00f3n.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "tieranatomisches-theater",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "Tieranatomisches Theater",
        "title_es": "Tieranatomisches Theater",
        "url_path_de": "/home/tieranatomisches-theater/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "main_image_caption_de": "Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "main_image_caption_en": "Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "main_image_caption_es": "Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "2067",
        "date": "2016-07-25",
        "body": "Vorlesungen532815 Vorlesung: Archiv und MuseumLange, BrittaZeit: Dienstags 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, Raum 2097Seminare532834 Seminar: Archiv und Museum. Begleitseminar zur VorlesungLange, BrittaZeit: Dienstags 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.07533642 Blockseminar: Bildverwendung in der Biologie - ein interdisziplin\u00e4res Seminar zur bildbasierten WissenserzeugungNyakatura, John; Amelung, KatrinZeit: Januar, tbaRaum: tba53448 Seminar:  Experimentalisierungen der MusikKlotz, SebastianZeit: Mittwochs, 16 - 18 UhrRaum: Am Kupfergraben 5, Raum: 40184001 Seminar: Sammlungen als Instrument der Kultur- und WissenschaftspolitikWeber, Cornelia; Rahemipour, PatriciaZeit: Donnerstags 10 - 12 UhrRaum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)84 002 Seminar: Ausstellungspraxis IIWeber, Cornelia; Esch, Benedikt; Gall\u00e9, Lionda; Moldrzyk, Uwe; Kreft, SonjaZeit: Mittwochs 14 - 16 UhrRaum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)84 003 Seminar: De cometis: Zur Kulturgeschichte der mathematischen PhysikDa Costa e Silva, Tiago; Zieme, StefanZeit: tbaRaum: tba84004 Seminar: \\&quot;Allez les Bleus!\\&quot; Eine Wissenslandkarte f\u00fcr die H\u00fchner - Experimentelle Zug\u00e4nge f\u00fcr ein nachhaltigeres LandmanagementToland, Alexandra; Milicevic, Myriel; K\u00f6nig, Bettina; Kuntosch, Anett; Wortmann, Lukas; Dombrowski, AnneZeit: tbaRaum: tba84005 Seminar: Curating KnowledgeAvenarius, Gundula; Doll, Nicola, Macdonald, Sharon; Moller, Sabine; Stuhl, FraukeZeit: tbaRaum: tbaDownload: Vorlesungsverzeichnis Wintersemester 2016/17",
        "main_image_id": "1041",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen532815 Vorlesung: Archiv und MuseumLange, BrittaZeit: Dienstags 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, Raum 2097Seminare532834 Seminar: Archiv und Museum. Begleitseminar zur VorlesungLange, BrittaZeit: Dienstags 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.07533642 Blockseminar: Bildverwendung in der Biologie - ein interdisziplin\u00e4res Seminar zur bildbasierten WissenserzeugungNyakatura, John; Amelung, KatrinZeit: Januar, tbaRaum: tba53448 Seminar:  Experimentalisierungen der MusikKlotz, SebastianZeit: Mittwochs, 16 - 18 UhrRaum: Am Kupfergraben 5, Raum: 40184001 Seminar: Sammlungen als Instrument der Kultur- und WissenschaftspolitikWeber, Cornelia; Rahemipour, PatriciaZeit: Donnerstags 10 - 12 UhrRaum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)84 002 Seminar: Ausstellungspraxis IIWeber, Cornelia; Esch, Benedikt; Gall\u00e9, Lionda; Moldrzyk, Uwe; Kreft, SonjaZeit: Mittwochs 14 - 16 UhrRaum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)84 003 Seminar: De cometis: Zur Kulturgeschichte der mathematischen PhysikDa Costa e Silva, Tiago; Zieme, StefanZeit: tbaRaum: tba84004 Seminar: \\&quot;Allez les Bleus!\\&quot; Eine Wissenslandkarte f\u00fcr die H\u00fchner - Experimentelle Zug\u00e4nge f\u00fcr ein nachhaltigeres LandmanagementToland, Alexandra; Milicevic, Myriel; K\u00f6nig, Bettina; Kuntosch, Anett; Wortmann, Lukas; Dombrowski, AnneZeit: tbaRaum: tba84005 Seminar: Curating KnowledgeAvenarius, Gundula; Doll, Nicola, Macdonald, Sharon; Moller, Sabine; Stuhl, FraukeZeit: tbaRaum: tbaDownload: Vorlesungsverzeichnis Wintersemester 2016/17",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-20162017",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2016/2017",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-20162017/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "206",
        "date": "2016-05-10",
        "body": "Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik (HZK) ist ein Zentralinstitut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU). In seiner interdisziplin\u00e4ren Ausrichtung verbindet es projektbezogene Forschung und widmet sich der Geschichte und Gestaltung von Kulturtechniken im Sinne kultureller Praktiken f\u00fcr die Erzeugung, \u00dcbertragung und Verarbeitung von Wissen.Das HZK entwickelt Formate zur Nutzung von Infrastrukturen f\u00fcr Ausstellungen, Sammlungen und interdisziplin\u00e4rer Forschung und Lehre. Es begreift wissenschaftliche Sammlungen, Wissensarchitekturen und Gestaltungsformen als Kulturtechniken des interdisziplin\u00e4ren Wissens, die es reflektiert und f\u00fcr eine f\u00e4cher\u00fcbergreifende Zusammenarbeit erschlie\u00dft.ForschungsschwerpunkteDie Schwerpunkte f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Forschung und Lehre am HZK umfassen Fragestellungen zu \u00bbBild &#38; Handlung\u00ab, \u00bbFormprozess &#38; Modellierung\u00ab, \u00bbActive Matter\u00ab, \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab und \u00bbSammeln &#38; Ausstellen\u00ab. Humboldt-LaborIn der historischen Mitte Berlins entsteht ein neues kulturelles Zentrum, das sich dem internationalen Austausch von Wissen und dem Dialog der Kulturen der Welt verpflichtet: Das Humboldt Forum im wieder errichteten Berliner Schloss. Das HZK er\u00f6ffnet f\u00fcr die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin hier einen Raum, in dem neueste Perspektiven der Wissenschaft auf dr\u00e4ngende Fragen der Gesellschaft vorgestellt und diskutiert werden: das Humboldt-Labor.Tieranatomisches TheaterDas HZK entwickelt den historischen Raum des Tieranatomischen Theaters (TA T) als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter. Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen.Am TA T werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen.Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit.Das Tieranatomische Theater bietet Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung.SammlungenAn der Humboldt-Universit\u00e4t existieren \u00fcber 40 historisch gewachsene Sammlungen, die in den jeweiligen Instituten dezentral betreut und als Forschungs- und Lehrinfrastrukturen genutzt werden. Das HZK koordiniert die Sammlungsentwicklung und f\u00fchrt sammlungs\u00fcbergreifende Erschlie\u00dfungsprojekte, Lehrveranstaltungen, Forschungs- und Ausstellungsprojekte durch. Das Interesse gilt dabei insbesondere der Entwicklung der materiellen Kulturen der Wissenschaften, den damit verbundenen Erinnerungskulturen und Identit\u00e4tspolitiken sowie dem Verh\u00e4ltnis von materiellen und digitalen Wissensarchitekturen.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik (HZK) ist ein Zentralinstitut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU). In seiner interdisziplin\u00e4ren Ausrichtung verbindet es projektbezogene Forschung und widmet sich der Geschichte und Gestaltung von Kulturtechniken im Sinne kultureller Praktiken f\u00fcr die Erzeugung, \u00dcbertragung und Verarbeitung von Wissen.Das HZK entwickelt Formate zur Nutzung von Infrastrukturen f\u00fcr Ausstellungen, Sammlungen und interdisziplin\u00e4rer Forschung und Lehre. Es begreift wissenschaftliche Sammlungen, Wissensarchitekturen und Gestaltungsformen als Kulturtechniken des interdisziplin\u00e4ren Wissens, die es reflektiert und f\u00fcr eine f\u00e4cher\u00fcbergreifende Zusammenarbeit erschlie\u00dft.ForschungsschwerpunkteDie Schwerpunkte f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Forschung und Lehre am HZK umfassen Fragestellungen zu \u00bbBild &#38; Handlung\u00ab, \u00bbFormprozess &#38; Modellierung\u00ab, \u00bbActive Matter\u00ab, \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab und \u00bbSammeln &#38; Ausstellen\u00ab. Humboldt-LaborIn der historischen Mitte Berlins entsteht ein neues kulturelles Zentrum, das sich dem internationalen Austausch von Wissen und dem Dialog der Kulturen der Welt verpflichtet: Das Humboldt Forum im wieder errichteten Berliner Schloss. Das HZK er\u00f6ffnet f\u00fcr die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin hier einen Raum, in dem neueste Perspektiven der Wissenschaft auf dr\u00e4ngende Fragen der Gesellschaft vorgestellt und diskutiert werden: das Humboldt-Labor.Tieranatomisches TheaterDas HZK entwickelt den historischen Raum des Tieranatomischen Theaters (TA T) als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter. Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen.Am TA T werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen.Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit.Das Tieranatomische Theater bietet Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung.SammlungenAn der Humboldt-Universit\u00e4t existieren \u00fcber 40 historisch gewachsene Sammlungen, die in den jeweiligen Instituten dezentral betreut und als Forschungs- und Lehrinfrastrukturen genutzt werden. Das HZK koordiniert die Sammlungsentwicklung und f\u00fchrt sammlungs\u00fcbergreifende Erschlie\u00dfungsprojekte, Lehrveranstaltungen, Forschungs- und Ausstellungsprojekte durch. Das Interesse gilt dabei insbesondere der Entwicklung der materiellen Kulturen der Wissenschaften, den damit verbundenen Erinnerungskulturen und Identit\u00e4tspolitiken sowie dem Verh\u00e4ltnis von materiellen und digitalen Wissensarchitekturen.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "Hier ist die \u00dcber uns Seite von BWG.",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ueber-hzk",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "\u00dcber uns (HZK)",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/ueber-hzk/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "661",
        "date": "2016-04-01",
        "body": "Datenbanken und PortalePortal \u00bbWissenschaftliche Sammlungen\u00abWissenschaftliche Sammlungen in Deutschland und ihre Digitalisierunghttps://portal.wissenschaftliche-sammlungen.deUniversit\u00e4tssammlungen in DeutschlandDas Informationssystem zur Geschichte von Sammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4tenhttp://universitaetssammlungen.deMaterielle Modelle in Forschung und LehreObjektdatenbank zur Erfassung, Dokumentation und Pr\u00e4sentation von materiellen Modellenhttp://universitaetssammlungen.de/modelleUMAC Worldwide Database of University Museums and Collectionshttp://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/Projektleitung: Dr. Cornelia Weber",
        "main_image_id": "786",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Datenbanken und PortalePortal \u00bbWissenschaftliche Sammlungen\u00abWissenschaftliche Sammlungen in Deutschland und ihre Digitalisierunghttps://portal.wissenschaftliche-sammlungen.deUniversit\u00e4tssammlungen in DeutschlandDas Informationssystem zur Geschichte von Sammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4tenhttp://universitaetssammlungen.deMaterielle Modelle in Forschung und LehreObjektdatenbank zur Erfassung, Dokumentation und Pr\u00e4sentation von materiellen Modellenhttp://universitaetssammlungen.de/modelleUMAC Worldwide Database of University Museums and Collectionshttp://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/Projektleitung: Dr. Cornelia Weber",
        "body_en": "Databases and PortalsScientific collections portalScientific collections in Germany and their digitalisationhttps://portal.wissenschaftliche-sammlungen.deUniversity collections in GermanyThe information system documents the history of collections and museums at German universitieshttp://universitaetssammlungen.deMaterial models in research and teachingThe object database gathers, documents, and presents information on material modelshttp://universitaetssammlungen.de/modelleUMAC Worldwide Database of University Museums and Collectionshttp://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/Project Director: Dr. Cornelia Weber",
        "body_es": "Bases de datos und portalesPortal \u00bbColecciones cient\u00edficas\u00abColecciones cient\u00edficas en Alemania y su digitalizaci\u00f3nhttps://portal.wissenschaftliche-sammlungen.deColecciones universitarias en AlemaniaEl sistema de informaci\u00f3n sobre la historia de las colecciones y los museos en las universidades alemanashttp://universitaetssammlungen.deModelos materiales en la investigaci\u00f3n y la ense\u00f1anzaBase de datos para registrar, documentar y presentar modelos materialeshttp://universitaetssammlungen.de/modelleUMAC Worldwide Database of University Museums and Collectionshttp://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/Direcci\u00f3n del proyecto: Dr. Cornelia Weber",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "wissenschaftliche-sammlungen-deutschland-academic-heritage-wor",
        "slug_en": "https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/modelle http://universitaetssammlungen.de/modelle http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/modelle http://universitaetssammlungen.de/modelle http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/ http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/modelle http://universitaetssammlungen.de/modelle http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/ http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/modelle http://universitaetssammlungen.de/modelle http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/modelle http://universitaetssammlungen.de/modelle http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/modelle http://universitaetssammlungen.de/modelle http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/ http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/modelle http://universitaetssammlungen.de/modelle http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de/ https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/ http://universitaetssammlungen.de http://universitaetssammlungen.de/modelle http://universitaetssammlungen.de/modelle http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/",
        "slug_es": null,
        "title_de": null,
        "title_en": null,
        "title_es": null,
        "url_path_de": null,
        "url_path_en": null,
        "url_path_es": null,
        "main_image_caption": null,
        "main_image_caption_de": null,
        "main_image_caption_en": null,
        "main_image_caption_es": null,
        "gefoerdert_durch_img_id": null,
        "active": null,
        "urls": null
    },
    {
        "page_ptr_id": "ldwide",
        "date": "",
        "body": "",
        "main_image_id": "wissenschaftliche-sammlungen-in-deutschland-academic-heritage-worldwide",
        "featured": "Scientific collections in Germany &#38; Academic Heritage Worldwide",
        "image_carousel": "Colecciones cient\u00edficas en Alemania &#38; Academic Heritage Worldwide",
        "body_de": "/home/wissenschaftliche-sammlungen-deutschland-academic-heritage-worldwide/",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "t",
        "slug_de": "",
        "slug_en": null,
        "slug_es": null,
        "title_de": null,
        "title_en": null,
        "title_es": null,
        "url_path_de": null,
        "url_path_en": null,
        "url_path_es": null,
        "main_image_caption": null,
        "main_image_caption_de": null,
        "main_image_caption_en": null,
        "main_image_caption_es": null,
        "gefoerdert_durch_img_id": null,
        "active": null,
        "urls": null
    },
    {
        "page_ptr_id": "1207",
        "date": "2016-06-24",
        "body": "Wie kaum ein anderer Wissenschaftler seiner Zeit hat Hermann von Helmholtz (1821-1894) dem wissenschaftlichen Denken neue Bereiche erschlossen. Zugleich hat er durch seine eigene Arbeit eindrucksvoll illustriert, wie eng theoretische Einsichten und lebenspraktische Probleml\u00f6sungen miteinander verbunden sein k\u00f6nnen.Helmholtz' vielgestaltiges Gesamtwerk erscheint getragen und geformt von der sicheren \u00dcberzeugung, da\u00df menschliche Erkenntnisformen, wissenschaftliche wie k\u00fcnstlerische, einer gemeinsamen Quelle entspringen, die nicht weltfern entr\u00fcckt, sondern ganz auf das Leben hin orientiert ist.In beispielgebenden \u00f6ffentlichen Vortr\u00e4gen hat Helmholtz seine Einsichten und Entdeckungen einem breiten Publikum nahegebracht. An seinem Vorbild als Wissenschaftler und als Vermittler von Wissenschaft orientieren sich die Helmholtz-Vorlesungen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. In zwei bis drei Vortr\u00e4gen pro Semester sprechen herausragende Pers\u00f6nlichkeiten zu Themen von \u00fcbergreifender Bedeutung.Die Vortr\u00e4ge sind an die interessierte \u00d6ffentlichkeit und nicht an ein Fachpublikum gerichtet, auch wenn sie, ganz im Sinne von Helmholtz, grunds\u00e4tzlich von wichtigen neuen Ideen, Entwicklungen oder Perspektiven im Detail handeln.",
        "main_image_id": "812",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 1042}, {\\&quot;image\\&quot;: 813}, {\\&quot;image\\&quot;: 814}, {\\&quot;image\\&quot;: 1045}, {\\&quot;image\\&quot;: 1046}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "Wie kaum ein anderer Wissenschaftler seiner Zeit hat Hermann von Helmholtz (1821-1894) dem wissenschaftlichen Denken neue Bereiche erschlossen. Zugleich hat er durch seine eigene Arbeit eindrucksvoll illustriert, wie eng theoretische Einsichten und lebenspraktische Probleml\u00f6sungen miteinander verbunden sein k\u00f6nnen.Helmholtz' vielgestaltiges Gesamtwerk erscheint getragen und geformt von der sicheren \u00dcberzeugung, da\u00df menschliche Erkenntnisformen, wissenschaftliche wie k\u00fcnstlerische, einer gemeinsamen Quelle entspringen, die nicht weltfern entr\u00fcckt, sondern ganz auf das Leben hin orientiert ist.In beispielgebenden \u00f6ffentlichen Vortr\u00e4gen hat Helmholtz seine Einsichten und Entdeckungen einem breiten Publikum nahegebracht. An seinem Vorbild als Wissenschaftler und als Vermittler von Wissenschaft orientieren sich die Helmholtz-Vorlesungen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. In zwei bis drei Vortr\u00e4gen pro Semester sprechen herausragende Pers\u00f6nlichkeiten zu Themen von \u00fcbergreifender Bedeutung.Die Vortr\u00e4ge sind an die interessierte \u00d6ffentlichkeit und nicht an ein Fachpublikum gerichtet, auch wenn sie, ganz im Sinne von Helmholtz, grunds\u00e4tzlich von wichtigen neuen Ideen, Entwicklungen oder Perspektiven im Detail handeln.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "projekte",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Helmholtz-Vorlesung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/projekte/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "771",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1808",
        "date": "2003-04-20",
        "body": "VorlesungenW. CoyInformatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte, Kontext (89 001 + 32 224)Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, III.4.08, Beginn: 15.04.03Do 15-17 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 17.04.03 (Teleteaching an beiden Orten)KommentarO. K. WerckmeisterDer Medusa-Effekt. Politische Bildstrategien seit dem 11. September 2001Di 20-22 14t\u00e4gl. UL 6, 3075Kommentar\u00dcbungenC. WeberDer Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen II (89 002)Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 23.04.03Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen)Mi 10-12 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 30.04.03Mi 16-18 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 30.04.03KommentarG. WernerKriegsfilme in Zeiten der Jahrtausendwende. Ged\u00e4chtniskulturen und Propagandatechniken (89 003)Di 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3075, Beginn: 22.04.03KommentarProseminareP. SchneiderDie Rezeptionsgeschichte der Perspektive. Genese und Interpretation (89 004)Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 22.04.03KommentarR. WendlerDie \u203aKette der Wesen\u2039 in BildernOrt und Zeit werden noch bekanntgegebenKommentarSeminareJ. Br\u00fcning und W. CoyDiagramme (89 005 + 32 254 + 32 429)Block n.V.S. Dierig und C. WeberWissenschaft und \u00d6ffentlichkeit II: \u203aPublic Understanding of Science\u2039 in Sammlungen und Museen (89 006)Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.04.03KommentarG. Werner\u00bbDer visuelle Raum ist empirisch konstruiert.\u00ab Wahrnehmungskonzepte und Physiologie bei Hermann von Helmholtz und die Kunst seiner Zeit (89 007)Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.04.03KommentarP. GeimerEinschreiben und Ablesen. Graphische Methoden 1840 - 1930 (89 008)Mo 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarS. KhaledHeideggers Frage nach der Technik (89 009)Mo 14-14 w\u00f6ch. SO 22, 411KommentarF. KittlerDie kleinen Wahrnehmungen: Philosophie, Mathematik, Medientechnik (89 010 + 53 268)Do 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411F. KittlerGraphikprogrammierung in 32-Bit-Betriebssystemen (89 011 + 53 277)Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410W. Sch\u00e4ffnerInstrumente im Sp\u00e4tmittelalter und in der Fr\u00fchen Neuzeit (Messen, Rechnen, Schreiben, Zeichnen) (89 012)Di 10-14 14-t\u00e4gl. UL 6, 3031, Beginn: 22.04.03Anmeldung erbeten unter: wgschaeffner@aol.comKommentarHauptseminareH. Bredekamp und H. WenzelSchriftgeschichte im Bild (89 013 + 52 099 + 53 363)Do 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3071KommentarC. Kassung und T. MachoKulturtechniken des Messens (89 014 + 53 321)Di 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 301, Beginn: 22.04.03Kommentar",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenW. CoyInformatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte, Kontext (89 001 + 32 224)Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, III.4.08, Beginn: 15.04.03Do 15-17 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 17.04.03 (Teleteaching an beiden Orten)KommentarO. K. WerckmeisterDer Medusa-Effekt. Politische Bildstrategien seit dem 11. September 2001Di 20-22 14t\u00e4gl. UL 6, 3075Kommentar\u00dcbungenC. WeberDer Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen II (89 002)Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 23.04.03Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen)Mi 10-12 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 30.04.03Mi 16-18 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 30.04.03KommentarG. WernerKriegsfilme in Zeiten der Jahrtausendwende. Ged\u00e4chtniskulturen und Propagandatechniken (89 003)Di 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3075, Beginn: 22.04.03KommentarProseminareP. SchneiderDie Rezeptionsgeschichte der Perspektive. Genese und Interpretation (89 004)Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 22.04.03KommentarR. WendlerDie \u203aKette der Wesen\u2039 in BildernOrt und Zeit werden noch bekanntgegebenKommentarSeminareJ. Br\u00fcning und W. CoyDiagramme (89 005 + 32 254 + 32 429)Block n.V.S. Dierig und C. WeberWissenschaft und \u00d6ffentlichkeit II: \u203aPublic Understanding of Science\u2039 in Sammlungen und Museen (89 006)Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.04.03KommentarG. Werner\u00bbDer visuelle Raum ist empirisch konstruiert.\u00ab Wahrnehmungskonzepte und Physiologie bei Hermann von Helmholtz und die Kunst seiner Zeit (89 007)Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.04.03KommentarP. GeimerEinschreiben und Ablesen. Graphische Methoden 1840 - 1930 (89 008)Mo 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarS. KhaledHeideggers Frage nach der Technik (89 009)Mo 14-14 w\u00f6ch. SO 22, 411KommentarF. KittlerDie kleinen Wahrnehmungen: Philosophie, Mathematik, Medientechnik (89 010 + 53 268)Do 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411F. KittlerGraphikprogrammierung in 32-Bit-Betriebssystemen (89 011 + 53 277)Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410W. Sch\u00e4ffnerInstrumente im Sp\u00e4tmittelalter und in der Fr\u00fchen Neuzeit (Messen, Rechnen, Schreiben, Zeichnen) (89 012)Di 10-14 14-t\u00e4gl. UL 6, 3031, Beginn: 22.04.03Anmeldung erbeten unter: wgschaeffner@aol.comKommentarHauptseminareH. Bredekamp und H. WenzelSchriftgeschichte im Bild (89 013 + 52 099 + 53 363)Do 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3071KommentarC. Kassung und T. MachoKulturtechniken des Messens (89 014 + 53 321)Di 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 301, Beginn: 22.04.03Kommentar",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2003",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2003",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2003/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "126",
        "date": "2016-04-29",
        "body": "Wissen ist Gestaltung und Gestaltung bringt Wissen hervor. Bislang wird jedoch untersch\u00e4tzt, dass gestalterische Prozesse selbst aktiv modellieren: Bilder, Modelle und Werkzeuge sind bewusst gestaltet und gestalten das Wissen, das sie hervorbringen. Die Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigt die grundlegende Bedeutung gestalterischer Prozesse in den Wissenschaften. Ob Faustkeil oder digital vernetztes Organ, aktives Material oder bildgesteuerte Handlung, die Ausstellung thematisiert, wie sich menschliche und technologische Kr\u00e4fte verschr\u00e4nken und welche Anforderungen daraus fu\u0308r unsere Gegenwart entstehen. Die Ausstellung analysiert die derzeitige Verschmelzung von analog und digital, mit der wir auf eine g\u00e4nzlich neue Materialkultur zusteuern. Der Blick auf aktuelle Entwicklungen wird durch historische Beispiele gesch\u00e4rft, die Kontinuit\u00e4ten ebenso aufzeigen wie eine tiefgreifende Ver\u00e4nderung im Verh\u00e4ltnis von Natur und Kultur.",
        "main_image_id": "894",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Wissen ist Gestaltung und Gestaltung bringt Wissen hervor. Bislang wird jedoch untersch\u00e4tzt, dass gestalterische Prozesse selbst aktiv modellieren: Bilder, Modelle und Werkzeuge sind bewusst gestaltet und gestalten das Wissen, das sie hervorbringen. Die Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigt die grundlegende Bedeutung gestalterischer Prozesse in den Wissenschaften. Ob Faustkeil oder digital vernetztes Organ, aktives Material oder bildgesteuerte Handlung, die Ausstellung thematisiert, wie sich menschliche und technologische Kr\u00e4fte verschr\u00e4nken und welche Anforderungen daraus fu\u0308r unsere Gegenwart entstehen. Die Ausstellung analysiert die derzeitige Verschmelzung von analog und digital, mit der wir auf eine g\u00e4nzlich neue Materialkultur zusteuern. Der Blick auf aktuelle Entwicklungen wird durch historische Beispiele gesch\u00e4rft, die Kontinuit\u00e4ten ebenso aufzeigen wie eine tiefgreifende Ver\u00e4nderung im Verh\u00e4ltnis von Natur und Kultur.",
        "body_en": "Knowledge is Gestaltung (design) and Gestaltung produces knowledge. However, the fact that that design actively shapes our perception of the world has been mostly overlooked so far: images, models and tools are consciously formed, but they also shape the knowledge they produce. The exhibition +ultra. knowledge &#38; gestaltung reveals the fundamental role processes of design play in the sciences and humanities. From the hand axe to the digitally monitored organ, from active matter to image-guided actions \u2013 the exhibition deals with the increasing interdependence of the human and technological spheres and what challenges arise from this development. The displays analyze the current mergence of the digital and the analog, as we are steering towards a completely new material culture. Spotlights on historical continuities as well as on profound transformations in the relationship between nature and culture sharpen our awareness for present developments.",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ultra-gestaltung-schafft-wissen-30092016-8012017-martin-gropius-bau-berlin",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "+ultra. gestaltung schafft wissen. 30.09.2016 - 8.01.2017 Martin-Gropius-Bau Berlin",
        "title_en": "+ultra. gestaltung schafft wissen. 30/09/2016 - 08/01/2017 Martin-Gropius-Bau Berlin",
        "title_es": "+ultra. gestaltung schafft wissen. 30/09/2016 - 08/01/2017 Martin-Gropius-Bau Berlin",
        "url_path_de": "/home/ultra-gestaltung-schafft-wissen-30092016-8012017-martin-gropius-bau-berlin/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "David Georges Emmerich, Structure Autotendante",
        "main_image_caption_de": "David Georges Emmerich, Structure Autotendante",
        "main_image_caption_en": "David Georges Emmerich, Structure Autotendante",
        "main_image_caption_es": "David Georges Emmerich, Structure Autotendante",
        "gefoerdert_durch_img_id": "1243",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "639",
        "date": "2016-05-28",
        "body": "Eine Gestaltungswerkstatt erm\u00f6glicht die materiale Modellierung von Wissensprozessen und Vermittlung zwischen den Disziplinen: 3D-Drucker, CNC-Fr\u00e4se, Lasercutter und CAD-Workstations stehen den Forschenden mit anleitendem Personal f\u00fcr die Erstellung von Modellen und Prototypen zur Verf\u00fcgung. Damit wird es m\u00f6glich, sowohl in verschiedenen Ma\u00dfst\u00e4ben und Perspektiven Makro-, Mikro- und Nanostrukturen erfahrbar zu machen, als auch die eigene Arbeitsumgebung anzupassen sowie Ausstellungskonzepte zu modellieren und 1:1-Prototypen zur Serienreife zu entwickeln.",
        "main_image_id": "835",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 549}, {\\&quot;image\\&quot;: 550}, {\\&quot;image\\&quot;: 551}, {\\&quot;image\\&quot;: 552}]}]",
        "body_de": "Eine Gestaltungswerkstatt erm\u00f6glicht die materiale Modellierung von Wissensprozessen und Vermittlung zwischen den Disziplinen: 3D-Drucker, CNC-Fr\u00e4se, Lasercutter und CAD-Workstations stehen den Forschenden mit anleitendem Personal f\u00fcr die Erstellung von Modellen und Prototypen zur Verf\u00fcgung. Damit wird es m\u00f6glich, sowohl in verschiedenen Ma\u00dfst\u00e4ben und Perspektiven Makro-, Mikro- und Nanostrukturen erfahrbar zu machen, als auch die eigene Arbeitsumgebung anzupassen sowie Ausstellungskonzepte zu modellieren und 1:1-Prototypen zur Serienreife zu entwickeln.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "designlab",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "DesignLab",
        "title_en": "studio",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/designlab/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "673",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Komplexe Probleme lassen sich nicht in den Grenzen eines einzelnen wissenschaftlichen Fachs l\u00f6sen. Sie bed\u00fcrfen des Wissens und der F\u00e4higkeiten von Forschenden aus den unterschiedlichen Wissenschaftsbereichen: Seit 2012 erforschen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin mehr als 40 verschiedene Disziplinen im Interdisziplin\u00e4ren Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften. Hierdurch sollen im R\u00fcckschluss auch die Disziplinen selbst gest\u00e4rkt und bereichert werden. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist ein Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2013 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2013 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur. BILDBilder haben aktiven Charakter in der Produktion von Wissen, \u00fcbersteigen die Sph\u00e4re blo\u00dfer Artefakte des Menschen und bilden auch eine essentielle Sph\u00e4re in den Prozessen der Natur.  Diesem weitgefassten Bildverst\u00e4ndnis schlie\u00dft sich das Interdisziplin\u00e4re Labor an. Das Spektrum seiner Forschung umfasst Gegenst\u00e4nde, R\u00e4ume, Strukturen, Bewegungsformen und Kl\u00e4nge. In Projekten wird untersucht, wie diese Bildformen das Wissen, das sie darstellen, aktiv mitgestalten.WISSENErzeugung, \u00dcbertragung und Speicherung von Wissen werden durch Architektur, Medien und Werkzeuge, Strukturen und Modelle, Informationsmittel und Bilder gepr\u00e4gt. Von der Laboranordnung bis zum Seminarraum, von der chemischen Formel bis zum Theoriegeb\u00e4ude \u2014 Wissenschaft ist Gestaltung. Durch neue Verfahren der Virtualisierung und Vernetzung von Daten und der digitalen Bildgebung steht die Forschung vor neuen Herausforderungen. Welches gestalterische Potential steckt im Wissen? Historische Reflexion und Innovation bilden zwei Seiten desselben Zusammenhanges.GESTALTUNGBildgebung und Wissenserzeugung sind gestalterische Praktiken. Sie beeinflussen Wahrnehmung, Denken und Handeln. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist von der \u00dcberzeugung getragen, gestalterische Prozesse in der technisch hochger\u00fcsteten Wissensgesellschaft als genuine Forschungsleistung zu begreifen und die Forschung ihrerseits als Gestaltungsprozess ernst zu nehmen. Auf dieser Basis, Gestaltung als Materialisierung und Realisierung des Wissens zu untersuchen, verkn\u00fcpft Bild Wissen Gestaltung Grundlagenforschung und deren Anwendung.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Komplexe Probleme lassen sich nicht in den Grenzen eines einzelnen wissenschaftlichen Fachs l\u00f6sen. Sie bed\u00fcrfen des Wissens und der F\u00e4higkeiten von Forschenden aus den unterschiedlichen Wissenschaftsbereichen: Seit 2012 erforschen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin mehr als 40 verschiedene Disziplinen im Interdisziplin\u00e4ren Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften. Hierdurch sollen im R\u00fcckschluss auch die Disziplinen selbst gest\u00e4rkt und bereichert werden. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist ein Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2013 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2013 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur. BILDBilder haben aktiven Charakter in der Produktion von Wissen, \u00fcbersteigen die Sph\u00e4re blo\u00dfer Artefakte des Menschen und bilden auch eine essentielle Sph\u00e4re in den Prozessen der Natur.  Diesem weitgefassten Bildverst\u00e4ndnis schlie\u00dft sich das Interdisziplin\u00e4re Labor an. Das Spektrum seiner Forschung umfasst Gegenst\u00e4nde, R\u00e4ume, Strukturen, Bewegungsformen und Kl\u00e4nge. In Projekten wird untersucht, wie diese Bildformen das Wissen, das sie darstellen, aktiv mitgestalten.WISSENErzeugung, \u00dcbertragung und Speicherung von Wissen werden durch Architektur, Medien und Werkzeuge, Strukturen und Modelle, Informationsmittel und Bilder gepr\u00e4gt. Von der Laboranordnung bis zum Seminarraum, von der chemischen Formel bis zum Theoriegeb\u00e4ude \u2014 Wissenschaft ist Gestaltung. Durch neue Verfahren der Virtualisierung und Vernetzung von Daten und der digitalen Bildgebung steht die Forschung vor neuen Herausforderungen. Welches gestalterische Potential steckt im Wissen? Historische Reflexion und Innovation bilden zwei Seiten desselben Zusammenhanges.GESTALTUNGBildgebung und Wissenserzeugung sind gestalterische Praktiken. Sie beeinflussen Wahrnehmung, Denken und Handeln. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist von der \u00dcberzeugung getragen, gestalterische Prozesse in der technisch hochger\u00fcsteten Wissensgesellschaft als genuine Forschungsleistung zu begreifen und die Forschung ihrerseits als Gestaltungsprozess ernst zu nehmen. Auf dieser Basis, Gestaltung als Materialisierung und Realisierung des Wissens zu untersuchen, verkn\u00fcpft Bild Wissen Gestaltung Grundlagenforschung und deren Anwendung.",
        "body_en": "Complex problems cannot be solved within the boundaries of a single academic discipline. They require the knowledge and skills of researchers from different fields of knowledge: representatives from more than 40 different disciplines have been researching fundamental design processes in the sciences in the Interdisciplinary Laboratory Image Knowledge Gestaltung at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin since 2012. The Interdisciplinary Laboratory brings together the humanities, the natural sciences and engineering sciences, medicine and \u2013 for the first time in basic research \u2013 design and architecture, with the objective to strengthen and enrich each discipline through interdisciplinary collaboration.IMAGE There are many views on how to define what an image is. For the architectural theorist Leon Battista Alberti (1404\u20131472), an image is not just the image\u2019s surface, but essentially everything that human beings create with minimal intervention. This broad concept of the image is one adopted by the Interdisciplinary Laboratory Image Knowledge Gestaltung. The spectrum of its research includes objects, spaces, structures, forms of motion, and sounds. Each project investigates how these image-forms actively shape the knowledge that they represent.KNOWLEDGE Since the beginning of time, the production, transmission, and storage of knowledge has been influenced by architecture, media and tools, structures and models, information channels, and images. From the layout of laboratories to the seminar room, from chemical formulas to theoretical systems \u2013 knowledge is a historically determined form of design. New processes in data virtualisation and networking as well as digital imaging processes pose new challenges for research. The question of how much creative potential lies in a body of knowledge \u2013 which is historically contingent \u2013 can and must be addressed through critical examination of the past. Historical reflection and innovation are two sides of the same coin. GESTALTUNGImaging and knowledge generation share many characteristics as practices: they influence perception, thought, and action. The Cluster takes the stance that creative processes make a real contribution to research in a technologically advanced knowledge society, and that research on its part should give creative processes due recognition. Examining design as the materialisation and realisation of knowledge \u2013 this is the foundation to bridge basic research and application.",
        "body_es": "Los problemas complejos no pueden resolverse dentro de los l\u00edmites de una sola disciplina cient\u00edfica. Requieren del conocimiento y las habilidades de investigadoras e investigadores provenientes de diferentes \u00e1reas cient\u00edficas. En el Laboratorio Interdisciplinario Imagen Conocimiento Gestaltung, perteneciente a la Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, m\u00e1s de 40 disciplinas diferentes investigan desde 2012 los procesos elementales de dise\u00f1o del conocimiento cient\u00edfico, para reforzar y enriquecerse mutuamente. El Laboratorio Interdisciplinario representa la uni\u00f3n de ciencias human\u00edsticas, naturales y t\u00e9cnicas, as\u00ed como de ciencias m\u00e9dicas y, ahora por primera vez en la investigaci\u00f3n, tambi\u00e9n de disciplinas de Gestaltung, como el dise\u00f1o y la arquitectura. IMAGENPara definir lo que es una imagen se puede recurrir a m\u00faltiples perspectivas. Para el te\u00f3rico de la arquitectura, Leon Battista Alberti (1404 \u2013 1472), una imagen no solo era una superficie gr\u00e1fica, sino b\u00e1sicamente todo aquello que los seres humanos crean con una m\u00ednima intervenci\u00f3n. A esta dilatada comprensi\u00f3n de la imagen se adhiere el Laboratorio Interdisciplinario Imagen Conocimiento Gestaltung. El espectro de sus trabajos de investigaci\u00f3n abarca objetos, espacios, estructuras, formas de movimiento y sonidos. En los Proyectos Base se analiza c\u00f3mo esas formas de la imagen contribuyen activamente a conformar el conocimiento que representan. CONOCIMIENTO Desde siempre la producci\u00f3n, transmisi\u00f3n y almacenamiento del conocimiento han estado acu\u00f1ados por la arquitectura, los medios y las herramientas, las estructuras y los modelos, los medios de informaci\u00f3n y las im\u00e1genes. Desde la disposici\u00f3n en los laboratorios hasta la sala para seminarios, desde las f\u00f3rmulas qu\u00edmicas hasta las estructuras te\u00f3ricas \u2013 la ciencia es Gestaltung condicionado por la historia. Los nuevos procedimientos, tanto en el \u00e1mbito de la virtualizaci\u00f3n y la interconexi\u00f3n de los datos, como en la producci\u00f3n de im\u00e1genes digitales, plantean nuevos retos a la investigaci\u00f3n. La cuesti\u00f3n del potencial creativo que alberga el conocimiento, en parte acu\u00f1ado hist\u00f3ricamente, puede y debe ser considerado cr\u00edticamente. La reflexi\u00f3n hist\u00f3rica y la innovaci\u00f3n son dos caras de una misma moneda. GESTALTUNG La creaci\u00f3n de im\u00e1genes y la producci\u00f3n de conocimientos son pr\u00e1cticas conjuntas que determinan la percepci\u00f3n y la forma de pensar y de actuar. La postura del Cl\u00faster se fundamenta en entender los procesos de creaci\u00f3n, en la sociedad cient\u00edfica altamente tecnificada, como una genuina capacidad de investigaci\u00f3n y, a su vez, de tomar en serio la investigaci\u00f3n como proceso de creaci\u00f3n. Es sobre esta base, la de analizar Gestaltung como materializaci\u00f3n y realizaci\u00f3n del conocimiento, que el Cl\u00faster enlaza la investigaci\u00f3n b\u00e1sica con la aplicaci\u00f3n.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ueber-bwg",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "\u00dcber uns \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab",
        "title_en": "About Us \u00bbImage Knowledge Gestaltung\u00ab",
        "title_es": "Acerca de Nosotros \u00bbImagen Conocimiento Gestaltung\u00ab",
        "url_path_de": "/home/ueber-bwg/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1801",
        "date": "2005-04-20",
        "body": "VorlesungenThomas MachoOrakel, Prophezeiungen, Utopien, Prognosen. Zur Kulturgeschichte des Umgangs mit der Zukunft (89 001, 53 295)Di 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3038)Beginn: 19.04.05KommentarHorst BredekampGalileo Galilei und die Bildkunst um 1600 (89 002, 53 361)Di 18-20, w\u00f6ch. (UL 6, 3075)Beginn: 26.04.05Kommentar\u00dcbungenCornelia Weber\u00bbEin Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\u00ab. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t (89 003)Mi 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 20.04.05Kommentar | Veranstaltungsseite anzeigenSeminareGloria Meynen, Stefan HeidenreichDatenstr\u00f6me &#38; Oberfl\u00e4chen (89 004)Mi 12-14, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 20.04.05KommentarRobert DennhardtUnterbrecherKontakt und Bin\u00e4rspeicher. Zur VorGeschichte des Computers (89 005 )Mi 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 20.04.05KommentarCornelia Weber, Ingeborg ReichleWissenschaftliche Sammlungen im Kontext der Disziplinengeschichte (89 006)Do 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 21.04.05KommentarFriedrich Kittler, Jochen Br\u00fcningAlphabete der Neuzeit (89 007, 53 277)Do 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 21.04.05KommentarMargarete Pratschke, Reinhard WendlerDas selbstbewusste Bild in Kunst und WissenschaftDi, 14-16 Uhr (UL 6,3031)Beginn: 19.04.05KommentarHauptseminareThomas Macho, Horst WenzelSpiegel und Spiegelungen. Technische und literarische Sehweisen in Antike, Mittelalter und Gegenwart (89 008, 53 318, 52 101)Di 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 19.04.05KommentarThomas MachoScience &#38; Fiction. Wieviel Kunst braucht die Wissenschaft, wieviel Wissenschaft die Kunst (89 009, 53 317)Mi 16-18, w\u00f6ch. (SO 22, Raum 3.01)Beginn: 20.04.05KommentarChristian KassungAlbert Einstein: Bilder der Zeit (89 010, 53 314)Mi 16-18, w\u00f6ch. (SO 22, Raum 0.13)Beginn: 20.04.05KommentarHorst Bredekamp, Pablo SchneiderKunst und Wissenschaft im Barock (89 011, 53 364)Do 9-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3071)Beginn: 21.04.05KommentarDownload VVZ_SoSe_2005",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenThomas MachoOrakel, Prophezeiungen, Utopien, Prognosen. Zur Kulturgeschichte des Umgangs mit der Zukunft (89 001, 53 295)Di 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3038)Beginn: 19.04.05KommentarHorst BredekampGalileo Galilei und die Bildkunst um 1600 (89 002, 53 361)Di 18-20, w\u00f6ch. (UL 6, 3075)Beginn: 26.04.05Kommentar\u00dcbungenCornelia Weber\u00bbEin Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\u00ab. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t (89 003)Mi 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 20.04.05Kommentar | Veranstaltungsseite anzeigenSeminareGloria Meynen, Stefan HeidenreichDatenstr\u00f6me &#38; Oberfl\u00e4chen (89 004)Mi 12-14, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 20.04.05KommentarRobert DennhardtUnterbrecherKontakt und Bin\u00e4rspeicher. Zur VorGeschichte des Computers (89 005 )Mi 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 20.04.05KommentarCornelia Weber, Ingeborg ReichleWissenschaftliche Sammlungen im Kontext der Disziplinengeschichte (89 006)Do 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 21.04.05KommentarFriedrich Kittler, Jochen Br\u00fcningAlphabete der Neuzeit (89 007, 53 277)Do 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 21.04.05KommentarMargarete Pratschke, Reinhard WendlerDas selbstbewusste Bild in Kunst und WissenschaftDi, 14-16 Uhr (UL 6,3031)Beginn: 19.04.05KommentarHauptseminareThomas Macho, Horst WenzelSpiegel und Spiegelungen. Technische und literarische Sehweisen in Antike, Mittelalter und Gegenwart (89 008, 53 318, 52 101)Di 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Beginn: 19.04.05KommentarThomas MachoScience &#38; Fiction. Wieviel Kunst braucht die Wissenschaft, wieviel Wissenschaft die Kunst (89 009, 53 317)Mi 16-18, w\u00f6ch. (SO 22, Raum 3.01)Beginn: 20.04.05KommentarChristian KassungAlbert Einstein: Bilder der Zeit (89 010, 53 314)Mi 16-18, w\u00f6ch. (SO 22, Raum 0.13)Beginn: 20.04.05KommentarHorst Bredekamp, Pablo SchneiderKunst und Wissenschaft im Barock (89 011, 53 364)Do 9-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3071)Beginn: 21.04.05KommentarDownload VVZ_SoSe_2005",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2005",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2005",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2005/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/mykvv.php?dsn=66 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/mykvv.php?dsn=66 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/mykvv.php?dsn=66 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/mykvv.php?dsn=66"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1795",
        "date": "2006-04-20",
        "body": "VorlesungenH. BredekampTheorie des Bildakts (89 001, 53 537)VL Di 18-20 w\u00f6ch. UL 6, 3071KommentarW. CoyInformatik und Informationsgesellschaft II: Technik, Geschichte, Kontext (89 002, 32 221)Vorlesung:VL Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01VL Do 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01\u00dcbung zur Vorlesung:UE Do 17-19 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 (W. Coy)Teleteaching im Hauptgeb\u00e4ude, UL 6, 1064AKommentar\u00dcbungenT. HabelBestimmungs\u00fcbungen zu Materialien aus dem Schmelz- und Brennofen: Metall, Glas, Keramik, Email (89 003)UE Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarC. WeberMultimedia und Hypermedia (89 004, 51 846)UE Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarProseminareC. Bigg, J. HennigAtombilder (89 005)PS Mi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarM. BruhnKunst um 1800. Eine Einf\u00fchrung (89 006)PS Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarC. Kassung, O. KriseleitSFX - Geschichte, Technik und Kultur der Special Effects (89 007, 53 298)PS Mi 16-18 w\u00f6ch. SO 22, 013KommentarH. WeberMobilisierter Blick und Geschwindigkeitsrausch: Zur Kultur- und Technikgeschichte der Raum\u00fcberwindungen des 19. und 20. Jahrhunderts (Ohne Nr.)PS Mi 18\u201320 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarSeminareM. BruhnMauern, Linien, Zellen. \u00dcber Grenzen und Grenzziehungen in Gesellschaft, Kunst und Wissenschaft (89 008)SE Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarF. KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (WP, LN) (89 009, 53 266)SE Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410T. Macho, E. Cancik-Kirschbaum, G. ChambonAlphabetkulturen (89 010 , 53 307)SE Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarG. Meynen, S. HeidenreichEmpire &#38; Communications. (89 011)SE Mi 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarI. Reichle, C. WeberDie Bildwelten der Weltbilder (89 012)SE Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarK. StaubermannInstrumente, Experimente und Wissenschaftliche Praxis (89 013)SE Mi 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarHauptseminareH. Bredekamp, P. SchneiderImagination und Repr\u00e4sentation in der Kunst der Fr\u00fchen Neuzeit (89 015, 53 541)HS Do 9-12 w\u00f6ch. UL 6, 3071KommentarF. KittlerDer Begriff der Sprache im Denken der Griechen (89 016, 53 273)HS Di 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411Download VVZ_SoSe_2006",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenH. BredekampTheorie des Bildakts (89 001, 53 537)VL Di 18-20 w\u00f6ch. UL 6, 3071KommentarW. CoyInformatik und Informationsgesellschaft II: Technik, Geschichte, Kontext (89 002, 32 221)Vorlesung:VL Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01VL Do 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01\u00dcbung zur Vorlesung:UE Do 17-19 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 (W. Coy)Teleteaching im Hauptgeb\u00e4ude, UL 6, 1064AKommentar\u00dcbungenT. HabelBestimmungs\u00fcbungen zu Materialien aus dem Schmelz- und Brennofen: Metall, Glas, Keramik, Email (89 003)UE Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarC. WeberMultimedia und Hypermedia (89 004, 51 846)UE Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarProseminareC. Bigg, J. HennigAtombilder (89 005)PS Mi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarM. BruhnKunst um 1800. Eine Einf\u00fchrung (89 006)PS Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarC. Kassung, O. KriseleitSFX - Geschichte, Technik und Kultur der Special Effects (89 007, 53 298)PS Mi 16-18 w\u00f6ch. SO 22, 013KommentarH. WeberMobilisierter Blick und Geschwindigkeitsrausch: Zur Kultur- und Technikgeschichte der Raum\u00fcberwindungen des 19. und 20. Jahrhunderts (Ohne Nr.)PS Mi 18\u201320 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarSeminareM. BruhnMauern, Linien, Zellen. \u00dcber Grenzen und Grenzziehungen in Gesellschaft, Kunst und Wissenschaft (89 008)SE Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarF. KittlerEinf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (WP, LN) (89 009, 53 266)SE Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410T. Macho, E. Cancik-Kirschbaum, G. ChambonAlphabetkulturen (89 010 , 53 307)SE Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarG. Meynen, S. HeidenreichEmpire &#38; Communications. (89 011)SE Mi 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarI. Reichle, C. WeberDie Bildwelten der Weltbilder (89 012)SE Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarK. StaubermannInstrumente, Experimente und Wissenschaftliche Praxis (89 013)SE Mi 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031KommentarHauptseminareH. Bredekamp, P. SchneiderImagination und Repr\u00e4sentation in der Kunst der Fr\u00fchen Neuzeit (89 015, 53 541)HS Do 9-12 w\u00f6ch. UL 6, 3071KommentarF. KittlerDer Begriff der Sprache im Denken der Griechen (89 016, 53 273)HS Di 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411Download VVZ_SoSe_2006",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2006",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2006",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2006/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "127",
        "date": "2016-04-28",
        "body": "In Kooperation mit Kulturprojekte Berlin GmbH, dem Sozialp\u00e4dagischen Institut Berlin, tastkunst und dem Seminar \u00bbCurating Knowledge\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin werden unterschiedliche F\u00fchrungsformate angeboten.Gruppenf\u00fchrungen, Familienf\u00fchrungen, F\u00fchrungen f\u00fcr Sch\u00fcler_innen und Lehrer_innen, Kita-F\u00fchrungen, Tastf\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des Sehsinns, F\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des H\u00f6rsinns sind ab Mitte August 2016 buchbar.\u00d6ffentliche Fu\u0308hrungen (keine Anmeldung erforderlich)\u00dcberblicksfu\u0308hrungSonntags 13 Uhr, 60 minLunchfu\u0308hrungMittwochs 5.10., 2.11., 7.12.13 Uhr, 40 minFu\u0308hrung in Englischer Sprache / Guided Tours in EnglishSamstags 8.10., 5.11., 19.11., 3.12., 17.12., 7.1.11 Uhr, 60 minwissen schafft fragenVon Studierenden moderierter Spaziergang durch die AusstellungSamstags 14 Uhr, 60 minTeilnahmegeb\u00fchr f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen F\u00fchrungen p.P.: 3 \u200e\u20acMaximal 20 Teilnehmer_innenBuchbare Fu\u0308hrungen (Anmeldung erforderlich)Tastfu\u0308hrungen fu\u0308r sehgesch\u00e4digte und blinde Besucher_innenMontags 21.11., 5.12., 2.1.16 Uhr, 90 minTeilnahme kostenlosMax. 5 Teilnehmer_innen, zzgl. BegleitpersonFu\u0308hrungen fu\u0308r geh\u00f6rlose Besucher_innenSamstags 8.10., 26.11., 10.12.15 Uhr, 90 minTeilnahme kostenlosMax. 20 Teilnehmer_innenFu\u0308hrungen fu\u0308r Kita-Gruppen\u201eKleine Entdecker_innen auf gro\u00dfer Spurensuche\u201cAb dem 31.10. immer montags und donnerstags, jeweils 10.30 Uhr und11.45 Uhr, 60 minTeilnahme kostenlosMax. 15 Kinder (4 bis 7 Jahre)\u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen\u201eWusstest du...\u201c fu\u0308r Grundschulen\u201eDer moderne Leonardo da Vinci ist ein Roboter\u201c fu\u0308r SEK I und fu\u0308r SEK IITermine frei buchbar, 60 minTeilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20acMax. 30 Teilnehmer_innenHinweis: Zu den \u00dcberblicksf\u00fchrungen f\u00fcr die SEK I und f\u00fcr die SEK II sind Vorlesungen buchbar&#38;gt;&#38;gt;zur Termin\u00fcbersichtGruppenf\u00fchrungNach VereinbahrungGruppenfu\u0308hrung: 60 \u20acMax. 20 Teilnehmer_innenAnmeldung / BuchungMuseumsInformation BerlinEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.deTel. +49 (0)30 247 49 888Mo \u2013 Fr 9 \u2013 16 Uhr,Sa / So / Feiertag 9 \u2013 13 Uhr",
        "main_image_id": "1122",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "In Kooperation mit Kulturprojekte Berlin GmbH, dem Sozialp\u00e4dagischen Institut Berlin, tastkunst und dem Seminar \u00bbCurating Knowledge\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin werden unterschiedliche F\u00fchrungsformate angeboten.Gruppenf\u00fchrungen, Familienf\u00fchrungen, F\u00fchrungen f\u00fcr Sch\u00fcler_innen und Lehrer_innen, Kita-F\u00fchrungen, Tastf\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des Sehsinns, F\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des H\u00f6rsinns sind ab Mitte August 2016 buchbar.\u00d6ffentliche Fu\u0308hrungen (keine Anmeldung erforderlich)\u00dcberblicksfu\u0308hrungSonntags 13 Uhr, 60 minLunchfu\u0308hrungMittwochs 5.10., 2.11., 7.12.13 Uhr, 40 minFu\u0308hrung in Englischer Sprache / Guided Tours in EnglishSamstags 8.10., 5.11., 19.11., 3.12., 17.12., 7.1.11 Uhr, 60 minwissen schafft fragenVon Studierenden moderierter Spaziergang durch die AusstellungSamstags 14 Uhr, 60 minTeilnahmegeb\u00fchr f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen F\u00fchrungen p.P.: 3 \u200e\u20acMaximal 20 Teilnehmer_innenBuchbare Fu\u0308hrungen (Anmeldung erforderlich)Tastfu\u0308hrungen fu\u0308r sehgesch\u00e4digte und blinde Besucher_innenMontags 21.11., 5.12., 2.1.16 Uhr, 90 minTeilnahme kostenlosMax. 5 Teilnehmer_innen, zzgl. BegleitpersonFu\u0308hrungen fu\u0308r geh\u00f6rlose Besucher_innenSamstags 8.10., 26.11., 10.12.15 Uhr, 90 minTeilnahme kostenlosMax. 20 Teilnehmer_innenFu\u0308hrungen fu\u0308r Kita-Gruppen\u201eKleine Entdecker_innen auf gro\u00dfer Spurensuche\u201cAb dem 31.10. immer montags und donnerstags, jeweils 10.30 Uhr und11.45 Uhr, 60 minTeilnahme kostenlosMax. 15 Kinder (4 bis 7 Jahre)\u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen\u201eWusstest du...\u201c fu\u0308r Grundschulen\u201eDer moderne Leonardo da Vinci ist ein Roboter\u201c fu\u0308r SEK I und fu\u0308r SEK IITermine frei buchbar, 60 minTeilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20acMax. 30 Teilnehmer_innenHinweis: Zu den \u00dcberblicksf\u00fchrungen f\u00fcr die SEK I und f\u00fcr die SEK II sind Vorlesungen buchbar&#38;gt;&#38;gt;zur Termin\u00fcbersichtGruppenf\u00fchrungNach VereinbahrungGruppenfu\u0308hrung: 60 \u20acMax. 20 Teilnehmer_innenAnmeldung / BuchungMuseumsInformation BerlinEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.deTel. +49 (0)30 247 49 888Mo \u2013 Fr 9 \u2013 16 Uhr,Sa / So / Feiertag 9 \u2013 13 Uhr",
        "body_en": "In Kooperation mit Kulturprojekte Berlin GmbH, dem Sozialp\u00e4dagischen Institut Berlin, tastkunst und dem Seminar \u00bbCurating Knowledge\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin werden unterschiedliche F\u00fchrungsformate angeboten.Gruppenf\u00fchrungen, Familienf\u00fchrungen, F\u00fchrungen f\u00fcr Sch\u00fcler_innen und Lehrer_innen, Kita-F\u00fchrungen, Tastf\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des Sehsinns, F\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des H\u00f6rsinns sind ab Mitte August 2016 buchbar.\u00d6ffentliche Fu\u0308hrungen (keine Anmeldung erforderlich)\u00dcberblicksfu\u0308hrungSonntags 13 Uhr, 60 minLunchfu\u0308hrungMittwochs 5.10., 2.11., 7.12.13 Uhr, 40 minFu\u0308hrung in Englischer Sprache / Guided Tours in EnglishSamstags 8.10., 5.11., 19.11., 3.12., 17.12., 7.1.11 Uhr, 60 minwissen schafft fragenVon Studierenden moderierter Spaziergang durch die AusstellungSamstags 14 Uhr, 60 minTeilnahmegeb\u00fchr f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen F\u00fchrungen p.P.: 3 \u200e\u20acMaximal 20 Teilnehmer_innenBuchbare Fu\u0308hrungen (Anmeldung erforderlich)Tastfu\u0308hrungen fu\u0308r sehgesch\u00e4digte und blinde Besucher_innenMontags 21.11., 5.12., 2.1.16 Uhr, 90 minTeilnahme kostenlosMax. 5 Teilnehmer_innen, zzgl. BegleitpersonFu\u0308hrungen fu\u0308r geh\u00f6rlose Besucher_innenSamstags 8.10., 26.11., 10.12.15 Uhr, 90 minTeilnahme kostenlosMax. 20 Teilnehmer_innenFu\u0308hrungen fu\u0308r Kita-Gruppen\u201eKleine Entdecker_innen auf gro\u00dfer Spurensuche\u201cAb dem 31.10. immer montags und donnerstags, jeweils 10.30 Uhr und11.45 Uhr, 60 minTeilnahme kostenlosMax. 15 Kinder (4 bis 7 Jahre)\u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen\u201eWusstest du...\u201c fu\u0308r Grundschulen\u201eDer moderne Leonardo da Vinci ist ein Roboter\u201c fu\u0308r SEK I und fu\u0308r SEK IITermine frei buchbar, 60 minTeilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20acMax. 30 Teilnehmer_innenHinweis: Zu den \u00dcberblicksf\u00fchrungen f\u00fcr die SEK I und f\u00fcr die SEK II sind Vorlesungen buchbar &#38;gt;&#38;gt;zur Termin\u00fcbersichtGruppenf\u00fchrungNach VereinbahrungGruppenfu\u0308hrung: 60 \u20acMax. 20 Teilnehmer_innenAnmeldung / BuchungMuseumsInformation BerlinEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.deTel. +49 (0)30 247 49 888Mo \u2013 Fr 9 \u2013 16 Uhr,Sa / So / Feiertag 9 \u2013 13 Uhr",
        "body_es": "In Kooperation mit Kulturprojekte Berlin GmbH, dem Sozialp\u00e4dagischen Institut Berlin, tastkunst und dem Seminar \u00bbCurating Knowledge\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin werden unterschiedliche F\u00fchrungsformate angeboten.Gruppenf\u00fchrungen, Familienf\u00fchrungen, F\u00fchrungen f\u00fcr Sch\u00fcler_innen und Lehrer_innen, Kita-F\u00fchrungen, Tastf\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des Sehsinns, F\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des H\u00f6rsinns sind ab Mitte August 2016 buchbar.\u00d6ffentliche Fu\u0308hrungen (keine Anmeldung erforderlich)\u00dcberblicksfu\u0308hrungSonntags 13 Uhr, 60 minLunchfu\u0308hrungMittwochs 5.10., 2.11., 7.12.13 Uhr, 40 minFu\u0308hrung in Englischer Sprache / Guided Tours in EnglishSamstags 8.10., 5.11., 19.11., 3.12., 17.12., 7.1.11 Uhr, 60 minwissen schafft fragenVon Studierenden moderierter Spaziergang durch die AusstellungSamstags 14 Uhr, 60 minTeilnahmegeb\u00fchr f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen F\u00fchrungen p.P.: 3 \u200e\u20acMaximal 20 Teilnehmer_innenBuchbare Fu\u0308hrungen (Anmeldung erforderlich)Tastfu\u0308hrungen fu\u0308r sehgesch\u00e4digte und blinde Besucher_innenMontags 21.11., 5.12., 2.1.16 Uhr, 90 minTeilnahme kostenlosMax. 5 Teilnehmer_innen, zzgl. BegleitpersonFu\u0308hrungen fu\u0308r geh\u00f6rlose Besucher_innenSamstags 8.10., 26.11., 10.12.15 Uhr, 90 minTeilnahme kostenlosMax. 20 Teilnehmer_innenFu\u0308hrungen fu\u0308r Kita-Gruppen\u201eKleine Entdecker_innen auf gro\u00dfer Spurensuche\u201cAb dem 31.10. immer montags und donnerstags, jeweils 10.30 Uhr und11.45 Uhr, 60 minTeilnahme kostenlosMax. 15 Kinder (4 bis 7 Jahre)\u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen\u201eWusstest du...\u201c fu\u0308r Grundschulen\u201eDer moderne Leonardo da Vinci ist ein Roboter\u201c fu\u0308r SEK I und fu\u0308r SEK IITermine frei buchbar, 60 minTeilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20acMax. 30 Teilnehmer_innenHinweis: Zu den \u00dcberblicksf\u00fchrungen f\u00fcr die SEK I und f\u00fcr die SEK II sind Vorlesungen buchbar &#38;gt;&#38;gt;zur Termin\u00fcbersichtGruppenf\u00fchrungNach VereinbahrungGruppenfu\u0308hrung: 60 \u20acMax. 20 Teilnehmer_innenAnmeldung / BuchungMuseumsInformation BerlinEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.deTel. +49 (0)30 247 49 888Mo \u2013 Fr 9 \u2013 16 Uhr,Sa / So / Feiertag 9 \u2013 13 Uhr",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "fuhrungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "F\u00fchrungen",
        "title_en": "Guided tours",
        "title_es": "Visitas guiadas",
        "url_path_de": "/home/fuhrungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "J\u00f3lan van der Wiel, Gravity Stool, 2011.",
        "main_image_caption_de": "J\u00f3lan van der Wiel, Gravity Stool, 2011.",
        "main_image_caption_en": "J\u00f3lan van der Wiel, Gravity Stool, 2011.",
        "main_image_caption_es": "J\u00f3lan van der Wiel, Gravity Stool, 2011.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1806",
        "date": "2004-04-20",
        "body": "VorlesungenWolfgang CoyInformatik und Informationsgesellschaft II: Technik, Geschichte, Kontext (32 222 + 89 001)Di 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; RUD 25, 3.101)Do 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; RUD 25, 3.101)Teleteaching an beiden OrtenKommentarWolfgang Coy, Martin WarnkeKultur.Informatik - Kontingenz und Berechnung (89 002)jeweils Fr 16-20 am 23.4., 14.5., 4.6., 18.6., 2.7. und 16.7. (UL 6, 3031)Kommentar\u00dcbungenJochen Koubek\u00dcbung zur Vorlesung: Informatik und Informationsgesellschaft II (32 222 + 89 001)Do 17-19 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; Rud 25, 3.101)Teleteaching an beiden OrtenCornelia WeberWissensmanagement mit Neuen Medien (89 003)Mi 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen):Mi 10-12 w\u00f6ch. (DOR 24, 610)Mi 16-18 w\u00f6ch. (DOR 24, 610)Weitere Informationen: http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/KommentarSeminareCarolin Bohlmann, Thomas Fink, Philipp Weiss\u00bbLicht als Beschreibung\u00ab. Niederl\u00e4ndische Gelehrtenbilder mit Blick auf Rembrandt und Vermeer (89 004)Zeit s. Aushang (UL 6, 3031)KommentarCornelia WeberVorlesungsapparat, Lehr- und Studiensammlung, Museum: Wissenschaftliche Sammlungen in Forschung und Lehre (89 006)Do 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarHauptseminareHorst BredekampRelativit\u00e4tstheorie und die Kunst der Moderne (53 358 + 89 007)Fr 14-17 w\u00f6ch. (UL 6, 3071)KommentarJochen Br\u00fcning, Gloria MeynenWeg und Zahl (32 437 + 89 008)Zeit s. Aushang (UL 6, 3031)KommentarSybille Kr\u00e4merWas hei\u00dft \u203awahrnehmen\u2039? Philosophische Texte zur Wahrnehmungstheorie (16 000 + 89 009)Di 16-18 (FU: HAB 30, SER I)KommentarHorst Wenzel, H. B\u00f6hmeRaumordnungen und Raumwahrnehmung (52 094 + 89 010)Do 14-16 w\u00f6ch. (MOS E02)KommentarDownload VVZ_SeSe_2004",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenWolfgang CoyInformatik und Informationsgesellschaft II: Technik, Geschichte, Kontext (32 222 + 89 001)Di 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; RUD 25, 3.101)Do 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; RUD 25, 3.101)Teleteaching an beiden OrtenKommentarWolfgang Coy, Martin WarnkeKultur.Informatik - Kontingenz und Berechnung (89 002)jeweils Fr 16-20 am 23.4., 14.5., 4.6., 18.6., 2.7. und 16.7. (UL 6, 3031)Kommentar\u00dcbungenJochen Koubek\u00dcbung zur Vorlesung: Informatik und Informationsgesellschaft II (32 222 + 89 001)Do 17-19 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; Rud 25, 3.101)Teleteaching an beiden OrtenCornelia WeberWissensmanagement mit Neuen Medien (89 003)Mi 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen):Mi 10-12 w\u00f6ch. (DOR 24, 610)Mi 16-18 w\u00f6ch. (DOR 24, 610)Weitere Informationen: http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/KommentarSeminareCarolin Bohlmann, Thomas Fink, Philipp Weiss\u00bbLicht als Beschreibung\u00ab. Niederl\u00e4ndische Gelehrtenbilder mit Blick auf Rembrandt und Vermeer (89 004)Zeit s. Aushang (UL 6, 3031)KommentarCornelia WeberVorlesungsapparat, Lehr- und Studiensammlung, Museum: Wissenschaftliche Sammlungen in Forschung und Lehre (89 006)Do 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031)KommentarHauptseminareHorst BredekampRelativit\u00e4tstheorie und die Kunst der Moderne (53 358 + 89 007)Fr 14-17 w\u00f6ch. (UL 6, 3071)KommentarJochen Br\u00fcning, Gloria MeynenWeg und Zahl (32 437 + 89 008)Zeit s. Aushang (UL 6, 3031)KommentarSybille Kr\u00e4merWas hei\u00dft \u203awahrnehmen\u2039? Philosophische Texte zur Wahrnehmungstheorie (16 000 + 89 009)Di 16-18 (FU: HAB 30, SER I)KommentarHorst Wenzel, H. B\u00f6hmeRaumordnungen und Raumwahrnehmung (52 094 + 89 010)Do 14-16 w\u00f6ch. (MOS E02)KommentarDownload VVZ_SeSe_2004",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2004",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2004",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2004/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1735",
        "date": "2013-04-20",
        "body": "VorlesungenThomas Macho53 281 Tiere, Menschen, Maschinen: Einf\u00fchrung in die Animal StudiesZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 09.04. bis 13.07.)Raum: Unter den Linden 6, 2002KommentarArne Schirrmacher84 001 Die Entschl\u00fcsselung der Natur. Eine kleine Wissens- und Kulturgeschichte der Naturwissenschaften im letzten JahrhundertZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031Kommentar\u00dcbungenMatthias Bruhn53 382 Datieren von KunstwerkenZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarProjektseminar2736068 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00abZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 10.04. bis 17.07.)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarChristian Kassung53 297 Einarmige Banditen. Kulturgeschichte der SpielautomatenZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 08.04. bis 13.07.)Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.09KommentarSeminareArne Schirrmacher51 408 Die Bombe f\u00fcr Hitler und die Bombe gegen Hitler. Wissenschaft, Waffe, WirkungZeit: Fr 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Hausvogteiplatz 5-7, 0304bKommentarThomas Macho, Antonio Lucci53 318 Philip K. Dick: Literatur, Religionsphilosophie, KinoZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.07Felix Prinz53 408 Reliquienretabel in Mittelalter und Fr\u00fcher NeuzeitZeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 17.04.)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarJochen Hennig, Kirsten Weinig84 002 \u00bbWissens-Sounds\u00ab - Konzipieren und Verfassen von H\u00f6rtexten zum Tieranatomischen TheaterZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarArne Schirrmacher84 003 Hands-on History: Historische wissenschaftliche Objekte in Berliner Laboren und MuseenZeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Mohrenstra\u00dfe 40/41, 219/220KommentarArne Schirrmacher84 004 100 Jahre Bohrsches Atommodell: Dekonstruktion einer Ikone naturwissenschaftlichen WissensZeit: Mo 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Newtonstra\u00dfe 14, 1.09KommentarSusanne Quehenberger84 005 Typografische WissensformenZeit: Do 12 - 16 Uhr, 14-t\u00e4glichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarDownload VVZ_SoSe_2013",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenThomas Macho53 281 Tiere, Menschen, Maschinen: Einf\u00fchrung in die Animal StudiesZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 09.04. bis 13.07.)Raum: Unter den Linden 6, 2002KommentarArne Schirrmacher84 001 Die Entschl\u00fcsselung der Natur. Eine kleine Wissens- und Kulturgeschichte der Naturwissenschaften im letzten JahrhundertZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031Kommentar\u00dcbungenMatthias Bruhn53 382 Datieren von KunstwerkenZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarProjektseminar2736068 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00abZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 10.04. bis 17.07.)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarChristian Kassung53 297 Einarmige Banditen. Kulturgeschichte der SpielautomatenZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 08.04. bis 13.07.)Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.09KommentarSeminareArne Schirrmacher51 408 Die Bombe f\u00fcr Hitler und die Bombe gegen Hitler. Wissenschaft, Waffe, WirkungZeit: Fr 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Hausvogteiplatz 5-7, 0304bKommentarThomas Macho, Antonio Lucci53 318 Philip K. Dick: Literatur, Religionsphilosophie, KinoZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.07Felix Prinz53 408 Reliquienretabel in Mittelalter und Fr\u00fcher NeuzeitZeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 17.04.)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarJochen Hennig, Kirsten Weinig84 002 \u00bbWissens-Sounds\u00ab - Konzipieren und Verfassen von H\u00f6rtexten zum Tieranatomischen TheaterZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarArne Schirrmacher84 003 Hands-on History: Historische wissenschaftliche Objekte in Berliner Laboren und MuseenZeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Mohrenstra\u00dfe 40/41, 219/220KommentarArne Schirrmacher84 004 100 Jahre Bohrsches Atommodell: Dekonstruktion einer Ikone naturwissenschaftlichen WissensZeit: Mo 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Newtonstra\u00dfe 14, 1.09KommentarSusanne Quehenberger84 005 Typografische WissensformenZeit: Do 12 - 16 Uhr, 14-t\u00e4glichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarDownload VVZ_SoSe_2013",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2013",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2013",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2013/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2013"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1756",
        "date": "2012-10-20",
        "body": "VorlesungenWolfgang Coy32 216 Geschichte der InformatikZeit: Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Rudower Chaussee 25, 3.101KommentarThomas Macho53 284 Theorien und Techniken der EinsamkeitZeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 23.10. bis 12.02.)Raum: Unter den Linden 6, 2002Kommentar\u00dcbungenWolfgang Coy32 217 Geschichte der InformatikZeit: Do 15 - 19 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Rudower Chaussee 25, 3.101KommentarFranziska Brons, Jochen Hennig53 395 Visuelle Archive. Zu den Bildbest\u00e4nden der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarQ-TutoriumKatrina Schulz53 414 Kunstbl\u00e4tter \u2013 Bl\u00e4tterkunst Auf \u00e4sthetischer Spurensuche im biologischen ArchivZeit: Mi 10 - 14 Uhr, 14-t\u00e4glichRaum: Georgenstra\u00dfe 47, 3.30KommentarSeminareThomas Macho53 312 Imagin\u00e4re EthnographieZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 22.10. bis 11.02.)Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.07KommentarBernard Dionysius Geoghegan, Christian Kassung53 325 Programmieren als KulturtechnikZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 22.10. bis 11.02.)Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.09KommentarMatthias Bruhn53 367 Druckgraphik der ReformationszeitZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarMatthias Bruhn53 394 Formen der OrdnungZeit: Mo 14 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarMarian Kaiser89 002 WahnsinnsapparateZeit: Di 18 - 20 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 23.10.)Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117KommentarBirgit Michaelis89 003 Verh\u00fctungsmittel und Revolution: Die \u201ePille\u201c in den Diskursen der WissenschaftenZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 16.10.)Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117KommentarFrank Seehausen89 004 Dynamische Stadt: die Berliner StadtautobahnZeit: Do 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 18.10.)Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117KommentarAlexandra von Stosch89 005 Der RahmenZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 16.10.)Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117KommentarStudienprojektWolfgang Sch\u00e4ffner533590 Gesundheit &#38; Gestaltung: Das patientenorientierte virtuelle KrankenhausZeit: Mo 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (ab dem 22.10.)Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 4.20KommentarProjektseminarB. Esch, A. Faber, N. Hoff, F. Kitschen, U. Moldrzyk, J. R\u00f6hner, C. Weber2736021 \\&quot;Projektseminar Ausstellungspraxis\\&quot;Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 17.10. bis 13.02.)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarBlockseminarIngeborg Reichle89 001 IMAGE MATCH: Intervisualit\u00e4t in globalen BildkulturenRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarAxel Volmar89 006 Die Tonspur im Film: Geschichte \u2013 Technologie \u2013 \u00c4sthetikZeit und Ort: siehe Kommentiertes VorlesungsverzeichnisKommentarDownload VVZ_WiSe_2012/13",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenWolfgang Coy32 216 Geschichte der InformatikZeit: Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Rudower Chaussee 25, 3.101KommentarThomas Macho53 284 Theorien und Techniken der EinsamkeitZeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 23.10. bis 12.02.)Raum: Unter den Linden 6, 2002Kommentar\u00dcbungenWolfgang Coy32 217 Geschichte der InformatikZeit: Do 15 - 19 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Rudower Chaussee 25, 3.101KommentarFranziska Brons, Jochen Hennig53 395 Visuelle Archive. Zu den Bildbest\u00e4nden der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarQ-TutoriumKatrina Schulz53 414 Kunstbl\u00e4tter \u2013 Bl\u00e4tterkunst Auf \u00e4sthetischer Spurensuche im biologischen ArchivZeit: Mi 10 - 14 Uhr, 14-t\u00e4glichRaum: Georgenstra\u00dfe 47, 3.30KommentarSeminareThomas Macho53 312 Imagin\u00e4re EthnographieZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 22.10. bis 11.02.)Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.07KommentarBernard Dionysius Geoghegan, Christian Kassung53 325 Programmieren als KulturtechnikZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 22.10. bis 11.02.)Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.09KommentarMatthias Bruhn53 367 Druckgraphik der ReformationszeitZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarMatthias Bruhn53 394 Formen der OrdnungZeit: Mo 14 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarMarian Kaiser89 002 WahnsinnsapparateZeit: Di 18 - 20 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 23.10.)Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117KommentarBirgit Michaelis89 003 Verh\u00fctungsmittel und Revolution: Die \u201ePille\u201c in den Diskursen der WissenschaftenZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 16.10.)Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117KommentarFrank Seehausen89 004 Dynamische Stadt: die Berliner StadtautobahnZeit: Do 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 18.10.)Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117KommentarAlexandra von Stosch89 005 Der RahmenZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 16.10.)Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117KommentarStudienprojektWolfgang Sch\u00e4ffner533590 Gesundheit &#38; Gestaltung: Das patientenorientierte virtuelle KrankenhausZeit: Mo 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (ab dem 22.10.)Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 4.20KommentarProjektseminarB. Esch, A. Faber, N. Hoff, F. Kitschen, U. Moldrzyk, J. R\u00f6hner, C. Weber2736021 \\&quot;Projektseminar Ausstellungspraxis\\&quot;Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 17.10. bis 13.02.)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarBlockseminarIngeborg Reichle89 001 IMAGE MATCH: Intervisualit\u00e4t in globalen BildkulturenRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarAxel Volmar89 006 Die Tonspur im Film: Geschichte \u2013 Technologie \u2013 \u00c4sthetikZeit und Ort: siehe Kommentiertes VorlesungsverzeichnisKommentarDownload VVZ_WiSe_2012/13",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-201213",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2012/13",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-201213/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/kvvWS13.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/kvvWS13.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/kvvWS13.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/sites/default/files/kvvWS13.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201213"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1809",
        "date": "2002-10-20",
        "body": "VorlesungenW. CoyGeschichte der Informatik und der InformationsgesellschaftDi 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.001, Beginn: 22.10.KommentarF. FehrenbachMikrokosmen. R\u00f6mische Brunnen des 16. - 18. JahrhundertsMi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3075, Beginn: 23.10.KommentarS. Kr\u00e4merRingvorlesung: Der Eigensinn von Medien. Vermitteln oder erzeugen Medien Sinn?Di 16-18 w\u00f6ch. FU, Hs 2, Beginn: 22.10KommentarW. ErnstDer kalte Blick. Medien als Subjekt und Objekt von KulturwissenschaftDo 14-16 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.11Kommentar\u00dcbungC. WeberDer Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von SammlungenMi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn:23.10KommentarInterne Seite f\u00fcr die Teilnehmer: http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ProseminarA. H\u00fcschObjektive Bilder? Fotografie und Wissenschaft im 19. JahrhundertMo 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 21.10.Seminarplan herunterladenKommentarW. Ernst / M. Carl\u00e9Computer als zeitkritisches MediumDo 18-20 w\u00f6ch UL6, Raum 3031KommentarSeminareJ. Br\u00fcning &#38; H. ZischlerDie Sammlung als DramaFr 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 25.10.J. Br\u00fcning &#38; G. MeynenEuklid: der Text &#38; die WirkungBlockseminar, Vorbesprechung: 4.11.2002KommentarF. FehrenbachLeonardo und die BilderMo 10-13 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 21.10.KommentarF. FehrenbachPerspektive in der fr\u00fchen NeuzeitDo 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10.KommentarS. Dierig &#38; C. WeberWissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Konzepte der Vermittlung und PopularisierungDo 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10KommentarA. Fischel &#38; G. Werner\\&quot;Der visuelle Raum ist empirisch konstruiert.\\&quot; Wahrnehmungskonzepte und Physiologie bei Hermann von Helmholtz und die Kunst seiner ZeitDo 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10KommentarW. Sch\u00e4ffnerDenkzwang. Schreber und das 20. JahrhundertDi 10-14 14-tgl. UL6, 3031KommentarG. WernerMedizinische Visualisierungen zwischen Kunst und MedienDi 14-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 22.10KommentarHauptseminarW. ErnstDas Alphabet der Griechen III. Carthago bis CodeDi 14-16 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.11KommentarOberseminareW. Coy &#38; H. WenzelGeist und K\u00f6rper - Subjekt und MaschineBlockseminar: 25. - 27.10. Ort: n.V.KommentarW. ErnstOpen Source. Medienkulturwissenschaft im Gespr\u00e4ch mit sich selbst und mit angrenzenden WissenschaftenDi 17-18 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.10Sprechstunde: Di 17-18 SO 22Kommentar",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenW. CoyGeschichte der Informatik und der InformationsgesellschaftDi 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.001, Beginn: 22.10.KommentarF. FehrenbachMikrokosmen. R\u00f6mische Brunnen des 16. - 18. JahrhundertsMi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3075, Beginn: 23.10.KommentarS. Kr\u00e4merRingvorlesung: Der Eigensinn von Medien. Vermitteln oder erzeugen Medien Sinn?Di 16-18 w\u00f6ch. FU, Hs 2, Beginn: 22.10KommentarW. ErnstDer kalte Blick. Medien als Subjekt und Objekt von KulturwissenschaftDo 14-16 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.11Kommentar\u00dcbungC. WeberDer Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von SammlungenMi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn:23.10KommentarInterne Seite f\u00fcr die Teilnehmer: http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ProseminarA. H\u00fcschObjektive Bilder? Fotografie und Wissenschaft im 19. JahrhundertMo 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 21.10.Seminarplan herunterladenKommentarW. Ernst / M. Carl\u00e9Computer als zeitkritisches MediumDo 18-20 w\u00f6ch UL6, Raum 3031KommentarSeminareJ. Br\u00fcning &#38; H. ZischlerDie Sammlung als DramaFr 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 25.10.J. Br\u00fcning &#38; G. MeynenEuklid: der Text &#38; die WirkungBlockseminar, Vorbesprechung: 4.11.2002KommentarF. FehrenbachLeonardo und die BilderMo 10-13 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 21.10.KommentarF. FehrenbachPerspektive in der fr\u00fchen NeuzeitDo 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10.KommentarS. Dierig &#38; C. WeberWissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Konzepte der Vermittlung und PopularisierungDo 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10KommentarA. Fischel &#38; G. Werner\\&quot;Der visuelle Raum ist empirisch konstruiert.\\&quot; Wahrnehmungskonzepte und Physiologie bei Hermann von Helmholtz und die Kunst seiner ZeitDo 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10KommentarW. Sch\u00e4ffnerDenkzwang. Schreber und das 20. JahrhundertDi 10-14 14-tgl. UL6, 3031KommentarG. WernerMedizinische Visualisierungen zwischen Kunst und MedienDi 14-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 22.10KommentarHauptseminarW. ErnstDas Alphabet der Griechen III. Carthago bis CodeDi 14-16 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.11KommentarOberseminareW. Coy &#38; H. WenzelGeist und K\u00f6rper - Subjekt und MaschineBlockseminar: 25. - 27.10. Ort: n.V.KommentarW. ErnstOpen Source. Medienkulturwissenschaft im Gespr\u00e4ch mit sich selbst und mit angrenzenden WissenschaftenDi 17-18 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.10Sprechstunde: Di 17-18 SO 22Kommentar",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-20022003",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2002/2003",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-20022003/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#1 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#2 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#3 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e1 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#4 http://publicus.culture.hu-berlin.de/%7Etutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/Seminarplan.rtf https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#5 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e3 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#7 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#8 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#9 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#10 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#11 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#13 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#14 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e2 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#16 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e4 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#1 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#2 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#3 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e1 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#4 http://publicus.culture.hu-berlin.de/%7Etutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/Seminarplan.rtf https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#5 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e3 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#7 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#8 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#9 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#10 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#11 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#13 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#14 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e2 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#16 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e4 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#1 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#2 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#3 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e1 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#4 http://publicus.culture.hu-berlin.de/%7Etutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/Seminarplan.rtf https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#5 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e3 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#7 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#8 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#9 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#10 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#11 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#13 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#14 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e2 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#16 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e4 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#1 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#2 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#3 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e1 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#4 http://publicus.culture.hu-berlin.de/%7Etutorium/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/Seminarplan.rtf https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#5 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e3 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#7 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#8 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#9 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#10 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#11 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#13 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#14 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e2 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#16 https://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=detail&#38;go=ws02#e4"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1734",
        "date": "2013-10-20",
        "body": "VorlesungenMichael D\u00fcrfeld, Peter Koval, Christian Stein84 006 Im Irrgarten des Wissens. \u00dcber Strukturen, Labyrinthe und DickichteZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031Kommentar\u00dcbungenMatthias Bruhn53 390 Geschichte und Sammlung der Kunstbibliothek BerlinZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 15.10.2013)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarMatthias Bruhn53 391 Datieren von KunstwerkenZeit: Mo 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 14.10.2013)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarSeminareJochen Hennig84 001 Forschen mit SammlungenKommentarMarkus Dressel84 002 Wissenskulturen im Streit: Wie das Gehirn die Geister spaltetZeit: samstags vom 18.10.2013 bis 18.01.2014 (siehe Kommentar)Raum: Dorotheenstra\u00dfe 24, 1.402KommentarChristian Arpasi84 003 Die Menschmaschine \u2013 Ein Automat zwischen Wissenschaft, Kunst und MagieZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Dorotheenstra\u00dfe 24, 1.402KommentarCordula Dittmer84 004 Das \u203aTrauma\u2039 \u2013 ein Blick auf eine umk\u00e4mpfte KategorieZeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarAnna-Katharina Neufeld, Birgit Lettmann84 005 Die Leiche: Szenen und Perspektiven auf den toten K\u00f6rperZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarChristian Stein, Michael D\u00fcrfeld, Peter Koval84 007 There is an App for that. Informationsorganisation im mobilen ZeitalterZeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16KommentarMichael D\u00fcrfeld, Christian Stein, Peter Koval84 008 Von Fahrr\u00e4dern, Computerspielen und Vibratoren. Zur Gestaltung der Interdisziplinarit\u00e4t in der Wissenschafts- und TechnikforschungZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16KommentarMichael D\u00fcrfeld, Christian Stein, Peter Koval84 009 schlie\u00dfen/\u00f6ffnen. Eine interdisziplin\u00e4re Perspektive auf die architektonische GrundoperationZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16KommentarProjektseminare2737014 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00abZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 16.10.2013 bis 12.02.2014)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarBlockveranstaltungenMichael D\u00fcrfeld, Peter Koval, Christian Stein84 010 Workshop Interdisziplinarit\u00e4tKommentarDownload VVZ_WiSe_2013/14",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "VorlesungenMichael D\u00fcrfeld, Peter Koval, Christian Stein84 006 Im Irrgarten des Wissens. \u00dcber Strukturen, Labyrinthe und DickichteZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031Kommentar\u00dcbungenMatthias Bruhn53 390 Geschichte und Sammlung der Kunstbibliothek BerlinZeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 15.10.2013)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarMatthias Bruhn53 391 Datieren von KunstwerkenZeit: Mo 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 14.10.2013)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarSeminareJochen Hennig84 001 Forschen mit SammlungenKommentarMarkus Dressel84 002 Wissenskulturen im Streit: Wie das Gehirn die Geister spaltetZeit: samstags vom 18.10.2013 bis 18.01.2014 (siehe Kommentar)Raum: Dorotheenstra\u00dfe 24, 1.402KommentarChristian Arpasi84 003 Die Menschmaschine \u2013 Ein Automat zwischen Wissenschaft, Kunst und MagieZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Dorotheenstra\u00dfe 24, 1.402KommentarCordula Dittmer84 004 Das \u203aTrauma\u2039 \u2013 ein Blick auf eine umk\u00e4mpfte KategorieZeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarAnna-Katharina Neufeld, Birgit Lettmann84 005 Die Leiche: Szenen und Perspektiven auf den toten K\u00f6rperZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, 3031KommentarChristian Stein, Michael D\u00fcrfeld, Peter Koval84 007 There is an App for that. Informationsorganisation im mobilen ZeitalterZeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16KommentarMichael D\u00fcrfeld, Christian Stein, Peter Koval84 008 Von Fahrr\u00e4dern, Computerspielen und Vibratoren. Zur Gestaltung der Interdisziplinarit\u00e4t in der Wissenschafts- und TechnikforschungZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16KommentarMichael D\u00fcrfeld, Christian Stein, Peter Koval84 009 schlie\u00dfen/\u00f6ffnen. Eine interdisziplin\u00e4re Perspektive auf die architektonische GrundoperationZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16KommentarProjektseminare2737014 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00abZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 16.10.2013 bis 12.02.2014)Raum: Unter den Linden 6, 3031KommentarBlockveranstaltungenMichael D\u00fcrfeld, Peter Koval, Christian Stein84 010 Workshop Interdisziplinarit\u00e4tKommentarDownload VVZ_WiSe_2013/14",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-201314",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2013/14",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-201314/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201314"
    },
    {
        "page_ptr_id": "201",
        "date": "2016-06-09",
        "body": "Der Buchdruck und seine Techniken des Stempelschneidens, Schriftgie\u00dfens und Bleisetzens haben unsere Kultur entscheidend ver\u00e4ndert \u2013 Aufkl\u00e4rung und Demokratisierung sind ohne kosteng\u00fcnstige Reproduktionen kaum vorstellbar. Die Tagung am 9. und 10.  Juni 2016 bringt vielf\u00e4ltige Perspektiven aus wissenschaftlichen und praktischen Bereichen zusammen und wird danach fragen, inwiefern und weshalb die Praktiken und die \u00c4sthetik der Buchdrucktechniken bis heute die Gestaltungspraxis sowohl in analogen wie digitalen Anwendungen pr\u00e4gen.Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "main_image_id": "104",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Der Buchdruck und seine Techniken des Stempelschneidens, Schriftgie\u00dfens und Bleisetzens haben unsere Kultur entscheidend ver\u00e4ndert \u2013 Aufkl\u00e4rung und Demokratisierung sind ohne kosteng\u00fcnstige Reproduktionen kaum vorstellbar. Die Tagung am 9. und 10.  Juni 2016 bringt vielf\u00e4ltige Perspektiven aus wissenschaftlichen und praktischen Bereichen zusammen und wird danach fragen, inwiefern und weshalb die Praktiken und die \u00c4sthetik der Buchdrucktechniken bis heute die Gestaltungspraxis sowohl in analogen wie digitalen Anwendungen pr\u00e4gen.Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "tagung-transformationen-des-buchdrucks",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tagung \u00bbTransformationen des Buchdrucks\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/tagung-transformationen-des-buchdrucks/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1769",
        "date": "2010-04-20",
        "body": "VorlesungenProf. Dr. Wolfgang Coy32 208 Informatik im KontextZeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 26, 0.115Beginn: 15.04.2010KommentarProf. Dr. Wolfgang Coy32 248 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, KontextZeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101Beginn: 13.04.2010KommentarProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 280 StrukturenZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.101Beginn: 14.04.2010\u00dcbungenProf. Dr. Wolfgang Coy32 209 Informatik im KontextZeit: Di 16 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.408Beginn: 13.04.2010KommentarDipl.-Inf. Jens-Martin Loebel32 249 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, KontextZeit: Do 11 - 13 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101Beginn: 15.04.2010KommentarDr. Cornelia Weber89 001 AusstellungsmanagementZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 21.04.2010KommentarSeminareProf. Dr. Joseph Vogl5210104 Science &#38; FictionZeit: Mo 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.301Beginn: 12.04.2010KommentarProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 336 StrukturenZeit: Di 9 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.11Beginn: 13.04.2010Dr. Stefan Laube53 348 Hybridit\u00e4t und materielle Kultur. Eine SpurensucheZeit: Mo 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 0.03Beginn: 12.04.2010KommentarDr. Matthias Bruhn53 380 Techniken des PortraitsZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 13.04.2010KommentarKarsten Heck, M.A.53 381 Graphische Methoden. Diagrammatik in Kunst und WissenschaftZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 13.04.2010KommentarJan Konrad Schr\u00f6der89 002 Theorien des Bildes von Warburg bis zur Gegenwart: Ein vergleichender \u00dcberblickZeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 14.04.2010KommentarDr. Cornelia Weber89 003 Wissenschaft kommunizieren: Aktuelle Trends und StrategienZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.04.2010KommentarHauptseminareProf. Dr. Sybille Kr\u00e4merGraph\u00e9, Schrift, Diagramm, Karte. \u00dcber den Zusammenhang von Schematismus und ErkenntnisZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: HAB 30, Seminarraum 1Beginn: 14.04.2010KommentarLekt\u00fcrekurseProf. Dr. Friedrich Kittler, Prof. Dr. Thomas Macho53 300 Aristoteles und die Anf\u00e4nge der KulturwissenschaftZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 3.01Beginn: 13.04.2010KommentarProf. Dr. Thomas Macho53 301 Spenglers Aktualit\u00e4tZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 3.01Beginn: 12.04.2010KommentarStudienprojekteProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 338 Moving ShelterZeit: Mi 18 - 21 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.10Beginn: 14.04.2010KommentarDownload VVZ_SoSe_2010",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenProf. Dr. Wolfgang Coy32 208 Informatik im KontextZeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 26, 0.115Beginn: 15.04.2010KommentarProf. Dr. Wolfgang Coy32 248 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, KontextZeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101Beginn: 13.04.2010KommentarProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 280 StrukturenZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.101Beginn: 14.04.2010\u00dcbungenProf. Dr. Wolfgang Coy32 209 Informatik im KontextZeit: Di 16 - 17 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.408Beginn: 13.04.2010KommentarDipl.-Inf. Jens-Martin Loebel32 249 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, KontextZeit: Do 11 - 13 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101Beginn: 15.04.2010KommentarDr. Cornelia Weber89 001 AusstellungsmanagementZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 21.04.2010KommentarSeminareProf. Dr. Joseph Vogl5210104 Science &#38; FictionZeit: Mo 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.301Beginn: 12.04.2010KommentarProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 336 StrukturenZeit: Di 9 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.11Beginn: 13.04.2010Dr. Stefan Laube53 348 Hybridit\u00e4t und materielle Kultur. Eine SpurensucheZeit: Mo 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 0.03Beginn: 12.04.2010KommentarDr. Matthias Bruhn53 380 Techniken des PortraitsZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 13.04.2010KommentarKarsten Heck, M.A.53 381 Graphische Methoden. Diagrammatik in Kunst und WissenschaftZeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 13.04.2010KommentarJan Konrad Schr\u00f6der89 002 Theorien des Bildes von Warburg bis zur Gegenwart: Ein vergleichender \u00dcberblickZeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 14.04.2010KommentarDr. Cornelia Weber89 003 Wissenschaft kommunizieren: Aktuelle Trends und StrategienZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.04.2010KommentarHauptseminareProf. Dr. Sybille Kr\u00e4merGraph\u00e9, Schrift, Diagramm, Karte. \u00dcber den Zusammenhang von Schematismus und ErkenntnisZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: HAB 30, Seminarraum 1Beginn: 14.04.2010KommentarLekt\u00fcrekurseProf. Dr. Friedrich Kittler, Prof. Dr. Thomas Macho53 300 Aristoteles und die Anf\u00e4nge der KulturwissenschaftZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 3.01Beginn: 13.04.2010KommentarProf. Dr. Thomas Macho53 301 Spenglers Aktualit\u00e4tZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 3.01Beginn: 12.04.2010KommentarStudienprojekteProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 338 Moving ShelterZeit: Mi 18 - 21 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 4.10Beginn: 14.04.2010KommentarDownload VVZ_SoSe_2010",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2010",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2010",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2010/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/sommersemester-2010"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1767",
        "date": "2010-10-20",
        "body": "VorlesungenProf. Dr. Wolfgang Coy32 215 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale MedienZeit: Mo 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101Beginn: 18.10.2010KommentarPD Dr. Stefan Laube53 281 Kommunikation - Kult - Konsum. Eine Kulturgeschichte der DingeZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3075Beginn: 25.10.2010KommentarProf. Dr. Friedrich Kittler53 284 Elektronische MedienZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 0.01Beginn: 19.10.2010Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 301 Genese des analogen Codes IZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.101Beginn: 20.10.2010Seminar/\u00dcbungFranziska Brons M.A., Karsten Heck M.A.53 379 BeschreibenZeit: Fr 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.10.2010KommentarDr. Ferdinand Damaschun, Dr. Cornelia Weber89 001 Ausstellungskonzeption und -kommunikationZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 20.10.2010KommentarSeminareProf. Dr. Joseph Vogl5210101 Medien im FilmZeit: Do 16 - 20 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.301Beginn: 21.10.2010KommentarProf. Dr. Thomas Macho, Jasmin Mersmann M.A.53 325 Malerei im Film: Peter GreenawayZeit: Mi 16 - 20 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 3.01Beginn: 20.10.2010Prof. Dr. Horst Bredekamp, Stefan Trinks M.A.53 384 Goldschmidts Elfenbeinbilder RevisitedZeit: Do 10 - 13 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Seminarraum der Kolleg-Forschergruppe Bildakt und Verk\u00f6rperung, Charlottenstr. 42, 3. EtageBeginn: 21.10.2010KommentarDr. Cornelia Weber89 002 Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Akademische Museen und SammlungenZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 21.10.2010KommentarProf. Dr. Horst Bredekamp, Stefan Trinks M.A.53 384 Goldschmidts Elfenbeinbilder RevisitedZeit: Do 10 - 13 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Seminarraum der Kolleg-Forschergruppe Bildakt und Verk\u00f6rperung, Charlottenstr. 42, 3. EtageBeginn: 21.10.2010KommentarDr. Matthias Bruhn53 404 Politische Ikonographie als MethodeZeit: Di 14 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 19.10.2010KommentarStudienprojektProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 341 Mobilit\u00e4t der DingeZeit: Mo 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Kunsthochschule Wei\u00dfensee, B\u00fchringstr. 20, 13086 Berlin, Raum C.302Beginn: 18.10.2010Download VVZ_WiSe_2010/11",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "VorlesungenProf. Dr. Wolfgang Coy32 215 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale MedienZeit: Mo 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: RUD 25, 3.101Beginn: 18.10.2010KommentarPD Dr. Stefan Laube53 281 Kommunikation - Kult - Konsum. Eine Kulturgeschichte der DingeZeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3075Beginn: 25.10.2010KommentarProf. Dr. Friedrich Kittler53 284 Elektronische MedienZeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 0.01Beginn: 19.10.2010Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 301 Genese des analogen Codes IZeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.101Beginn: 20.10.2010Seminar/\u00dcbungFranziska Brons M.A., Karsten Heck M.A.53 379 BeschreibenZeit: Fr 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 22.10.2010KommentarDr. Ferdinand Damaschun, Dr. Cornelia Weber89 001 Ausstellungskonzeption und -kommunikationZeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 20.10.2010KommentarSeminareProf. Dr. Joseph Vogl5210101 Medien im FilmZeit: Do 16 - 20 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: DOR 24, 1.301Beginn: 21.10.2010KommentarProf. Dr. Thomas Macho, Jasmin Mersmann M.A.53 325 Malerei im Film: Peter GreenawayZeit: Mi 16 - 20 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 3.01Beginn: 20.10.2010Prof. Dr. Horst Bredekamp, Stefan Trinks M.A.53 384 Goldschmidts Elfenbeinbilder RevisitedZeit: Do 10 - 13 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Seminarraum der Kolleg-Forschergruppe Bildakt und Verk\u00f6rperung, Charlottenstr. 42, 3. EtageBeginn: 21.10.2010KommentarDr. Cornelia Weber89 002 Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Akademische Museen und SammlungenZeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 21.10.2010KommentarProf. Dr. Horst Bredekamp, Stefan Trinks M.A.53 384 Goldschmidts Elfenbeinbilder RevisitedZeit: Do 10 - 13 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Seminarraum der Kolleg-Forschergruppe Bildakt und Verk\u00f6rperung, Charlottenstr. 42, 3. EtageBeginn: 21.10.2010KommentarDr. Matthias Bruhn53 404 Politische Ikonographie als MethodeZeit: Di 14 - 18 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 19.10.2010KommentarStudienprojektProf. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner53 341 Mobilit\u00e4t der DingeZeit: Mo 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Kunsthochschule Wei\u00dfensee, B\u00fchringstr. 20, 13086 Berlin, Raum C.302Beginn: 18.10.2010Download VVZ_WiSe_2010/11",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-201011",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2010/11",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-201011/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011 http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/wintersemester-201011"
    },
    {
        "page_ptr_id": "83",
        "date": "2015-01-31",
        "body": "Auf dem Cluster-Retreat 2015 wurde zusammen mit Horst Bredekamp, Fabian Scholtz und dem Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab die Frage nach dem Naturbegriff im Anthropoz\u00e4n diskutiert. Einen ausf\u00fchrlichen Bericht gibt es in der CZ#93.",
        "main_image_id": "60",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Auf dem Cluster-Retreat 2015 wurde zusammen mit Horst Bredekamp, Fabian Scholtz und dem Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab die Frage nach dem Naturbegriff im Anthropoz\u00e4n diskutiert. Einen ausf\u00fchrlichen Bericht gibt es in der CZ#93.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "diskussion-uber-den-naturbegriff",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Diskussion \u00fcber den Naturbegriff",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/diskussion-uber-den-naturbegriff/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Clusterzeitung #93",
        "main_image_caption_de": "Clusterzeitung #93",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/basisprojekte-blog/Naturbegriff.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/basisprojekte-blog/Naturbegriff.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/basisprojekte-blog/Naturbegriff.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/basisprojekte-blog/Naturbegriff.pdf"
    },
    {
        "page_ptr_id": "113",
        "date": "2016-04-28",
        "body": "Der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin erforscht werden. Vor diesem Hintergrund werden die Analyse der Qualit\u00e4t von Formen sowie die Bedingungen ihrer Entstehung, ebenso wie die Wechselwirkungen zwischen Form, ihrem Werden und ihrer Wahrnehmung in den Blick genommen. Dabei werden neben kognitiven Prozessen gleicherma\u00dfen subpersonale Prozesse ber\u00fccksichtigt, in denen der menschliche K\u00f6rper in motorischer Resonanz und habitualisierter Pr\u00e4gung an der Formbildung und Formwahrnehmung mitwirkt. Die diversen Formen der Produktion, Anwendung und Bewertung werden im Sinne eines gestalterischen Wissens wie auch im Hinblick auf die in den Wissenschaften eingesetzten Modelle und Instrumente untersucht. Da jede Wissensform eine Darstellung ist, die sich durch ihre Gestalt ausdr\u00fcckt, bildet der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab eine Grundlage des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung.Schwerpunktleitungen:Prof. Dr. Claudia Bl\u00fcmle, Kunst- und Bildgeschichte Prof. Dr. Gerhard Scholtz, BiologieProf. Dr. Sabine Th\u00fcmmler, Kunstgewerbemuseum Dr. Sandra Schramke, Architektur ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin erforscht werden. Vor diesem Hintergrund werden die Analyse der Qualit\u00e4t von Formen sowie die Bedingungen ihrer Entstehung, ebenso wie die Wechselwirkungen zwischen Form, ihrem Werden und ihrer Wahrnehmung in den Blick genommen. Dabei werden neben kognitiven Prozessen gleicherma\u00dfen subpersonale Prozesse ber\u00fccksichtigt, in denen der menschliche K\u00f6rper in motorischer Resonanz und habitualisierter Pr\u00e4gung an der Formbildung und Formwahrnehmung mitwirkt. Die diversen Formen der Produktion, Anwendung und Bewertung werden im Sinne eines gestalterischen Wissens wie auch im Hinblick auf die in den Wissenschaften eingesetzten Modelle und Instrumente untersucht. Da jede Wissensform eine Darstellung ist, die sich durch ihre Gestalt ausdr\u00fcckt, bildet der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab eine Grundlage des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung.Schwerpunktleitungen:Prof. Dr. Claudia Bl\u00fcmle, Kunst- und Bildgeschichte Prof. Dr. Gerhard Scholtz, BiologieProf. Dr. Sabine Th\u00fcmmler, Kunstgewerbemuseum Dr. Sandra Schramke, Architektur ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "formprozess-und-modellierung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Formprozess und Modellierung",
        "title_en": "Processes of design &#38; modelling",
        "title_es": "Proceso de forma y modelizaci\u00f3n",
        "url_path_de": "/home/formprozess-und-modellierung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "219",
        "date": "2016-04-01",
        "body": "\u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00abMartin-Gropius-Bau Berlin, 29. September 2016 bis 08. Januar 2017Veranstalter\u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab, Exzellenzcluster der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinKontaktFrauke StuhlPhone: +49 30 2093 66174E-Mail:  frauke.stuhl@hu-berlin.deSprecherHorst Bredekamp, Wolfgang Sch\u00e4ffnerKuratorinnenNikola Doll in Zusammenarbeit mit Katharina Lee ChichesterWissenschaftliche Mitarbeit und RecherchenJanna Lipsky, Yvonne ReinersAusstellungsmanagementFrauke Stuhl (Leitung), Anne-Marie FranzLeihb\u00fcroLisa QuadeStudentische MitarbeiterinnenElisa Ahrens-Heimer, Marie Greggers, Elisabeth ObermeierAusstellungsarchitekturraumlaborberlin: Frauke Gerstenberg, Andrea Hofmann, Florian Stirnemann, Claire Molthais in Zusammenarbeit mit Miriam Kassens, Nils-Thore GrundkeGestaltung Ausstellungsgrafik und Au\u00dfenauftrittNODE Berlin Oslo: Serge Rompza, Lydia Sachse, Katharina Tauer, Marion Kliesch",
        "main_image_id": "1127",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "\u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00abMartin-Gropius-Bau Berlin, 29. September 2016 bis 08. Januar 2017Veranstalter\u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab, Exzellenzcluster der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinKontaktFrauke StuhlPhone: +49 30 2093 66174E-Mail:  frauke.stuhl@hu-berlin.deSprecherHorst Bredekamp, Wolfgang Sch\u00e4ffnerKuratorinnenNikola Doll in Zusammenarbeit mit Katharina Lee ChichesterWissenschaftliche Mitarbeit und RecherchenJanna Lipsky, Yvonne ReinersAusstellungsmanagementFrauke Stuhl (Leitung), Anne-Marie FranzLeihb\u00fcroLisa QuadeStudentische MitarbeiterinnenElisa Ahrens-Heimer, Marie Greggers, Elisabeth ObermeierAusstellungsarchitekturraumlaborberlin: Frauke Gerstenberg, Andrea Hofmann, Florian Stirnemann, Claire Molthais in Zusammenarbeit mit Miriam Kassens, Nils-Thore GrundkeGestaltung Ausstellungsgrafik und Au\u00dfenauftrittNODE Berlin Oslo: Serge Rompza, Lydia Sachse, Katharina Tauer, Marion Kliesch",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "team-und-partner_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Team und Ausstellungsimpressum",
        "title_en": "Team",
        "title_es": "Team",
        "url_path_de": "/home/team-und-partner_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Donald E. Ingber, Organs on Chips, Boston, 2008/2016.",
        "main_image_caption_de": "Donald E. Ingber, Organs on Chips, Boston, 2008/2016.",
        "main_image_caption_en": "Donald E. Ingber, Organs on Chips, Boston, 2008/2016.",
        "main_image_caption_es": "Donald E. Ingber, Organs on Chips, Boston, 2008/2016.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://raumlabor.net/ http://nodeberlin.com/ http://raumlabor.net/ http://nodeberlin.com/ http://raumlabor.net/ http://nodeberlin.com/ http://raumlabor.net/ http://nodeberlin.com/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1319",
        "date": "2016-06-27",
        "body": "Gremienarbeit und MitgliedschaftenMitglied des Wissenschaftlichen Beirats des Deutschen Schiffahrtsmuseums -Leibniz-Institut f\u00fcr deutsche Schifffahrtsgeschichteseit 2015http://www.dsm.museumMitglied des Wissenschaftlichen Beirats der Kustodie der Technischen Universit\u00e4t Dresdenseit 2015http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodieMitglied des DARIAH-DE Stakeholder Gremiums \\&quot;Wissenschaftliche Sammlungen\\&quot;seit 2014https://de.dariah.eu/Mitglied des Wissenschaftlichen Beirats der zentralen Kustodie der Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingenseit 2012https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.htmlMitglied im Vorstand der Gesellschaft f\u00fcr Universit\u00e4tssammlungen e.v. (Schatzmeisterin)seit 2012http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/Beiratsmitglied des Medical Museion, Universit\u00e4t Kopenhagen2008-2010http://www.museion.ku.dk/Pr\u00e4sidentin des Internationalen Komitees \\&quot;University Collections and Museums\\&quot; (UMAC) und Mitglied im Beraterausschuss des Internationalen Museumsrats (ICOM)2004-2010http://www.umac.icom.museumChair der UMAC Working Group \\&quot;Directories\\&quot;seit 2002ICOM-Mitglied und UMAC-Mitgliedseit 2001Mitglied im Netzwerk \\&quot;Universeum\\&quot;http://universeum.itMitarbeit in Gremien der akademischen Selbstverwaltung und Arbeitsgemeinschaften an der Humboldt-Universit\u00e4tListe Humboldt-Mittelbau1999-2006Arbeitsgruppe Multimedia (MuMe)2000-2004HaushaltskommissionStellvertretende Vorsitzende 2002-2006Mitglied 2000-2006EPK - EntwicklungsplanungskommisssionStellvertretende Vorsitzende 2002-2004Mitglied 2001-2004Arbeitsgruppe \\&quot;Harnack-Programm\\&quot; (Frauenf\u00f6rderprogramm)2002 (danach Einstellung des Programms nach K\u00fcrzungen durch den politischen Senat)Initiative \u00bbStudienstiftler in Berlin\u00abOrganisation und Koordination von unterschiedlichen Aktivit\u00e4ten f\u00fcr Stipendiaten der Studienstiftung des deutschen Volkes(gemeinsam mit Erich Runge)1996-2005berliner forum der studienstiftung des deutschen volkes(gemeinsam mit Iris Keller, Pontus Persson, Erich Runge und Andreas Bender)1998-2002 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Gremienarbeit und MitgliedschaftenMitglied des Wissenschaftlichen Beirats des Deutschen Schiffahrtsmuseums -Leibniz-Institut f\u00fcr deutsche Schifffahrtsgeschichteseit 2015http://www.dsm.museumMitglied des Wissenschaftlichen Beirats der Kustodie der Technischen Universit\u00e4t Dresdenseit 2015http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodieMitglied des DARIAH-DE Stakeholder Gremiums \\&quot;Wissenschaftliche Sammlungen\\&quot;seit 2014https://de.dariah.eu/Mitglied des Wissenschaftlichen Beirats der zentralen Kustodie der Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingenseit 2012https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.htmlMitglied im Vorstand der Gesellschaft f\u00fcr Universit\u00e4tssammlungen e.v. (Schatzmeisterin)seit 2012http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/Beiratsmitglied des Medical Museion, Universit\u00e4t Kopenhagen2008-2010http://www.museion.ku.dk/Pr\u00e4sidentin des Internationalen Komitees \\&quot;University Collections and Museums\\&quot; (UMAC) und Mitglied im Beraterausschuss des Internationalen Museumsrats (ICOM)2004-2010http://www.umac.icom.museumChair der UMAC Working Group \\&quot;Directories\\&quot;seit 2002ICOM-Mitglied und UMAC-Mitgliedseit 2001Mitglied im Netzwerk \\&quot;Universeum\\&quot;http://universeum.itMitarbeit in Gremien der akademischen Selbstverwaltung und Arbeitsgemeinschaften an der Humboldt-Universit\u00e4tListe Humboldt-Mittelbau1999-2006Arbeitsgruppe Multimedia (MuMe)2000-2004HaushaltskommissionStellvertretende Vorsitzende 2002-2006Mitglied 2000-2006EPK - EntwicklungsplanungskommisssionStellvertretende Vorsitzende 2002-2004Mitglied 2001-2004Arbeitsgruppe \\&quot;Harnack-Programm\\&quot; (Frauenf\u00f6rderprogramm)2002 (danach Einstellung des Programms nach K\u00fcrzungen durch den politischen Senat)Initiative \u00bbStudienstiftler in Berlin\u00abOrganisation und Koordination von unterschiedlichen Aktivit\u00e4ten f\u00fcr Stipendiaten der Studienstiftung des deutschen Volkes(gemeinsam mit Erich Runge)1996-2005berliner forum der studienstiftung des deutschen volkes(gemeinsam mit Iris Keller, Pontus Persson, Erich Runge und Andreas Bender)1998-2002 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sonstiges-aktivitaten-im-internationalen-bereich-gremienarbeit-initiativen-cornelia-weber",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sonstiges (Aktivit\u00e4ten im internationalen Bereich, Gremienarbeit, Initiativen) Cornelia Weber",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/sonstiges-aktivitaten-im-internationalen-bereich-gremienarbeit-initiativen-cornelia-weber/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.dsm.museum/ http://www.dsm.museum http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodie http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodie https://de.dariah.eu/ https://de.dariah.eu/ https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.html https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.html http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/ http://www.museion.ku.dk/ http://www.museion.ku.dk/ http://www.umac.icom.museum http://www.umac.icom.museum http://universeum.it http://universeum.it http://www.dsm.museum/ http://www.dsm.museum http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodie http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodie https://de.dariah.eu/ https://de.dariah.eu/ https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.html https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.html http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/ http://www.museion.ku.dk/ http://www.museion.ku.dk/ http://www.umac.icom.museum http://www.umac.icom.museum http://universeum.it http://universeum.it http://www.dsm.museum/ http://www.dsm.museum http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodie http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodie https://de.dariah.eu/ https://de.dariah.eu/ https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.html https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.html http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/ http://www.museion.ku.dk/ http://www.museion.ku.dk/ http://www.umac.icom.museum http://www.umac.icom.museum http://universeum.it http://universeum.it http://www.dsm.museum/ http://www.dsm.museum http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodie http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodie https://de.dariah.eu/ https://de.dariah.eu/ https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.html https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.html http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/ http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/ http://www.museion.ku.dk/ http://www.museion.ku.dk/ http://www.umac.icom.museum http://www.umac.icom.museum http://universeum.it http://universeum.it"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1788",
        "date": "2007-04-20",
        "body": "\u00dcbungenThilo Habel M.A.(UE) 89 001: Spazierg\u00e4nge zur Materialbestimmung \u2013 Erkennen von wichtigen Werkstoffen der Baumeister, Bildhauer und KunsthandwerkerZeit: Do 14-16 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 26.04.07KommentarDr. Cornelia Weber(UE) 89 002: AusstellungsmanagementZeit: Mi 14-16 w\u00f6chentlichRaum: 3031Beginn: 25.04.07KommentarProseminareFranziska Brons M.A.(GS, PS) 89 003: Jan VermeerZeit: Mi 10-12 UhrRaum: 3031 UL 6Beginn: 25.04.07KommentarProf. Dr. Friedrich Kittler(PS) 89 005, (53 273): Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 2Zeit: Do 18-20 w\u00f6chentlichRaum: SO 22, R 410Beginn: 26.04.07KommentarSeminareDr. Matthias Bruhn(SE) 89 004: Ausschnitte. Techniken der Blicksteuerung in Wissenschaft und KunstZeit: Di 16-19 (Seminar), 19-20 (\u00dcbung), w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 24.04.07KommentarDr. Ingeborg Reichle und Dr. Cornelia Weber(SE) 89 006: Neuroculture. Zur Wissensgeschichte der modernen HirnforschungZeit: Do 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 26.04.07KommentarHauptseminareProf. Dr. Thomas Macho und Prof. Dr. Horst Wenzel(HS) 89 009, (53 339): Boten und BotschaftenZeit:Di 14.00 \u2013 16.00Raum:UL 6 3031Beginn: 24.04.07KommentarProf. Dr. Horst Wenzel, Steffen Siegel, M.A.(HS) 89 010 (52 093): Logik der Geste. Hand-Zeichen in Bild und TextZeit:Di 10-12Raum: 3031Beginn: 24.04.07KommentarProf. Dr. Christian Kassung(HS) 89 008, (53 335): Visualizing InformationZeit: Mi 16-18, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 013Beginn: 25.04.07KommentarProf. Dr. Horst Bredekamp(HS) 89 007, (53 367): Die Aktualit\u00e4t der StilbegriffeZeit: Fr 14-17Raum: UL 6, 3071Beginn: 27.04.07KommentarDownload VVZ_SoSe_2007",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "\u00dcbungenThilo Habel M.A.(UE) 89 001: Spazierg\u00e4nge zur Materialbestimmung \u2013 Erkennen von wichtigen Werkstoffen der Baumeister, Bildhauer und KunsthandwerkerZeit: Do 14-16 w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 26.04.07KommentarDr. Cornelia Weber(UE) 89 002: AusstellungsmanagementZeit: Mi 14-16 w\u00f6chentlichRaum: 3031Beginn: 25.04.07KommentarProseminareFranziska Brons M.A.(GS, PS) 89 003: Jan VermeerZeit: Mi 10-12 UhrRaum: 3031 UL 6Beginn: 25.04.07KommentarProf. Dr. Friedrich Kittler(PS) 89 005, (53 273): Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 2Zeit: Do 18-20 w\u00f6chentlichRaum: SO 22, R 410Beginn: 26.04.07KommentarSeminareDr. Matthias Bruhn(SE) 89 004: Ausschnitte. Techniken der Blicksteuerung in Wissenschaft und KunstZeit: Di 16-19 (Seminar), 19-20 (\u00dcbung), w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 24.04.07KommentarDr. Ingeborg Reichle und Dr. Cornelia Weber(SE) 89 006: Neuroculture. Zur Wissensgeschichte der modernen HirnforschungZeit: Do 10-12, w\u00f6chentlichRaum: UL 6, 3031Beginn: 26.04.07KommentarHauptseminareProf. Dr. Thomas Macho und Prof. Dr. Horst Wenzel(HS) 89 009, (53 339): Boten und BotschaftenZeit:Di 14.00 \u2013 16.00Raum:UL 6 3031Beginn: 24.04.07KommentarProf. Dr. Horst Wenzel, Steffen Siegel, M.A.(HS) 89 010 (52 093): Logik der Geste. Hand-Zeichen in Bild und TextZeit:Di 10-12Raum: 3031Beginn: 24.04.07KommentarProf. Dr. Christian Kassung(HS) 89 008, (53 335): Visualizing InformationZeit: Mi 16-18, w\u00f6chentlichRaum: SO 22, 013Beginn: 25.04.07KommentarProf. Dr. Horst Bredekamp(HS) 89 007, (53 367): Die Aktualit\u00e4t der StilbegriffeZeit: Fr 14-17Raum: UL 6, 3071Beginn: 27.04.07KommentarDownload VVZ_SoSe_2007",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2007",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2007",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2007/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "697",
        "date": "2016-06-02",
        "body": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von R\u00e4umen und Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Untersucht werden der operative Charakter von R\u00e4umen, prozessuale Wissensarchitekturen im Physischen und Virtuellen, R\u00e4ume von Praktiken, Formen der Sichtbarkeit im physischen und virtuellen Raum und kollaborative Arbeitsformen und interaktive Spielr\u00e4ume.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von R\u00e4umen und Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Untersucht werden der operative Charakter von R\u00e4umen, prozessuale Wissensarchitekturen im Physischen und Virtuellen, R\u00e4ume von Praktiken, Formen der Sichtbarkeit im physischen und virtuellen Raum und kollaborative Arbeitsformen und interaktive Spielr\u00e4ume.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schwerpunkt-architekturen-des-wissens",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Schwerpunkt Architekturen des Wissens",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/schwerpunkt-architekturen-des-wissens/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    }
]