[
    {
        "page_ptr_id": "66",
        "date": "2016-04-20",
        "body": "Projekt in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde - Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung, dem Kunstgewerbemusuem der Staatlichen Museen zu Berlin und der Kunstbibliothek der Staatlichen Museen zu Berlin. ForschungsthemaMit einem metadisziplin\u00e4ren Blick auf die Strategien formbasierter Klassifikation und Systematisierung wird anhand einer biologischen Sammlung von Krebstieren untersucht, welche \u00bbMerkmale\u00ab so auff\u00e4llig im Sinne der Aufmerksamkeitssteuerung sind, dass sie eine Theoriebildung ansto\u00dfen.Auf Basis einer biologischen Sammlung von Krebstieren (\u00bbKrabben-Projekt\u00ab) soll eine Revision der Systematisierungskultur in der Biologie hinsichtlich des Spannungsverh\u00e4ltnisses von Typologie und Genealogie vorgenommen werden. Form wird dabei als Grundlage der Klassifikation und Gruppenbildung und damit als Unterscheidungsressource untersucht, die je nach Disziplin unterschiedlich genutzt wird.Neben einer disziplin\u00fcbergreifenden Kritik von Form und Formwahrnehmung liegen Untersuchungen zur Theorie von Klassifikation und Gruppenbildung, zu den Begriffen \u00bbMerkmal\u00ab und \u00bbDetail\u00ab, der naturwissenschaftlichen Beobachtungsmethoden und zur Psychologie der Wahrnehmung und Aufmerksamkeit vor. Jedoch wird mit der praxisbezogenen Evaluation eines zentralen methodischen Instrumentariums in der vorgeschlagenen Konstellation Neuland betreten. Signifikant sind dabei die Medien der Beobachtung und Aufzeichnung.ZielsetzungZiel ist ein metadisziplin\u00e4rer Blick auf die Strategien formbasierter Klassifikation und Systematisierung. Es soll erforscht werden, welche \u00bbMerkmale\u00ab so auff\u00e4llig im Sinne der Aufmerksamkeitssteuerung sind, dass sie eine Theoriebildung ansto\u00dfen. Damit soll n\u00e4her definiert werden, was insgesamt aus einer Form abgeleitet werden kann und unter welchen Bedingungen und mit welchen Mitteln (auch im Sinne konkreter technischer Medien) dies geschieht. Was steuert Aufmerksamkeit, wenn Form in einer diskreten Datenwelt als Gr\u00f6\u00dfe keine Rolle mehr spielen sollte? Wie kann die Beziehung von Betrachter und Betrachtetem reflektiert werden, und wie lassen sich die hier erbrachten Erkenntnisse auf andere wissenschaftliche und kreative Disziplinen und ihre Sehweisen \u00fcbertragen? Die vergleichende Analyse soll au\u00dferdem verdeutlichen, dass kulturelle Faktoren und Medien (Geschmacks- und Stilbildung, \u00dcberlieferung, \u00f6konomische Bewertung) die Erforschung von Naturobjekten nicht nur (st\u00f6rend) beeinflussen, sondern im naturwissenschaftlichen Kontext auch produktiv werden k\u00f6nnen.Durchf\u00fchrungEin einf\u00fchrender Workshop wird zur interdisziplin\u00e4ren Methodik und zum bild- und kulturwissenschaftlichen \u00dcbertrag veranstaltet.Eine Beobachtungsebene soll eingesetzt werden, welche die natur- und kulturwissenschaftlichen Analysen gegen\u00fcberstellt und dokumentiert. Hierzu bedarf es der Mitarbeit der Psychologie, Ethnologie und der Expertise der Designgeschichte (Psychologie der Aufmerksamkeit; Reflexivit\u00e4t der Designgeschichte).Es erfolgt die Sichtung und Auswahl kontextrelevanter zoologischer Objekte f\u00fcr eine vergleichende Analyse im Rahmen von Publikationen und Ausstellungen sowie das Sammeln und Bearbeiten zoologischer Objekte. Anschlie\u00dfend wird eine Matrix f\u00fcr die vergleichende Analyse von Merkmalen, Eigenschaften und Aspekten und die weiterf\u00fchrende Recherche hergestellt.Die Recherche von naturwissenschaftlichen Medien (Pr\u00e4parate, Fotografien, Film u.a.) erfolgt in Best\u00e4nden der HU und des Museums f\u00fcr Naturkunde Berlin, die von kunst- und kulturhistorischen Objekten in Best\u00e4nden des Kunstgewerbemuseums und der Kunstbibliothek.Die methodologische Untersuchung wird um eine gemeinsame Arbeitsebene mit den Akteuren des Projekts Sammlungserschlie\u00dfung erweitert, da die Konfrontation mit ungeordneten oder anonymen Sammlungsobjekten in besonderer Weise Aufschluss \u00fcber kulturelle, kognitive und professionelle Mechanismen der Begriffsbildung gibt. Enge Verbindung besteht auch zum Projekt Genese &#38; Genealogie, wo Aspekte von Formbildung und -wandel analysiert werden. Im Projekt Attention &#38; Form allerdings steht die \u00c4nderung der Morphologie in der Zeit selbst, sowie deren Bewertung durch den Betrachter im Mittelpunkt.Die vergleichende Analyse und Synthese zoologischer Gestalten beinhaltet zugleich eine Hypothese \u00fcber die Transformation organismischer Strukturen und Formen und schl\u00e4gt damit eine Br\u00fccke zur Gestaltung.ErgebnissicherungDie Arbeit des Projektes soll durch (interdisziplin\u00e4re) Fachpublikationen begleitet werden. Die Ergebnisse des Projektes sind zudem Gegenstand eines experimentellen Ausstellungsprojektes unter dem Arbeitstitel \u00bbNatur als Kunst\u00ab (zur Analyse naturwissenschaftlicher Forschungsobjekte mit kunstwissenschaftlicher Methodik), als Teil einer Ausstellung zum Thema \u00bbForm und Strukturen in Natur und Design\u00ab, die zusammen mit dem Projekt \u00bbGenese &#38; Genealogie\u00ab im Museum f\u00fcr Kunstgewerbe pr\u00e4sentiert werden soll.In der Ausstellung sollen Objekte der Zoologischen Sammlung und von anderen Sammlungsteilen der HU sowie des Museums f\u00fcr Naturkunde mit Designobjekten, druckgrafischen Arbeiten, Skulpturen und anderen Exponaten aus Best\u00e4nden der Staatlichen Museen Berlin konfrontiert werden. Ein Webauftritt, welcher Aspekte der Ausstellung aufgreift und zu Lehrzwecken weiterf\u00fchrt, soll interdisziplin\u00e4re Vorarbeiten (Online-Lehrplattform zur Morphologie PIXTURA) weiterf\u00fchren.",
        "main_image_id": "47",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Projekt in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde - Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung, dem Kunstgewerbemusuem der Staatlichen Museen zu Berlin und der Kunstbibliothek der Staatlichen Museen zu Berlin. ForschungsthemaMit einem metadisziplin\u00e4ren Blick auf die Strategien formbasierter Klassifikation und Systematisierung wird anhand einer biologischen Sammlung von Krebstieren untersucht, welche \u00bbMerkmale\u00ab so auff\u00e4llig im Sinne der Aufmerksamkeitssteuerung sind, dass sie eine Theoriebildung ansto\u00dfen.Auf Basis einer biologischen Sammlung von Krebstieren (\u00bbKrabben-Projekt\u00ab) soll eine Revision der Systematisierungskultur in der Biologie hinsichtlich des Spannungsverh\u00e4ltnisses von Typologie und Genealogie vorgenommen werden. Form wird dabei als Grundlage der Klassifikation und Gruppenbildung und damit als Unterscheidungsressource untersucht, die je nach Disziplin unterschiedlich genutzt wird.Neben einer disziplin\u00fcbergreifenden Kritik von Form und Formwahrnehmung liegen Untersuchungen zur Theorie von Klassifikation und Gruppenbildung, zu den Begriffen \u00bbMerkmal\u00ab und \u00bbDetail\u00ab, der naturwissenschaftlichen Beobachtungsmethoden und zur Psychologie der Wahrnehmung und Aufmerksamkeit vor. Jedoch wird mit der praxisbezogenen Evaluation eines zentralen methodischen Instrumentariums in der vorgeschlagenen Konstellation Neuland betreten. Signifikant sind dabei die Medien der Beobachtung und Aufzeichnung.ZielsetzungZiel ist ein metadisziplin\u00e4rer Blick auf die Strategien formbasierter Klassifikation und Systematisierung. Es soll erforscht werden, welche \u00bbMerkmale\u00ab so auff\u00e4llig im Sinne der Aufmerksamkeitssteuerung sind, dass sie eine Theoriebildung ansto\u00dfen. Damit soll n\u00e4her definiert werden, was insgesamt aus einer Form abgeleitet werden kann und unter welchen Bedingungen und mit welchen Mitteln (auch im Sinne konkreter technischer Medien) dies geschieht. Was steuert Aufmerksamkeit, wenn Form in einer diskreten Datenwelt als Gr\u00f6\u00dfe keine Rolle mehr spielen sollte? Wie kann die Beziehung von Betrachter und Betrachtetem reflektiert werden, und wie lassen sich die hier erbrachten Erkenntnisse auf andere wissenschaftliche und kreative Disziplinen und ihre Sehweisen \u00fcbertragen? Die vergleichende Analyse soll au\u00dferdem verdeutlichen, dass kulturelle Faktoren und Medien (Geschmacks- und Stilbildung, \u00dcberlieferung, \u00f6konomische Bewertung) die Erforschung von Naturobjekten nicht nur (st\u00f6rend) beeinflussen, sondern im naturwissenschaftlichen Kontext auch produktiv werden k\u00f6nnen.Durchf\u00fchrungEin einf\u00fchrender Workshop wird zur interdisziplin\u00e4ren Methodik und zum bild- und kulturwissenschaftlichen \u00dcbertrag veranstaltet.Eine Beobachtungsebene soll eingesetzt werden, welche die natur- und kulturwissenschaftlichen Analysen gegen\u00fcberstellt und dokumentiert. Hierzu bedarf es der Mitarbeit der Psychologie, Ethnologie und der Expertise der Designgeschichte (Psychologie der Aufmerksamkeit; Reflexivit\u00e4t der Designgeschichte).Es erfolgt die Sichtung und Auswahl kontextrelevanter zoologischer Objekte f\u00fcr eine vergleichende Analyse im Rahmen von Publikationen und Ausstellungen sowie das Sammeln und Bearbeiten zoologischer Objekte. Anschlie\u00dfend wird eine Matrix f\u00fcr die vergleichende Analyse von Merkmalen, Eigenschaften und Aspekten und die weiterf\u00fchrende Recherche hergestellt.Die Recherche von naturwissenschaftlichen Medien (Pr\u00e4parate, Fotografien, Film u.a.) erfolgt in Best\u00e4nden der HU und des Museums f\u00fcr Naturkunde Berlin, die von kunst- und kulturhistorischen Objekten in Best\u00e4nden des Kunstgewerbemuseums und der Kunstbibliothek.Die methodologische Untersuchung wird um eine gemeinsame Arbeitsebene mit den Akteuren des Projekts Sammlungserschlie\u00dfung erweitert, da die Konfrontation mit ungeordneten oder anonymen Sammlungsobjekten in besonderer Weise Aufschluss \u00fcber kulturelle, kognitive und professionelle Mechanismen der Begriffsbildung gibt. Enge Verbindung besteht auch zum Projekt Genese &#38; Genealogie, wo Aspekte von Formbildung und -wandel analysiert werden. Im Projekt Attention &#38; Form allerdings steht die \u00c4nderung der Morphologie in der Zeit selbst, sowie deren Bewertung durch den Betrachter im Mittelpunkt.Die vergleichende Analyse und Synthese zoologischer Gestalten beinhaltet zugleich eine Hypothese \u00fcber die Transformation organismischer Strukturen und Formen und schl\u00e4gt damit eine Br\u00fccke zur Gestaltung.ErgebnissicherungDie Arbeit des Projektes soll durch (interdisziplin\u00e4re) Fachpublikationen begleitet werden. Die Ergebnisse des Projektes sind zudem Gegenstand eines experimentellen Ausstellungsprojektes unter dem Arbeitstitel \u00bbNatur als Kunst\u00ab (zur Analyse naturwissenschaftlicher Forschungsobjekte mit kunstwissenschaftlicher Methodik), als Teil einer Ausstellung zum Thema \u00bbForm und Strukturen in Natur und Design\u00ab, die zusammen mit dem Projekt \u00bbGenese &#38; Genealogie\u00ab im Museum f\u00fcr Kunstgewerbe pr\u00e4sentiert werden soll.In der Ausstellung sollen Objekte der Zoologischen Sammlung und von anderen Sammlungsteilen der HU sowie des Museums f\u00fcr Naturkunde mit Designobjekten, druckgrafischen Arbeiten, Skulpturen und anderen Exponaten aus Best\u00e4nden der Staatlichen Museen Berlin konfrontiert werden. Ein Webauftritt, welcher Aspekte der Ausstellung aufgreift und zu Lehrzwecken weiterf\u00fchrt, soll interdisziplin\u00e4re Vorarbeiten (Online-Lehrplattform zur Morphologie PIXTURA) weiterf\u00fchren.",
        "body_en": "Research topicWe will study a biological collection of crustaceans (\u00bbcrab project\u00ab) to critically revise the systematization culture of biology, particularly in view of the tension between typology and genealogy. We will investigate form as a basis for classification and group formation, and thus as a source of differentiation in each respective discipline.In addition to a transdisciplinary critique of form and the perception of forms, extensive work has examined the theory of classification and group formation; these include the concepts of \u00bbattribute\u00ab and \u00bbdetail\u00ab as well as scientific observation methods; they also include perception and attention and their economy. However, we will break new ground in that we propose a constellation of disciplines to perform a praxis-oriented evaluation of a central methodological instrumentarium. Media of observation and recording will play a significant role in this process.ObjectivesThe goal of the project is to acquire a meta-disciplinary perspective on form-based classification and systematization. We will investigate which \u00bbcharacteristics\u00ab have so much control over the observer\u2019s attention that they inspire the creation of a theory. We will thus seek to precisely define what can be extrapolated from a form and how (in the sense of concrete technical media) this takes place. What captures one\u2019s attention if form no longer exists in a discrete world of data? How can we reflect on the interaction between observer and observed, and how can the insights gained be applied to other scientific and creative disciplines and their respective ways of seeing? The comparative analysis should clarify that cultural factors and media (such as the formation of taste and style, tradition, and economic considerations) not only influence the investigation of natural objects (in disruptive ways), but can also be productive in the context of the natural sciences.ExecutionAs a first step, we will hold a workshop on interdisciplinary methodology and transfer with visual and cultural history and theory. Then we will implement a level of observation that compares and documents analytical work in the natural sciences and cultural history and theory. This will require a collaboration between psychology, ethnology, and the particular expertise of design history (psychology of attention, reflexivity of the history of design). Next, we will assess and select contextually relevant zoological objects and perform a comparative analysis in the context of publications and exhibitions that collect and process zoological objects. Subsequently, we will create a matrix for the comparative analysis of characteristics, attributes, and aspects and apply it to further research. In a further step, we will survey scientific media (preparations, photographs, film, etc.) in the collections of HU and the Museum f\u00fcr Naturkunde, and objects of art- and cultural-historical significance in the collections of the State Museums of Berlin. The methodological examination will then be enhanced by joint work with the project \u00bbTransdisciplinary Indexing of Cultural-Historical Collections\u00ab for the confrontation with subordinated and anonymous collection objects provides valuable information on cultural, cognitive, and professional mechanisms of concept formation. At this point, our work is also closely related to the project \u00bbGenesis &#38; Genealogy\u00ab, which analyzes questions of form and the emergence and mutation of form. In our own context, however, we are interested in changes in morphology over time and their evaluation by the observer. Lastly, the comparative analysis and synthesis of zoological forms includes a hypothesis about the transformation of organic structures and forms, thereby building a bridge to Gestaltung.Securing the resultsThe work of the project will result in (interdisciplinary) publications. This interdisciplinary project will also be the subject of an experimental exhibition with the working title \u00bbNature as Art\u00ab (on the analysis of scientific research objects using art-historical methods), which will be part of a larger exhibition on issues of \u00bbForm and Structures in Nature and Design\u00ab to be presented in collaboration with the project \u00bbGenesis &#38; Genealogy\u00ab at the Museum of Applied Arts.In this exhibition, objects from the Zoological Collection and other collections of HU and the Museum f\u00fcr Naturkunde will be directly juxtaposed with design objects, prints, sculptures, and other exhibits from the collections of the State Museums of Berlin. A web presence that develops aspects of the exhibition for pedagogical purposes will help foster the interdisciplinary context (online pedagogical platform on morphology, PIXTURA).",
        "body_es": "Con una mirada meta-disciplinaria a las estrategias de clasificaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n se investigar\u00e1, utilizando una colecci\u00f3n biol\u00f3gica de crust\u00e1ceos, cuales \u00bbrasgos\u00ab son tan sobresalientes en el sentido de dirigir la atenci\u00f3n, que ponen en marcha una formaci\u00f3n te\u00f3rica. Tanto en la vida diaria como en las ciencias, los objetos son valorados y agrupados basados en su forma, patrones y estructuras, pero los procesos psicol\u00f3gicos involucrados no est\u00e1n aclarados en su totalidad. El proyecto Atenci\u00f3n y Forma examinar\u00e1  la evoluci\u00f3n morfol\u00f3gica de los crust\u00e1ceos as\u00ed como la historia material y estil\u00edstica de la fotograf\u00eda y otro tipo de im\u00e1genes desde sus distintas disciplinas participantes, sin embargo la comparaci\u00f3n de los m\u00e9todos y resultados se realizar\u00e1 de manera interdisciplinaria.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "attention-form",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Attention &#38; Form",
        "title_en": "Attention &#38; Form",
        "title_es": "Atenci\u00f3n y Forma",
        "url_path_de": "/home/attention-form/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/kunstgewerbemuseum/home.html?tx_smb_pi1%5Benabled%5D=1&#38;cHash=395ac52715e0a271f35c94321b5fb669 http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/kunstbibliothek/home.html?tx_smb_pi1%5Benabled%5D=1&#38;cHash=395ac52715e0a271f35c94321b5fb669 http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7 https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Sammlungserschlie%C3%9Fung https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Genese-%26-Genealogie https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://www.pixtura.org/index.php http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/kunstgewerbemuseum/home.html?tx_smb_pi1%5Benabled%5D=1&#38;cHash=395ac52715e0a271f35c94321b5fb669 http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/kunstbibliothek/home.html?tx_smb_pi1%5Benabled%5D=1&#38;cHash=395ac52715e0a271f35c94321b5fb669 http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7 https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Sammlungserschlie%C3%9Fung https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Genese-%26-Genealogie https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://www.pixtura.org/index.php http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Indexing-Collections http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Genesis-%26-Genealogy http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.pixtura.org/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/kunstgewerbemuseum/home.html?tx_smb_pi1%5Benabled%5D=1&#38;cHash=395ac52715e0a271f35c94321b5fb669 http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/kunstbibliothek/home.html?tx_smb_pi1%5Benabled%5D=1&#38;cHash=395ac52715e0a271f35c94321b5fb669 http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7 https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Sammlungserschlie%C3%9Fung https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Genese-%26-Genealogie https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://www.pixtura.org/index.php http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/kunstgewerbemuseum/home.html?tx_smb_pi1%5Benabled%5D=1&#38;cHash=395ac52715e0a271f35c94321b5fb669 http://www.smb.museum/museen-und-einrichtungen/kunstbibliothek/home.html?tx_smb_pi1%5Benabled%5D=1&#38;cHash=395ac52715e0a271f35c94321b5fb669 http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7 https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Sammlungserschlie%C3%9Fung https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Genese-%26-Genealogie https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://www.pixtura.org/index.php http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Indexing-Collections http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Genesis-%26-Genealogy http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.pixtura.org/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1517",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "darstellungsformen-von-perspektivinstrumenten-bildtraktaten",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Darstellungsformen von Perspektivinstrumenten in Bildtraktaten",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/darstellungsformen-von-perspektivinstrumenten-bildtraktaten/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "23",
        "date": "2016-04-19",
        "body": "Das gamelab.berlin untersucht basierend auf der kulturtheoretischen These eines \u00bbZeitalters des Spiels\u00ab interdisziplin\u00e4r und multiperspektivisch die M\u00f6glichkeiten und Grenzen der \u00bbKulturtechnik des Spiels\u00ab. Was kann diese Kulturtechnik im Bereich wissensproduzierender Prozesse leisten? Wo und unter welchen Bedingungen kann der physische oder virtuelle Wissensraum zum Spielraum werden, in dem Neues geschehen darf? Angesichts der Komplexit\u00e4t des Untersuchungsgegenstandes hat bereits die emergente Arbeitsgruppe Gamelab (seit 2013) von Anfang an bestimmte Fragestellungen isoliert und anhand konkreter Gestaltungsvorhaben experimentalisiert. Die Divergenz der Projekte ist Programm und wird in den zwei \u00fcbergreifenden Publikationsprojekten synthetisiert. Theoretisierung und Historisierung erg\u00e4nzen sich auf diese Weise komplement\u00e4r mit einer Vielfalt prototypischer Anwendungen, die wiederum empirisches Datenmaterial liefern. http://gamelab.berlin",
        "main_image_id": "14",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das gamelab.berlin untersucht basierend auf der kulturtheoretischen These eines \u00bbZeitalters des Spiels\u00ab interdisziplin\u00e4r und multiperspektivisch die M\u00f6glichkeiten und Grenzen der \u00bbKulturtechnik des Spiels\u00ab. Was kann diese Kulturtechnik im Bereich wissensproduzierender Prozesse leisten? Wo und unter welchen Bedingungen kann der physische oder virtuelle Wissensraum zum Spielraum werden, in dem Neues geschehen darf? Angesichts der Komplexit\u00e4t des Untersuchungsgegenstandes hat bereits die emergente Arbeitsgruppe Gamelab (seit 2013) von Anfang an bestimmte Fragestellungen isoliert und anhand konkreter Gestaltungsvorhaben experimentalisiert. Die Divergenz der Projekte ist Programm und wird in den zwei \u00fcbergreifenden Publikationsprojekten synthetisiert. Theoretisierung und Historisierung erg\u00e4nzen sich auf diese Weise komplement\u00e4r mit einer Vielfalt prototypischer Anwendungen, die wiederum empirisches Datenmaterial liefern. http://gamelab.berlin",
        "body_en": "gamelab.berlin researches the possibilities and limits of the \u00bbcultural technology of the game\u00ab from interdisciplinary viewpoints and multiple perspectives. It is based on the cultural theory hypothesis of an \u00bbage of the game\u00ab. What can cultural technology achieve in the area of knowledge-producing processes? Where and under what conditions can the physical or virtual knowledge space become a games space in which new things can transpire? In view of the complexity of the object of investigation, the emergent Gamelab working group (begun in 2013) has started by isolating specific issues and has conducted experiments, using specific processes of Gestaltung. The programme is concerned with divergence of projects and will be synthesised in two overarching publication projects. Theorisation and historicisation complement each other and are supplemented by a number of prototypical applications, which in turn provide empirical data.http://gamelab.berlin",
        "body_es": "El gamelab.berlin estudia, de forma interdisciplinaria y desde varias perspectivas, las posibilidades y los l\u00edmites de la \u00abt\u00e9cnica cultural del juego\u00bb bas\u00e1ndose en la hip\u00f3tesis te\u00f3rico cultural de una \u00abedad del juego\u00bb. \u00bfQu\u00e9 puede aportar esta t\u00e9cnica cultural en el sector de los procesos de producci\u00f3n de conocimiento? \u00bfD\u00f3nde y en qu\u00e9 condiciones se puede convertir el espacio virtual o f\u00edsico del conocimiento en un espacio de juego en el que pueden pasar cosas nuevas? Ante la complejidad del objeto de investigaci\u00f3n, el grupo de trabajo emergente, Gamelab (desde 2013), ya ha aislado desde el principio determinadas cuestiones y las ha experimentalizado en trabajos concretos de Gestaltung. La divergencia de los proyectos forma parte del programa y se sintetiza en los dos proyectos de publicaci\u00f3n interdisciplinarios. De esta forma, la teorizaci\u00f3n y la historizaci\u00f3n se complementan de forma efectiva con una gran variedad de aplicaciones protot\u00edpicas que, a su vez, proporcionan datos emp\u00edricos.http://gamelab.berlin",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "gamelabberlin",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "gamelab.berlin",
        "title_en": "gamelab.berlin",
        "title_es": "gamelab.berlin",
        "url_path_de": "/home/gamelabberlin/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin http://gamelab.berlin"
    },
    {
        "page_ptr_id": "70",
        "date": "2016-04-21",
        "body": "ForschungsthemaDie Strukturforschung war zwischen 1870 und 1930 in den naturwissenschaftlichen Bereichen zwar von au\u00dferordentlicher Bedeutung und wurde auf hohem Niveau betrieben, ihre Ergebnisse sind aber l\u00e4ngst aus dem \u00fcblichen Zugriffsbereich der Labore verschwunden. Im Bereich der biologischen Materialien ist der Grund hierf\u00fcr eine Verlagerung des Interesses zu den molekularen Mechanismen der Lebewesen. Daher r\u00fchrt die These des Projekts, dass in diesen historischen Schichten (in Form von Literatur und Objekten im Naturkunde- und Kunstgewerbemuseum) wichtige neue Ideen f\u00fcr den Bereich der bio-inspirierten materialwissenschaftlichen Strukturforschung abgelagert sind (Fratzl/Weiner 2010).Unabh\u00e4ngig davon ist eine andere Weiterentwicklung der interdisziplin\u00e4ren Strukturuntersuchungen von D\u2019Arcy Thompson zu Buckminster Fuller erfolgt und von dort in das Feld der Gestaltungspraxis (Alexander, Eisenman, Foster) und Gestaltungstheorie und -geschichte \u00fcbertragen worden. Daraus sind in den letzten Jahren Ans\u00e4tze einer historischen Strukturenforschung (Sch\u00e4ffner 2008) entwickelt worden, die jenseits des klassischen geisteswissenschaftlichen Strukturalismus (L\u00e9vi-Strauss) eine transdisziplin\u00e4re Aufarbeitung der Strukturengeschichte verfolgt, die bis in die Gegenwart reicht.Vor diesem Hintergrund soll es im Projekt darum gehen, diese unabh\u00e4ngigen Str\u00e4nge wieder miteinander zu verbinden und die historisch orientierte Strukturenforschung mit den Laborforschungen zu verkn\u00fcpfen. Unter diesen neuen Bedingungen k\u00f6nnen Sachverhalte, die zur Zeit ihrer Entdeckung nur Beobachtungswert hatten, jetzt Innovationscharakter bekommen. Historische Forschung soll ein systematischer Teil der Laborarbeit werden.ZielsetzungEs geht darum zu kl\u00e4ren, inwieweit die historische Arbeit angesichts des heutigen Standes der naturwissenschaftlichen Forschung neue Bedeutung erhalten kann und welche der Struktur-Funktions-Beziehungen f\u00fcr Materialforschung, Design und Architektur gestalterisch interessant sind. Zudem stellt sich das Problem, aufgrund welcher Fragestellungen diese Strukturen damals wichtig wurden und weshalb und wann sie aus dem Blick verschwanden. Wie wirkt sich die technologische Ver\u00e4nderung (z.B. verbesserte Messmethoden) auf die Bildsprache, Erkennbarkeit oder Verwendungsm\u00f6glichkeit von Strukturen aus? Welche Auswahlkriterien f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung mit Strukturen (\u00e4sthetisch, technisch, biologisch) als Forschungsobjekt gibt es in den unterschiedlichen historischen Situationen?Durchf\u00fchrungIn Kooperation zwischen Strukturengeschichte, aktueller Materialforschung, Architektur- und Designforschung und Biologie/Evolutionsforschung soll die historische Literatur (ca. 1870-1930) neu erschlossen, die darin beschriebenen Strukturen und Funktionen extrahiert und im Labor experimentell untersucht werden. Die Untersuchungen konzentrieren sich auf einige ausgesuchte Beispiele aus der bio-inspirierten Materialforschung, die auch einen Schwerpunkt der wissenschaftlichen Arbeit am MPI in Potsdam bildet.Neben den nat\u00fcrlichen Aktuatoren, die auch im Projekt \u00bbSelbstbewegende Materialien\u00ab Gegenstand sind, werden nat\u00fcrliche Materialien, die es aufgrund einer ausgekl\u00fcgelten inneren Struktur erm\u00f6glichen, widerspr\u00fcchliche (mechanische) Eigenschaften wie Steifigkeit und Bruchfestigkeit zu vereinigen, im Fokus stehen. Beispiele sind der Knochen, aber auch das Skelett von Glasschw\u00e4mmen, Panzer von Insekten oder Arthropoden, Muschelschalen und Pflanzenst\u00e4ngel. Die Vielfalt ist enorm und eine vorl\u00e4ufige Auswertung einiger weniger B\u00fccher aus dem Beginn des 20. Jahrhunderts zeigt, dass wesentlich mehr Detailwissen vorhanden ist als der Materialwissenschaft einfach zug\u00e4nglich ist.Beide Schwerpunkte werden jeweils von zwei Doktorand_innen und PostDocs, je einer aus den Natur- bzw. den Geisteswissenschaften als \u201eTandem\u201c bearbeitet, so dass einerseits die n\u00f6tige fachliche Tiefe (in der jeweiligen Fachdisziplin) erreicht wird, die Doppelbetreuung aus Natur- und Geisteswissenschaften aber auch gleichzeitig die gew\u00fcnschte transdisziplin\u00e4re Breite erm\u00f6glicht.ErgebnissicherungDie Ergebnisse werden in einer forschungsorientierten Ausstellung im Museum f\u00fcr Naturkunde anhand der erw\u00e4hnten exemplarischen Objekte pr\u00e4sentiert werden. Au\u00dferdem soll ein Inventar von alten B\u00fcchern und Artikeln erstellt werden, das speziell f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der biomimetischen Materialforschung zugeschnitten ist. Ob sich eine Publikation in Buchform anbietet oder sich ein digitales Repository besser eignet, wird sich anhand der Forschungsergebnisse und der Auswertung von Nachnutzungsszenarien zeigen.",
        "main_image_id": "50",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaDie Strukturforschung war zwischen 1870 und 1930 in den naturwissenschaftlichen Bereichen zwar von au\u00dferordentlicher Bedeutung und wurde auf hohem Niveau betrieben, ihre Ergebnisse sind aber l\u00e4ngst aus dem \u00fcblichen Zugriffsbereich der Labore verschwunden. Im Bereich der biologischen Materialien ist der Grund hierf\u00fcr eine Verlagerung des Interesses zu den molekularen Mechanismen der Lebewesen. Daher r\u00fchrt die These des Projekts, dass in diesen historischen Schichten (in Form von Literatur und Objekten im Naturkunde- und Kunstgewerbemuseum) wichtige neue Ideen f\u00fcr den Bereich der bio-inspirierten materialwissenschaftlichen Strukturforschung abgelagert sind (Fratzl/Weiner 2010).Unabh\u00e4ngig davon ist eine andere Weiterentwicklung der interdisziplin\u00e4ren Strukturuntersuchungen von D\u2019Arcy Thompson zu Buckminster Fuller erfolgt und von dort in das Feld der Gestaltungspraxis (Alexander, Eisenman, Foster) und Gestaltungstheorie und -geschichte \u00fcbertragen worden. Daraus sind in den letzten Jahren Ans\u00e4tze einer historischen Strukturenforschung (Sch\u00e4ffner 2008) entwickelt worden, die jenseits des klassischen geisteswissenschaftlichen Strukturalismus (L\u00e9vi-Strauss) eine transdisziplin\u00e4re Aufarbeitung der Strukturengeschichte verfolgt, die bis in die Gegenwart reicht.Vor diesem Hintergrund soll es im Projekt darum gehen, diese unabh\u00e4ngigen Str\u00e4nge wieder miteinander zu verbinden und die historisch orientierte Strukturenforschung mit den Laborforschungen zu verkn\u00fcpfen. Unter diesen neuen Bedingungen k\u00f6nnen Sachverhalte, die zur Zeit ihrer Entdeckung nur Beobachtungswert hatten, jetzt Innovationscharakter bekommen. Historische Forschung soll ein systematischer Teil der Laborarbeit werden.ZielsetzungEs geht darum zu kl\u00e4ren, inwieweit die historische Arbeit angesichts des heutigen Standes der naturwissenschaftlichen Forschung neue Bedeutung erhalten kann und welche der Struktur-Funktions-Beziehungen f\u00fcr Materialforschung, Design und Architektur gestalterisch interessant sind. Zudem stellt sich das Problem, aufgrund welcher Fragestellungen diese Strukturen damals wichtig wurden und weshalb und wann sie aus dem Blick verschwanden. Wie wirkt sich die technologische Ver\u00e4nderung (z.B. verbesserte Messmethoden) auf die Bildsprache, Erkennbarkeit oder Verwendungsm\u00f6glichkeit von Strukturen aus? Welche Auswahlkriterien f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung mit Strukturen (\u00e4sthetisch, technisch, biologisch) als Forschungsobjekt gibt es in den unterschiedlichen historischen Situationen?Durchf\u00fchrungIn Kooperation zwischen Strukturengeschichte, aktueller Materialforschung, Architektur- und Designforschung und Biologie/Evolutionsforschung soll die historische Literatur (ca. 1870-1930) neu erschlossen, die darin beschriebenen Strukturen und Funktionen extrahiert und im Labor experimentell untersucht werden. Die Untersuchungen konzentrieren sich auf einige ausgesuchte Beispiele aus der bio-inspirierten Materialforschung, die auch einen Schwerpunkt der wissenschaftlichen Arbeit am MPI in Potsdam bildet.Neben den nat\u00fcrlichen Aktuatoren, die auch im Projekt \u00bbSelbstbewegende Materialien\u00ab Gegenstand sind, werden nat\u00fcrliche Materialien, die es aufgrund einer ausgekl\u00fcgelten inneren Struktur erm\u00f6glichen, widerspr\u00fcchliche (mechanische) Eigenschaften wie Steifigkeit und Bruchfestigkeit zu vereinigen, im Fokus stehen. Beispiele sind der Knochen, aber auch das Skelett von Glasschw\u00e4mmen, Panzer von Insekten oder Arthropoden, Muschelschalen und Pflanzenst\u00e4ngel. Die Vielfalt ist enorm und eine vorl\u00e4ufige Auswertung einiger weniger B\u00fccher aus dem Beginn des 20. Jahrhunderts zeigt, dass wesentlich mehr Detailwissen vorhanden ist als der Materialwissenschaft einfach zug\u00e4nglich ist.Beide Schwerpunkte werden jeweils von zwei Doktorand_innen und PostDocs, je einer aus den Natur- bzw. den Geisteswissenschaften als \u201eTandem\u201c bearbeitet, so dass einerseits die n\u00f6tige fachliche Tiefe (in der jeweiligen Fachdisziplin) erreicht wird, die Doppelbetreuung aus Natur- und Geisteswissenschaften aber auch gleichzeitig die gew\u00fcnschte transdisziplin\u00e4re Breite erm\u00f6glicht.ErgebnissicherungDie Ergebnisse werden in einer forschungsorientierten Ausstellung im Museum f\u00fcr Naturkunde anhand der erw\u00e4hnten exemplarischen Objekte pr\u00e4sentiert werden. Au\u00dferdem soll ein Inventar von alten B\u00fcchern und Artikeln erstellt werden, das speziell f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der biomimetischen Materialforschung zugeschnitten ist. Ob sich eine Publikation in Buchform anbietet oder sich ein digitales Repository besser eignet, wird sich anhand der Forschungsergebnisse und der Auswertung von Nachnutzungsszenarien zeigen.",
        "body_en": "Research topicThe origin of this project is the fact that, although structural research was extremely important and conducted on a very high level in the natural sciences between 1870 and 1930, its results have since disappeared from the typical scope of the laboratory. In the realm of biological materials, the reason for this disappearance is a shift in interest toward the molecular mechanisms of living beings. Hence, the hypothesis of the project is that these historical strata (in the form of literature and objects in the Museum f\u00fcr Naturkunde and the Museum of Applied Arts) contain important new ideas for the realm of bio-inspired, materials-research-oriented structural research (Fratzl/Weiner 2010). In a different context, interdisciplinary structural research investigations have been developed along a trajectory from D\u2019Arcy Thompson to Buckminster Fuller and from there imported into the design practice of Gestaltung (Eisenman, Foster) and the theory and history of Gestaltung (Alexander). In recent years, approaches to historical structural research (Sch\u00e4ffner 2008) have pursued a transdisciplinary reassessment of the history of structures that extends into the present day beyond the conventional structuralism of the humanities (L\u00e9vi-Strauss). Within this context, the project seeks to reunite these different threads and in particular to connect historically oriented structural research with laboratory research. Under these new conditions, findings that at the time of their discovery were regarded as only observations will now be recognized as innovative. For this reason, historical research will become a systematic part of laboratory work.ObjectivesThe project tries to explore, to what extent historical work can acquire new meaning in view of the current state of scientific research and which structure-function relationships are interesting for issues of Gestaltung in materials research, design, and architecture. The question is, why these structures were regarded as important in earlier times, and how and why did they disappear from view and how technological change does (e.g., improved measurement) impact the visual representation, the recognizability, and the potential usage of structures. What selection criteria for engagement with structures (aesthetic, technical, biological) as research objects exist within different historical situations?ExecutionIn a collaboration between structural history, contemporary materials research, architecture and design research, and biology/evolutionary research, we will extract the structures and functions described within the historical literature (circa 1870\u20131930), examine them experimentally in the laboratory, and present them in a research-oriented exhibit at the Museum f\u00fcr Naturkunde, together with the aforementioned exemplary objects. These investigations will focus on several selected examples from bio-inspired materials research, which is also a focus of scientific work at the Max Planck Institute in Potsdam. In addition to the natural actuators, which are also a subject in the project \u00bbSelf-Moving Materials\u00ab, we will focus on natural materials whose complex inner structure enable the union of contradictory (mechanical) characteristics such as stiffness and resistance to fracture. Examples include bones, the skeletons of glass sponges, the carapaces of insects or arthropods, mussel shells, and plant stems. The diversity of such phenomena is enormous, and a preliminary assessment of books from the beginning of the 20th century shows significantly more detailed knowledge than can be easily accessed by materials research. These two foci will be assessed by two doctoral candidates or postdocs (one each from the natural sciences and the humanities) in tandem, so that the necessary disciplinary depth (in the respective fields) is obtained. Also, dual supervision by the natural sciences and humanities allows for the desired transdisciplinary scope.ResultsThe results of the project will be presented in a research-oriented exhibit at the Museum f\u00fcr Naturkunde together with the aforementioned exemplary objects. In addition, we will create an inventory of older books and articles specially tailored to biomimetic materials research. Whether a book or a data repository is more appropriate to this task will be determined by the research results as well as by evaluating scenarios for future use.",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3nAunque la investigaci\u00f3n estructural fue important\u00edsima entre 1870 y 1930 en los sectores de las ciencias naturales y se practicaba al m\u00e1ximo nivel, sus resultados han desaparecido hace mucho tiempo de la zona de acceso habitual de los laboratorios. En el sector de los materiales biol\u00f3gicos, la raz\u00f3n para este olvido radica en un cambio de inter\u00e9s hacia los mecanismos moleculares de los seres vivos. Por eso, la hip\u00f3tesis del proyecto indica que en estas capas hist\u00f3ricas (en forma de literatura y objetos del Museo de historia natural y de la industria del arte [Naturkunde- und Kunstgewerbemuseum]) se encuentran importantes ideas nuevas para el sector de la investigaci\u00f3n estructural de la ciencia de los materiales inspirada en la biolog\u00eda (Fratzl/Weiner 2010).Con independencia de lo expuesto anteriormente, surgi\u00f3 otra evoluci\u00f3n de las investigaciones estructurales interdisciplinarias desde D'Arcy Thompson a Buckminster Fuller y desde all\u00ed se ha transmitido al campo de la pr\u00e1ctica de Gestaltung (Alexander, Eisenman, Foster) y la teor\u00eda e historia de Gestaltung. En los \u00faltimos a\u00f1os, sobre esta base se han desarrollado principios de una investigaci\u00f3n estructural hist\u00f3rica (Sch\u00e4ffner 2008) que aparte del estructuralismo human\u00edstico cl\u00e1sico (L\u00e9vi-Strauss) persigue una revisi\u00f3n de la historia estructural que llegue hasta el presente.Sobre esta base, el proyecto pretende volver a conectar estas ramas independientes para unir la investigaci\u00f3n estructural orientada a la historia con las investigaciones de laboratorio. Gracias a estas nuevas condiciones, las situaciones que en el momento de su descubrimiento solo ten\u00edan un mero valor de observaci\u00f3n, ahora pueden tener car\u00e1cter innovador. La idea es que la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica se convierta en una parte sistem\u00e1tica del trabajo de laboratorio.ObjetivoSe trata de aclarar hasta qu\u00e9 punto el trabajo hist\u00f3rico puede tener un nuevo significado teniendo en cuenta el estado actual de la investigaci\u00f3n de las ciencias naturales y qu\u00e9 relaciones entre la estructura y la funci\u00f3n son de inter\u00e9s para la investigaci\u00f3n de materiales, el dise\u00f1o y la arquitectura desde el punto de vista de Gestaltung. Adem\u00e1s, se plantea la cuesti\u00f3n de cu\u00e1les fueron los planteamientos interrogativos que en su momento hicieron que estas estructuras se convirtieran en importantes y cu\u00e1ndo y por qu\u00e9 se perdieron de vista. \u00bfC\u00f3mo afecta el cambio tecnol\u00f3gico (p. ej. m\u00e9todos de medici\u00f3n mejorados) al lenguaje de las im\u00e1genes, la detectabilidad o las posibilidades de aplicaci\u00f3n de las estructuras? \u00bfQu\u00e9 criterios de selecci\u00f3n para el tratamiento de estructuras (est\u00e9ticos, t\u00e9cnicos, biol\u00f3gicos) como objeto de investigaci\u00f3n existen en las distintas situaciones hist\u00f3ricas?Ejecuci\u00f3nEn una cooperaci\u00f3n entre la historia de las estructuras, la investigaci\u00f3n actual de materiales, la investigaci\u00f3n arquitect\u00f3nica y de dise\u00f1o y la investigaci\u00f3n biol\u00f3gica/evolutiva, se pretende explorar nuevamente la literatura hist\u00f3rica (aprox. 1870-1930), extraer las estructuras all\u00ed descritas y examinarlas de forma experimental en el laboratorio. Las investigaciones se centran en unos cuantos ejemplos seleccionados de la investigaci\u00f3n de materiales inspirada en la biolog\u00eda, que tambi\u00e9n forma un pilar b\u00e1sico del trabajo cient\u00edfico del Instituto Max Planck en Potsdam.Aparte de los actores naturales que tambi\u00e9n se tratan en el proyecto \u00abMateriales con movilidad propia\u00bb, tambi\u00e9n se centrar\u00e1 la atenci\u00f3n en materiales naturales que gracias a una estructura interna compleja permiten unir propiedades (mec\u00e1nicas) opuestas como la rigidez y la resistencia a rupturas. Un ejemplo son los huesos, el esqueleto de las esponjas v\u00edtreas, el caparaz\u00f3n de insectos o artr\u00f3podos, conchas y tallos de plantas. La variedad es enorme y una evaluaci\u00f3n previa de unos pocos libros de principios del siglo XX muestra que hay mucho m\u00e1s conocimientos detallados que aquellos a los que la ciencia de materiales puede acceder con facilidad.Ambos puntos principales siempre son tratados por dos doctorandos/as y doctorados/as en conjunto, siempre uno de ellos de las ciencias naturales o las humanidades, de manera que por un lado, se alcanza la profundidad espec\u00edfica (en la disciplina espec\u00edfica correspondiente) necesaria, y por el otro, el enfoque doble desde las ciencias naturales y las humanidades aporta el espectro deseado de interdisciplinariedad.Documentaci\u00f3n de resultadosLos resultados se presentar\u00e1n en una exposici\u00f3n orientada a la investigaci\u00f3n en el museo Museum f\u00fcr Naturkunde a trav\u00e9s de los objetos ejemplares mencionados. Adem\u00e1s, se crear\u00e1 un inventario de libros y art\u00edculos antiguos que est\u00e9 adaptado espec\u00edficamente a las necesidades de la investigaci\u00f3n biomim\u00e9tica de materiales. Seg\u00fan los resultados de la investigaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de escenarios de uso, se determinar\u00e1 si es m\u00e1s recomendable la publicaci\u00f3n en forma de libro o como repositorio digital.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "historische-strukturuntersuchungen-im-labor",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Historische Strukturuntersuchungen im Labor",
        "title_en": "Historical Structural Investigations in the Laboratory",
        "title_es": "Estudios estructurales hist\u00f3ricos en el laboratorio",
        "url_path_de": "/home/historische-strukturuntersuchungen-im-labor/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.mpikg.mpg.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.mpikg.mpg.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.mpikg.mpg.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Self-Moving-Materials http://www.mpikg.mpg.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.mpikg.mpg.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.mpikg.mpg.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.naturkundemuseum-berlin.de/ http://www.mpikg.mpg.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Self-Moving-Materials http://www.mpikg.mpg.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.naturkundemuseum-berlin.de/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "62",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "Das Projekt zielt darauf ab, die Gestaltung von Geschlecht unter der dreifachen Perspektive von Mode, Habitus und medizinischem Wissen historisch zu untersuchen. An jeweils exemplarischen Szenarien des 16. Jahrhunderts., des Deutschen Kaiserreichs und der Gegenwart wird die Frage diskutiert, was Geschlecht sei oder sein solle.Seit Anfang 2014 arbeitet das Projekt \u00bbGender &#38; Gestaltung\u00ab des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in voller Besetzung zusammen. Im Zentrum der Forschung stehen hier die geschlechtergeschichtlichen und gendertheoretischen Dimensionen der drei zentralen Kategorien des Clusters: Bild, Wissen und Gestaltung. Der historische Bogen spannt sich mit den individuellen Arbeitsschwerpunkten und Forschungsfragen der Beteiligten von der Fr\u00fchen Neuzeit bis in die Gegenwart. Alle gemeinsam gehen davon aus, dass der geschlechtlich codierte K\u00f6rper mit den ihm zugewiesenen \u00bbK\u00f6rpertechniken\u00ab ein zentraler Ort gesellschaftlicher und politischer Praxis wie der Evidenz- und Wahrheitsproduktion ist. Methodisch unterscheidet das Projekt immanente und funktionale Bildevidenz.Konkret werden visuelle wie materielle Gestaltungsprinzipien von Geschlecht vor allem auf solche Evidenz- und Naturalisierungseffekte hin untersucht, die das Wechselverh\u00e4ltnis zwischen Individual- und Kollektivk\u00f6rper [sowie dessen Grenzen] etwa in der Konstitution des Nationalstaats bestimmen. (Naturalisierende) Evidenz stellt das Scharnier zwischen Individual- und Kollektivk\u00f6rper dar. Dabei geht das Projekt davon aus, dass Prozesse der Hervorbringung, Visualisierung und Inszenierung von Einzel- und Kollektivsubjekt jeweils an soziale Grenzziehungsprozesse durch Differenzkategorien wie Raum, Geschlecht, \u00bbRasse\u00ab oder Klasse gebunden sind.Das Projekt interessiert sich vor allem f\u00fcr die spezifischen Effekte der geschlechtlichen Codierungen des visualisierten corpus fictum, und es geht zugleich von der Hypothese aus, dass eine enge Beziehung zwischen politischen Prozessen der Grenzziehung und den K\u00f6rpern der Einzelnen als Subjekten und Objekten solcher Prozesse besteht. So diente etwa die weibliche Landesrepr\u00e4sentation seit der Fr\u00fchen Neuzeit der Naturalisierung territorialer Einheit, konnte aber auch die Unterworfenheit eines Landes unter einen m\u00e4nnlichen Herrscher symbolisieren. Dabei stellt das Projekt die Hypothese auf, dass symbolische Grenzziehungen \u2013 nicht nur zwischen Territorien, sondern auch soziale oder rassistische wie solche zwischen den Geschlechtern \u2013, die sich visueller Mittel bedienen, und konkrete Praktiken, die sich auf den K\u00f6rper auswirken, auf ihn zielen oder durch ihn wirken, eng miteinander verschr\u00e4nkt sind.Das Projekt \u00bbGender und Gestaltung\u00ab zielt darauf, die gestalterischen Dimensionen von Geschlecht an exemplarischen Szenarien zu thematisieren und auf ihre materiellen Konsequenzen hin zu analysieren. Gestaltung wird als diskursiver und historisch ver\u00e4nderlicher Prozess verstanden, mithin als verhandelbar. Damit hat Gestaltung eine politisch-ethische Dimension. Geschlecht wird im Rahmen des Projektes als Ordnungskategorie verstanden, wobei der Fokus jeweils auf ihrer zeit- und ortsabh\u00e4ngigen Genese sowie den daraus resultierenden Implikationen f\u00fcr alle anderen Bereiche des sozialen Lebens liegt. ",
        "main_image_id": "43",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Projekt zielt darauf ab, die Gestaltung von Geschlecht unter der dreifachen Perspektive von Mode, Habitus und medizinischem Wissen historisch zu untersuchen. An jeweils exemplarischen Szenarien des 16. Jahrhunderts., des Deutschen Kaiserreichs und der Gegenwart wird die Frage diskutiert, was Geschlecht sei oder sein solle.Seit Anfang 2014 arbeitet das Projekt \u00bbGender &#38; Gestaltung\u00ab des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in voller Besetzung zusammen. Im Zentrum der Forschung stehen hier die geschlechtergeschichtlichen und gendertheoretischen Dimensionen der drei zentralen Kategorien des Clusters: Bild, Wissen und Gestaltung. Der historische Bogen spannt sich mit den individuellen Arbeitsschwerpunkten und Forschungsfragen der Beteiligten von der Fr\u00fchen Neuzeit bis in die Gegenwart. Alle gemeinsam gehen davon aus, dass der geschlechtlich codierte K\u00f6rper mit den ihm zugewiesenen \u00bbK\u00f6rpertechniken\u00ab ein zentraler Ort gesellschaftlicher und politischer Praxis wie der Evidenz- und Wahrheitsproduktion ist. Methodisch unterscheidet das Projekt immanente und funktionale Bildevidenz.Konkret werden visuelle wie materielle Gestaltungsprinzipien von Geschlecht vor allem auf solche Evidenz- und Naturalisierungseffekte hin untersucht, die das Wechselverh\u00e4ltnis zwischen Individual- und Kollektivk\u00f6rper [sowie dessen Grenzen] etwa in der Konstitution des Nationalstaats bestimmen. (Naturalisierende) Evidenz stellt das Scharnier zwischen Individual- und Kollektivk\u00f6rper dar. Dabei geht das Projekt davon aus, dass Prozesse der Hervorbringung, Visualisierung und Inszenierung von Einzel- und Kollektivsubjekt jeweils an soziale Grenzziehungsprozesse durch Differenzkategorien wie Raum, Geschlecht, \u00bbRasse\u00ab oder Klasse gebunden sind.Das Projekt interessiert sich vor allem f\u00fcr die spezifischen Effekte der geschlechtlichen Codierungen des visualisierten corpus fictum, und es geht zugleich von der Hypothese aus, dass eine enge Beziehung zwischen politischen Prozessen der Grenzziehung und den K\u00f6rpern der Einzelnen als Subjekten und Objekten solcher Prozesse besteht. So diente etwa die weibliche Landesrepr\u00e4sentation seit der Fr\u00fchen Neuzeit der Naturalisierung territorialer Einheit, konnte aber auch die Unterworfenheit eines Landes unter einen m\u00e4nnlichen Herrscher symbolisieren. Dabei stellt das Projekt die Hypothese auf, dass symbolische Grenzziehungen \u2013 nicht nur zwischen Territorien, sondern auch soziale oder rassistische wie solche zwischen den Geschlechtern \u2013, die sich visueller Mittel bedienen, und konkrete Praktiken, die sich auf den K\u00f6rper auswirken, auf ihn zielen oder durch ihn wirken, eng miteinander verschr\u00e4nkt sind.Das Projekt \u00bbGender und Gestaltung\u00ab zielt darauf, die gestalterischen Dimensionen von Geschlecht an exemplarischen Szenarien zu thematisieren und auf ihre materiellen Konsequenzen hin zu analysieren. Gestaltung wird als diskursiver und historisch ver\u00e4nderlicher Prozess verstanden, mithin als verhandelbar. Damit hat Gestaltung eine politisch-ethische Dimension. Geschlecht wird im Rahmen des Projektes als Ordnungskategorie verstanden, wobei der Fokus jeweils auf ihrer zeit- und ortsabh\u00e4ngigen Genese sowie den daraus resultierenden Implikationen f\u00fcr alle anderen Bereiche des sozialen Lebens liegt. ",
        "body_en": "Research topicThe project aims to explore this dimension of Gestaltung, which in it\u2019s obvious and material consequences will not easily be deconstructed, in exemplary scenarios at three different historical moments: in both the 16th century and the German Kaiserreich and even currently, what gender is or might be is subject to politically and scientifically vehement debate. The project will analyze the Gestaltung of gender in the three areas of fashion, habitus, and medical knowledge in the three aforementioned historical periods.In the 1990s, Judith Butler\u2019s thesis of gender performance strongly disrupted the already fragile identity categories, which were the basis of equality feminism as well as of difference feminism (Butler 1990, 1993). This radical conception of gender identity as a cultural construct made it possible to expose the hetero-normative \u00bbdisciplinary system\u00ab as a fiction, which had tried to established itself by referring to a biological substrate as the undeceiving anchoring of the difference (Honegger 1991).The conception of gender identity as performance was theoretically and politically attractive, since it made it possible to unmask and expose the fiction of the natural two sexes by conceiving performing gender and, above all in parodistic queer masquerades, to gain scope for displacements, reinterpretations, and multiplication of gender. The displacements in particular illuminate the fundamentally designed character of gender, including its hegemonic specifications.ObjectivesThe project aims to explore this dimension of Gestaltung, which in it\u2019s obvious and material consequences will not easily be deconstructed, in exemplary scenarios at three different historical moments: in both the 16th century and the German Kaiserreich and even currently, what gender is or might be is subject to politically and scientifically vehement debate. In the 16th century, the scientific and ideological conditions included Andrea Vesalius\u2019 renewal of anatomy and the \u00bbQuerelles des femmes,\u00ab whereas around 1900 the women\u2019s rights movement emerged, which also unsettled the traditional idea of masculinity. At present, the Gestaltung possibility of genetics and reproductive medicine raise pressing questions about the conceptualization of gender. Criticizing normative gender ascription seems to be part of a neoliberal, everyday-life pleading everywhere for flexibility and plurality and also for individual freedom for the Gestaltung of gender identity.Against this backdrop, the project will analyze the Gestaltung of gender in the three areas of fashion, habitus, and medical knowledge in the three aforementioned historical periods. For all three times, images will play a crucial role for the mediation and inquiry of design options.ExecutionThe 16th century example will be the French court of Henry III. Due to his excessive use of clothes and jewelry, his effeminate habits and \u2013 according to his opponents \u2013 his erotically motivated politics of male favorites, Henry III was the target of multiple polemics: their fascinated disgust at the same time reveals the norms the king defied in his mannerist will for Gestaltung. These not yet systematically studied text and image sources will be examined within their contemporary gender context. Here we will also cooperate with the project Transdisciplinary Indexing of Cultural-Historical Collections on questions about costume history.The emergence of true hermaphrodites around 1900 confronted the medical question about \u00bbtrue sex\u00ab with the dilemma that there was no longer any anatomical substrate for the definition of sex: this was the basis for Freudian psychoanalysis, Schreber\u2019s delirious sexual metamorphosis, and the psychic hermaphrodite idea of homosexuality. Thus, already around 1900 a field of cultural practices was made possible, which has meanwhile had to invent gender/sex by hormones, surgery, and cultural and juridical performances. Thus, the recent theories of gender performance do not seem to be really new, and the project will analyze the different scopes resulting from present-day medicine and how the idea of performance was medically implemented.Securing the resultsThe results will be published. Additionally, in cooperation with the research-training group Gender as a Category of Knowledge, a permanent forum \u00bbGender \u2013 Knowledge \u2013 Gestaltung\u00ab will be established. There, mostly gender-specific questions emerging from the projects\u2019 research will be discussed in terms of Gestaltung. It is also planned to organize a conference on \u00bbGender \u2013 Knowledge \u2013 Gestaltung.\u00ab ",
        "body_es": "El proyecto pretende investigar la Gestaltung del g\u00e9nero desde la perspectiva triple de la moda, el h\u00e1bito y el conocimiento m\u00e9dico. Mediante distintos escenarios ejemplares del sigo XVI, la \u00e9poca del Imperio Alem\u00e1n y la actualidad, se debate la pregunta acerca de qu\u00e9 es o debe ser el g\u00e9nero.Desde inicios del a\u00f1o 2014 el proyecto \u00abG\u00e9nero y Gestaltung\u00bb del Cluster de Excelencia Imagen Conocimiento Gestaltung de la Universidad Humboldt de Berl\u00edn est\u00e1 en marcha con todos sus integrantes. El inter\u00e9s principal de la investigaci\u00f3n lo centran las dimensiones hist\u00f3ricas y te\u00f3ricas relativas al g\u00e9nero de las tres categor\u00edas centrales del Cluster: Imagen, Conocimiento y Gestaltung. El contexto hist\u00f3rico abarca los puntos principales de trabajo individuales y las preguntas de investigaci\u00f3n de los implicados desde los inicios de la Edad Moderna hasta la actualidad. Todos parten de la base de que el cuerpo codificado con informaci\u00f3n relativa al g\u00e9nero junto con sus \u00abt\u00e9cnicas corporales\u00bb asignadas forman un lugar centralizado de pr\u00e1ctica social y pol\u00edtica como la producci\u00f3n de evidencias y verdades. A nivel met\u00f3dico, el proyecto distingue entre evidencias de imagen inmanentes y funcionales.De forma concreta, se investigan tanto principios visuales como materiales de Gestaltung de g\u00e9nero, sobre todo en busca de aquellos efectos de evidencia y naturalizaci\u00f3n que determinen la interacci\u00f3n entre el cuerpo individual y colectivo (y sus l\u00edmites) por ejemplo en la constituci\u00f3n de un estado nacional. La evidencia (naturalizadora) representa la bisagra entre cuerpos colectivos e individuales. En este contexto, el proyecto parte de la premisa de que los procesos de manifestaci\u00f3n, visualizaci\u00f3n y escenificaci\u00f3n de sujetos individuales o colectivos siempre est\u00e1n ligados a procesos de distinci\u00f3n a trav\u00e9s de categor\u00edas de diferenciaci\u00f3n como espacio, g\u00e9nero, \u00abraza\u00bb o clase.El proyecto pone especial inter\u00e9s en los efectos espec\u00edficos de las codificaciones de g\u00e9nero del corpus fictum visualizado y, a su vez, parte de la hip\u00f3tesis de que existe una relaci\u00f3n estrecha entre los procesos pol\u00edticos de distinci\u00f3n y los cuerpos de los individuos como sujetos y objetos de estos procesos. As\u00ed, por ejemplo, la representaci\u00f3n femenina de una naci\u00f3n serv\u00eda desde los inicios de la Edad Moderna como naturalizaci\u00f3n de la unidad territorial, pero tambi\u00e9n pod\u00eda simbolizar la sumisi\u00f3n de una naci\u00f3n ante un dominador masculino. En este contexto, el proyecto establece la hip\u00f3tesis de que las distinciones simb\u00f3licas (no solo entre territorios, sino tambi\u00e9n sociales o raciales, como las que existen entre g\u00e9neros) que emplean m\u00e9todos visuales y pr\u00e1cticas concretas que afectan o buscan al cuerpo o que ejercen su influencia a trav\u00e9s del mismo, est\u00e1n estrechamente relacionadas.El proyecto \u00abG\u00e9nero y Gestaltung\u00bb tiene como objetivo tematizar las dimensiones de Gestaltung del g\u00e9nero en escenarios de ejemplo y analizarlas en cuanto a sus consecuencias materiales. La Gestaltung se entiende como un proceso discursivo e hist\u00f3ricamente modificable y, por lo tanto, negociable. Lo que atribuye a Gestaltung una dimensi\u00f3n pol\u00edtico-\u00e9tnica. En el contexto del proyecto, el g\u00e9nero se entiende como categor\u00eda de clasificaci\u00f3n, centrando la atenci\u00f3n en cada caso en su origen dependiente del tiempo y el lugar y las implicaciones resultantes para todos los dem\u00e1s sectores de la vida social. Dimensiones de los proyectos parciales Eventos Proyectos realizados hasta el momentoTaller \u00abDark Rooms\u00bb (18-20.06.2015)",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "gender-gestaltung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Gender &#38; Gestaltung",
        "title_en": "Gender &#38; Gestaltung",
        "title_es": "G\u00e9nero y Gestaltung",
        "url_path_de": "/home/gender-gestaltung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Juste de Juste (1543)",
        "main_image_caption_de": "Juste de Juste (1543)",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Indexing-Collections http://www2.hu-berlin.de/gkgeschlecht/ https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/basisprojekte/GenderGestaltung_Dimension_der_Teilprojekte.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/basisprojekte/GenderGestaltung_Veranstaltungen.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/basisprojekte/GenderGestaltung_Projekte.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/termine/workshop-dark-rooms-raeume-der-unsichtbarkeit http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Indexing-Collections http://www2.hu-berlin.de/gkgeschlecht/ https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/basisprojekte/GenderGestaltung_Dimension_der_Teilprojekte.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/basisprojekte/GenderGestaltung_Veranstaltungen.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/sites/default/files/redaktion/basisprojekte/GenderGestaltung_Projekte.pdf https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/termine/workshop-dark-rooms-raeume-der-unsichtbarkeit"
    },
    {
        "page_ptr_id": "79",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "ForschungssthemaIm Zentrum des Projekts steht die Frage, wie Wissen \u00fcber hybride, komplexe kulturelle Artefakte generiert, organisiert und erhalten wird. Ziel ist die Erkundung der komplexen Beziehung zwischen physischen Informationstr\u00e4gern und ihren digitalen Repr\u00e4sentationen und zugleich die Art und Weise, wie digitale Informationsobjekte genuin begriffen werden.Im Projekt geht es um die Frage, wie Wissen generiert, organisiert und erhalten wird, und zwar spezifisch Wissen \u00fcber hybride, komplexe kulturelle Artefakte. In informationswissenschaftlicher Sicht wird dabei von einem wohl etablierten Kontinuum ausgegangen, das von rohen, quasi atomaren und f\u00fcr sich genommen bedeutungslosen Daten \u00fcber Information (als Daten mit identifizierbaren Mustern) und Wissen (als Information in einem sozialen oder semantischen Kontext) bis hin zum kreativen Denken (oder zu Kunst) und nicht deterministischer Interpretation in der Generierung neuen Wissens und neuer Information reicht.In dieser Perspektive ist der kritische und prim\u00e4r interessierende \u00dcbergang derjenige von Information zu Wissen, ein Prozess der Kontextualisierung, der sowohl in synchroner als auch in diachroner Sicht betrachtet werden wird. Die synchrone Sicht hat dabei ihren praktischen Ursprung in Projektzusammenh\u00e4ngen wie dem Europeana-Cluster und stellt die Frage, wie Informationsobjekte solcherart kontextualisiert werden k\u00f6nnen, um das Schaffen und Gestalten von Wissen und kreativem Denken und Interpretieren zu erm\u00f6glichen. Einschl\u00e4gige Antworten sind einerseits im Umfeld der sozialen und interaktiven netzbasierten Informationstechnologien zu suchen (Web 2.0) und andererseits im Umfeld des \u00bbLinked Open Data\u00ab der semantischen Kontextualisierung des \u00bbSemantic Web\u00ab. Die diachrone Sicht kommt aus der Praxis der Langzeitarchivierung digitaler Inhalte mit Projektzusammenh\u00e4ngen wie KOPAL und LUKII.Digitaler Inhalt bezieht sich heute nicht aus einem einfachen Bitstream, sondern aus einem technischen Kontext, in dem es komplexe Interaktionen zwischen (ggf. mehreren) Datenstr\u00f6men und Anwendungen gibt. Die ma\u00dfgebliche Frage lautet hier, wie viel Kontext von Informationsobjekten zusammen mit dem Bitstream dieser Objekte erhalten werden muss, um \u00fcber deren Potential f\u00fcr die Wissensgenerierung verf\u00fcgen zu k\u00f6nnen.ZielsetzungZiel des Projektes ist die Erkundung der komplexen Beziehung zwischen physischen Informationstr\u00e4gern und ihren digitalen Repr\u00e4sentationen und zugleich die Art und Weise, wie digitale Informationsobjekte genuin begriffen werden. In beiden F\u00e4llen gehen die Wahrnehmung und Erhaltung von Kontextmustern deutlich \u00fcber das reine Prozessieren und Erhalten von Datenstr\u00f6men hinaus.Durchf\u00fchrungDer Kontext von Informationsobjekten hat eine technische und eine kulturelle Dimension. Um die kulturelle Dimension zu verstehen, ist eine ethnographische Beschreibung n\u00fctzlich, die unter anderem die Erzeuger von Daten und Informationen explizit macht und darlegt, wie sie diese verwenden und in welchem Kontext sie diese interpretieren. Solche Kontextverbindungen erm\u00f6glichen die Konstruktion intellektueller Relationssysteme in Form von \u00bbLinked Data\u00ab, die von anderen Forscher_innen in anderen Zusammenh\u00e4ngen nachgenutzt werden k\u00f6nnen. Dies ist von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung f\u00fcr die Langzeitarchivierung ebenso wie f\u00fcr die Schaffung eines intersubjektiven Minimalkonsenses bez\u00fcglich der Bedeutung von Informationsobjekten und deren wissenskonstitutivem Kontext. Bilder sind Schl\u00fcsselelemente von Datenbest\u00e4nden in vielen Disziplinen. Dies gilt ebenso sehr f\u00fcr Naturwissenschaften wie Biologie und Chemie wie f\u00fcr die Kunstgeschichte. Die Interpretationsmuster variieren erheblich, die Kontextbeziehungen sind in jedem Gebiet auf unterschiedliche Art und Weise relevant und erfordern eine explizite und disziplinbezogene Analyse, um sie eingebettet in heutige und zuk\u00fcnftige heuristische Instrumente nutzen zu k\u00f6nnen.Der gedankliche Ansatz wie auch der Korpusbezug des Projektes geht dabei substantiell \u00fcber dessen Wurzeln in den oben genannten Projektzusammenh\u00e4ngen hinaus. Gerade die Langzeitarchivierung digitaler Objekte wird meist als Speicherung von rein digitalen Artefakten gesehen. Es gibt aber aus der Geschichte der digitalen Medien eine F\u00fclle von \u00bbhybriden Objekten\u00ab wie z.B. Audio-CDs, Computerspielen oder \u00bbShrinkWrap\u00ab-Software, die sowohl einen digitalen wie einen materiellen Anteil besitzen und dementsprechend unterschiedliche Erhaltungsstrategien verlangen. Mit dem zunehmenden Einsatz von RFID-Tags entsteht bei urspr\u00fcnglich rein materiellen Sammlungen eine zweite digitale, virtuelle Schicht, die zu erhalten ist, z.B. bei Sammlungen oder Bibliotheken, die mit RFID-Tags versehen worden sind. Mit solchen \u00bbhybriden Objekten\u00ab sind neue Herausforderungen des Information Managements an Informatik, Bibliothekswissenschaften und andere Beteiligte erkennbar. Diese soll nicht nur theoretisch, sondern auch an konkreten Beispielen analysiert werden.ErgebnissicherungErgebnis der Projektarbeiten ist der Prototyp eines lauff\u00e4higen und dauerhaft verf\u00fcgbaren Systems f\u00fcr die Modellierung und Repr\u00e4sentation interdisziplin\u00e4rer Corpora. Die Schl\u00fcsselbegriffe sind dabei \u201aModell\u2019 und \u201aKontext\u2019 als wesentliche Konstituenten von Wissen; neben Modellierungsans\u00e4tzen aus der Informationswissenschaft und der Informatik sollen dabei Arbeiten wie die von M. Ashby im Gebiet \u00bbMaterials Selection\u00ab eine Rolle spielen, die eine Kategorisierung von physischen Materialien als Bestandteil von Wissensordnungen erlauben. Konkrete Umsetzungen findet das Projekt in Zusammenarbeit mit dem Projekt \u00bbSammlungserschlie\u00dfung\u00ab sowie in einem Datenrepositorium zu Struktur-Funktions-Beziehungen in Zusammenarbeit mit den Projekten \u00bbModelle in Gestaltungs- und wissenschaftlichen Erkenntnisprozessen\u00ab, \u00bbHistorische Strukturuntersuchungen im Labor\u00ab und \u00bbSelbstbewegende Materialien\u00ab.",
        "main_image_id": "61",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungssthemaIm Zentrum des Projekts steht die Frage, wie Wissen \u00fcber hybride, komplexe kulturelle Artefakte generiert, organisiert und erhalten wird. Ziel ist die Erkundung der komplexen Beziehung zwischen physischen Informationstr\u00e4gern und ihren digitalen Repr\u00e4sentationen und zugleich die Art und Weise, wie digitale Informationsobjekte genuin begriffen werden.Im Projekt geht es um die Frage, wie Wissen generiert, organisiert und erhalten wird, und zwar spezifisch Wissen \u00fcber hybride, komplexe kulturelle Artefakte. In informationswissenschaftlicher Sicht wird dabei von einem wohl etablierten Kontinuum ausgegangen, das von rohen, quasi atomaren und f\u00fcr sich genommen bedeutungslosen Daten \u00fcber Information (als Daten mit identifizierbaren Mustern) und Wissen (als Information in einem sozialen oder semantischen Kontext) bis hin zum kreativen Denken (oder zu Kunst) und nicht deterministischer Interpretation in der Generierung neuen Wissens und neuer Information reicht.In dieser Perspektive ist der kritische und prim\u00e4r interessierende \u00dcbergang derjenige von Information zu Wissen, ein Prozess der Kontextualisierung, der sowohl in synchroner als auch in diachroner Sicht betrachtet werden wird. Die synchrone Sicht hat dabei ihren praktischen Ursprung in Projektzusammenh\u00e4ngen wie dem Europeana-Cluster und stellt die Frage, wie Informationsobjekte solcherart kontextualisiert werden k\u00f6nnen, um das Schaffen und Gestalten von Wissen und kreativem Denken und Interpretieren zu erm\u00f6glichen. Einschl\u00e4gige Antworten sind einerseits im Umfeld der sozialen und interaktiven netzbasierten Informationstechnologien zu suchen (Web 2.0) und andererseits im Umfeld des \u00bbLinked Open Data\u00ab der semantischen Kontextualisierung des \u00bbSemantic Web\u00ab. Die diachrone Sicht kommt aus der Praxis der Langzeitarchivierung digitaler Inhalte mit Projektzusammenh\u00e4ngen wie KOPAL und LUKII.Digitaler Inhalt bezieht sich heute nicht aus einem einfachen Bitstream, sondern aus einem technischen Kontext, in dem es komplexe Interaktionen zwischen (ggf. mehreren) Datenstr\u00f6men und Anwendungen gibt. Die ma\u00dfgebliche Frage lautet hier, wie viel Kontext von Informationsobjekten zusammen mit dem Bitstream dieser Objekte erhalten werden muss, um \u00fcber deren Potential f\u00fcr die Wissensgenerierung verf\u00fcgen zu k\u00f6nnen.ZielsetzungZiel des Projektes ist die Erkundung der komplexen Beziehung zwischen physischen Informationstr\u00e4gern und ihren digitalen Repr\u00e4sentationen und zugleich die Art und Weise, wie digitale Informationsobjekte genuin begriffen werden. In beiden F\u00e4llen gehen die Wahrnehmung und Erhaltung von Kontextmustern deutlich \u00fcber das reine Prozessieren und Erhalten von Datenstr\u00f6men hinaus.Durchf\u00fchrungDer Kontext von Informationsobjekten hat eine technische und eine kulturelle Dimension. Um die kulturelle Dimension zu verstehen, ist eine ethnographische Beschreibung n\u00fctzlich, die unter anderem die Erzeuger von Daten und Informationen explizit macht und darlegt, wie sie diese verwenden und in welchem Kontext sie diese interpretieren. Solche Kontextverbindungen erm\u00f6glichen die Konstruktion intellektueller Relationssysteme in Form von \u00bbLinked Data\u00ab, die von anderen Forscher_innen in anderen Zusammenh\u00e4ngen nachgenutzt werden k\u00f6nnen. Dies ist von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung f\u00fcr die Langzeitarchivierung ebenso wie f\u00fcr die Schaffung eines intersubjektiven Minimalkonsenses bez\u00fcglich der Bedeutung von Informationsobjekten und deren wissenskonstitutivem Kontext. Bilder sind Schl\u00fcsselelemente von Datenbest\u00e4nden in vielen Disziplinen. Dies gilt ebenso sehr f\u00fcr Naturwissenschaften wie Biologie und Chemie wie f\u00fcr die Kunstgeschichte. Die Interpretationsmuster variieren erheblich, die Kontextbeziehungen sind in jedem Gebiet auf unterschiedliche Art und Weise relevant und erfordern eine explizite und disziplinbezogene Analyse, um sie eingebettet in heutige und zuk\u00fcnftige heuristische Instrumente nutzen zu k\u00f6nnen.Der gedankliche Ansatz wie auch der Korpusbezug des Projektes geht dabei substantiell \u00fcber dessen Wurzeln in den oben genannten Projektzusammenh\u00e4ngen hinaus. Gerade die Langzeitarchivierung digitaler Objekte wird meist als Speicherung von rein digitalen Artefakten gesehen. Es gibt aber aus der Geschichte der digitalen Medien eine F\u00fclle von \u00bbhybriden Objekten\u00ab wie z.B. Audio-CDs, Computerspielen oder \u00bbShrinkWrap\u00ab-Software, die sowohl einen digitalen wie einen materiellen Anteil besitzen und dementsprechend unterschiedliche Erhaltungsstrategien verlangen. Mit dem zunehmenden Einsatz von RFID-Tags entsteht bei urspr\u00fcnglich rein materiellen Sammlungen eine zweite digitale, virtuelle Schicht, die zu erhalten ist, z.B. bei Sammlungen oder Bibliotheken, die mit RFID-Tags versehen worden sind. Mit solchen \u00bbhybriden Objekten\u00ab sind neue Herausforderungen des Information Managements an Informatik, Bibliothekswissenschaften und andere Beteiligte erkennbar. Diese soll nicht nur theoretisch, sondern auch an konkreten Beispielen analysiert werden.ErgebnissicherungErgebnis der Projektarbeiten ist der Prototyp eines lauff\u00e4higen und dauerhaft verf\u00fcgbaren Systems f\u00fcr die Modellierung und Repr\u00e4sentation interdisziplin\u00e4rer Corpora. Die Schl\u00fcsselbegriffe sind dabei \u201aModell\u2019 und \u201aKontext\u2019 als wesentliche Konstituenten von Wissen; neben Modellierungsans\u00e4tzen aus der Informationswissenschaft und der Informatik sollen dabei Arbeiten wie die von M. Ashby im Gebiet \u00bbMaterials Selection\u00ab eine Rolle spielen, die eine Kategorisierung von physischen Materialien als Bestandteil von Wissensordnungen erlauben. Konkrete Umsetzungen findet das Projekt in Zusammenarbeit mit dem Projekt \u00bbSammlungserschlie\u00dfung\u00ab sowie in einem Datenrepositorium zu Struktur-Funktions-Beziehungen in Zusammenarbeit mit den Projekten \u00bbModelle in Gestaltungs- und wissenschaftlichen Erkenntnisprozessen\u00ab, \u00bbHistorische Strukturuntersuchungen im Labor\u00ab und \u00bbSelbstbewegende Materialien\u00ab.",
        "body_en": "Research topicThis project will focus on how knowledge is generated, organized, and maintained, with a particular emphasis on hybrid, complex cultural artifacts. From the perspective of information science, we will proceed from an established continuum; it begins with raw, atomized, and per se meaningless data; becomes information (data with identifiable patterns); transforms into knowledge (information in a social or semantic context); then, through the process of creative thinking (or art) and non-deterministic interpretation, finally generates new knowledge and new information.Seen in this perspective, the critical and most interesting transition is from information to knowledge, a process of contextualization that can be observed both synchronically and diachronically. The synchronic perspective has its origins in projects such as the Europeana cluster and investigates the contextualization of information objects to enable the creation and Gestaltung of knowledge, creative thought, and interpretation. Pertinent answers can be sought in the context of social and interactive net-based information technologies (i.e., \u00bbWeb 2.0\u00ab), as well as in the context of semantic contextualization in the \u00bbsemantic Web\u00ab (i.e., \u00bblinked open data\u00ab). The diachronic perspective originates from the long-term archiving of digital content in projects such as KOPAL and LUKII.Today, digital content does not inhabit a simple bitstream, but exists within a technical context consisting of complex interactions between one or more data streams and applications. The critical question is how much of the context of these information objects must be maintained, together with the bitstream of these objects, so that their potential for the generation of knowledge is accessible over the long term.ObjectivesThe goal of the project is to explore the complex relationships between physical information carriers and their digital representations and to examine ways to comprehend digital information objects. In both cases, the perception and maintenance of contextual models clearly extends beyond the simple processing and reception of data streams.ExecutionThe context of information objects is both technical and cultural. To understand the cultural dimension, it is useful to have an ethnographic description that makes explicit the originators of data and information, as well as demonstrating the use and interpretation of data. Such contextual connections enable the construction of intellectual relations in the form of \u00bblinked data,\u00ab which can be used by other researchers in other contexts. This is particularly significant for long-term archiving, as well as for creating an intersubjective minimal consensus on the meaning of information objects and their knowledge-constitutive contexts. Images are key elements within the data collections of many disciplines; this applies equally to art history and to scientific fields such as biology and chemistry. The interpretative models vary significantly and the contextual relationships are relevant in different ways in the individual fields. Also, they demand an explicit and discipline-specific analysis to make them useful when embedded in current and future heuristic instruments.Both the conceptual approach and the relevant corpus of the project extend substantially beyond the aforementioned project contexts. For example, the long-term archiving of digital artifacts is usually viewed as storage of purely digital objects. However, the history of digital media reveals a plethora of \u00bbhybrid objects,\u00ab such as audio CDs, computer games,and \u00bbshrink-wrap\u00ab software, which possess both a digital and a material component and which require correspondingly different strategies for maintenance. The increasing use of RFID tags adds a second digital (virtual) layer to what were originally purely material collections; this new layer of collections or libraries has to be maintained. Such \u00bbhybrid objects\u00ab reveal new challenges in information management for computer science, library science, and other participants. These challenges will be theoretically investigated and examined in concrete examples.Securing the resultsThe result of the project will be the prototype of an executable and permanently accessible system for the modeling and representation of interdisciplinary corpora. \u00bbModel\u00ab and \u00bbcontext\u00ab are considered significant constituents of \u00bbknowledge\u00ab; in addition to approaches to modeling from information and computer science, contributions such as those by M. Ashby for \u00bbmaterials selection\u00ab will play a role in categorizing physical materials as a component of orders of knowledge. The project will be implemented concretely in collaboration with the project Transdisciplinary Indexing of Cultural-Historical Collections, and results will be stored in a data repository on \u00bbStructure-Function Relationships\u00ab in collaboration with the projects Models in Cognitive Processes, Historical Structures, Self-Moving Materials, and Mobile Objects.",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3nLa cuesti\u00f3n central del proyecto es c\u00f3mo el conocimiento se puede generar, organizar y conservar a trav\u00e9s de artefactos culturales complejos e h\u00edbridos. El objetivo es explorar la relaci\u00f3n compleja entre los soportes f\u00edsicos de informaci\u00f3n y sus representaciones digitales y, a su vez, explorar tambi\u00e9n la forma de c\u00f3mo se entienden de forma genuina los objetos informativos digitales.El proyecto trata la pregunta de c\u00f3mo se genera, organiza y conserva el conocimiento, en concreto el conocimiento a trav\u00e9s de artefactos culturales complejos e h\u00edbridos. Desde un puno de vista de las ciencias de la informaci\u00f3n, en este contexto, se parte de la existencia de un continuo establecido que abarca desde datos sin procesar, cuasi at\u00f3micos y por s\u00ed solos insignificantes sobre informaci\u00f3n (como datos con patrones identificables) y conocimiento (como informaci\u00f3n en un contexto social o sem\u00e1ntico) hasta el pensamiento creativo (o el arte) y la interpretaci\u00f3n no determinista en la generaci\u00f3n de nuevos conocimientos y nueva informaci\u00f3n.En esta perspectiva, la transici\u00f3n cr\u00edtica y de m\u00e1ximo inter\u00e9s es la transici\u00f3n de informaci\u00f3n a conocimiento, un proceso de la contextualizaci\u00f3n que se puede analizar tanto desde un punto de vista sincr\u00f3nico como diacr\u00f3nico. El punto de vista sincr\u00f3nico tiene su origen pr\u00e1ctico en relaciones de proyectos como el Cluster Europeana y gira en torno a la pregunta de c\u00f3mo se pueden contextualizar los objetos informativos de manera que permitan la creaci\u00f3n y formaci\u00f3n de conocimientos, el pensamiento creativo y la interpretaci\u00f3n. Las respuestas deben buscarse, por un lado, en el entorno de las tecnolog\u00edas sociales e interactivas de la informaci\u00f3n basadas en red (web 2.0) y, por el otro, en el entorno de los \u00abLinked Open Data\u00bb de la contextualizaci\u00f3n sem\u00e1ntica del \u00abSemantic Web\u00bb. El punto de vista diacr\u00f3nico parte de la pr\u00e1ctica del archivamiento a largo plazo de contenidos digitales con relaciones de proyectos como KOPAL y LUKII.En la actualidad, el contenido digital no se obtiene de un simple Bitstream, sino de un contexto t\u00e9cnico en el que existen interacciones complejas entre flujos de datos (en su caso, m\u00e1s de uno) y aplicaciones. En este punto, la pregunta determinante es cu\u00e1nto contexto hay que obtener de los objetos informativos junto con el Bitstream de estos objetos para disponer de su potencial de generaci\u00f3n de conocimiento.ObjetivoEl objetivo del proyecto es explorar la relaci\u00f3n compleja entre los soportes f\u00edsicos de informaci\u00f3n y sus representaciones digitales y, a su vez, explorar tambi\u00e9n la forma de c\u00f3mo se entienden de forma genuina los objetos informativos digitales. En ambos casos, la percepci\u00f3n y la conservaci\u00f3n de patrones contextuales van mucho m\u00e1s all\u00e1 del procesamiento y la conservaci\u00f3n de flujos de datos.Ejecuci\u00f3nEl contexto de los objetos informativos tiene una dimensi\u00f3n t\u00e9cnica y una dimensi\u00f3n cultural. Para entender la dimensi\u00f3n cultural ayuda una descripci\u00f3n etnogr\u00e1fica que, entre otras cosas, revela los creadores de datos e informaci\u00f3n y muestra c\u00f3mo los usa y en qu\u00e9 contexto los interpreta. Este tipo de enlaces de contexto permiten la construcci\u00f3n de sistemas intelectuales de relaci\u00f3n en forma de \u00abLinked Data\u00bb (datos vinculados) que pueden ser utilizados por otros/as investigadores/as en un momento posterior. Esta posibilidad es muy interesante para el archivamiento a largo plazo, al igual que para la creaci\u00f3n de un consenso m\u00ednimo intersubjetivo en cuanto al significado de objetos informativos y su contexto constitutivo de conocimiento. Las im\u00e1genes son elementos clave de colecciones de datos de muchas disciplinas. Lo mismo se aplica a las ciencias naturales como la biolog\u00eda y la qu\u00edmica y la historia del arte. Los patrones de interpretaci\u00f3n var\u00edan notablemente, las relaciones contextuales son relevantes de un modo distinto en cada campo y requieren un an\u00e1lisis expl\u00edcito y espec\u00edfico de la disciplina en cuesti\u00f3n para poder hacer uso de ellas como elementos integrados en instrumentos heur\u00edsticos actuales y futuros.El enfoque mental y la relaci\u00f3n al cuerpo del proyecto, en este contexto, va mucho m\u00e1s all\u00e1 de sus ra\u00edces en las relaciones de proyectos mencionadas anteriormente. Sobre todo el archivamiento a largo plazo de objetos digitales se suele considerar como almacenamiento de artefactos puramente digitales. No obstante, la historia de los medios digitales est\u00e1 llena de \u00abobjetos h\u00edbridos\u00bb como p. ej. ced\u00e9s de audio, juegos inform\u00e1ticos, software \u00abShrink wrap\u00bb, que cuentan tanto con una parte digital como material y, por lo tanto, requieren una estrategia de conservaci\u00f3n distinta. Con el uso cada vez m\u00e1s extendido de etiquetas RFID, se genera una segunda capa virtual y digital en las colecciones que antes eran puramente materiales. Esta segunda capa debe conservarse, por ejemplo, en el caso de colecciones o bibliotecas a las que se han aplicado etiquetas RFID. Estos \u00abobjetos h\u00edbridos\u00bb implican nuevos desaf\u00edos en la gesti\u00f3n de informaci\u00f3n para la inform\u00e1tica, las ciencias bibliotecarias y otros campos implicados. Estos desaf\u00edos no solo se analizar\u00e1n de forma te\u00f3rica, sino tambi\u00e9n en ejemplos concretos.Documentaci\u00f3n de resultadosEl resultado de los trabajos del proyecto ser\u00e1 un prototipo de un sistema funcional y disponible de forma continua para la modelizaci\u00f3n y representaci\u00f3n de corpus interdisciplinarios. En este contexto, los t\u00e9rminos clave son \u00abmodelo\u00bb y \u00abcontexto\u00bb como constituyentes esenciales del conocimiento; aparte de los enfoques de modelizaci\u00f3n de la ciencia de la informaci\u00f3n y la inform\u00e1tica, se tendr\u00e1n en cuenta trabajos como el de M. Asby en el campo de la \u00abMaterial Selection\u00bb que permiten una categorizaci\u00f3n de materiales f\u00edsicos como componente de sistemas de conocimientos. En colaboraci\u00f3n con el proyecto \u00abSammlungserschlie\u00dfung\u00bb (Preparaci\u00f3n de una colecci\u00f3n) el proyecto cuenta con aplicaciones concretas, como tambi\u00e9n en un repositorio de datos relativo a las relaciones entre estructura y funci\u00f3n en la colaboraci\u00f3n con los proyectos \u00abModelle in Gestaltungs- und wissenschaftlichen Erkenntnisprozessen\u00bb (modelos procesos de investigaci\u00f3n cient\u00edficos y de Gestaltung), \u00abHistorische Strukturuntersuchungen im Labor\u00bb (Investigaciones estructurales hist\u00f3ricas y cient\u00edficas en el laboratorio) y \u00abSelbstbewegende Materialien\u00bb (Materiales de movilidad propia).",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "shaping-knowledge",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Shaping Knowledge",
        "title_en": "Shaping Knowledge",
        "title_es": "Shaping Knowledge",
        "url_path_de": "/home/shaping-knowledge/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Digitale Schicht trifft analoge Layer",
        "main_image_caption_de": "Digitale Schicht trifft analoge Layer",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "http://www.europeana.eu/portal/ http://kopal.langzeitarchivierung.de/index.php.de http://www.lukii.hu-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Sammlungserschlie%C3%9Fung http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Modelle-in-Gestaltungs--%26-Erkenntnisprozessen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Historische-Strukturen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.europeana.eu/portal/ http://kopal.langzeitarchivierung.de/index.php.de http://www.lukii.hu-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Sammlungserschlie%C3%9Fung http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Modelle-in-Gestaltungs--%26-Erkenntnisprozessen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Historische-Strukturen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.europeana.eu/portal/ http://kopal.langzeitarchivierung.de/index.php.en http://www.lukii.hu-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Indexing-Collections http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Models-in-Science-%26-Design http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Historical-Structures http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Self-Moving-Materials http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Mobile-Objects http://www.europeana.eu/portal/ http://kopal.langzeitarchivierung.de/index.php.de http://www.lukii.hu-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Sammlungserschlie%C3%9Fung http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Modelle-in-Gestaltungs--&#38;-Erkenntnisprozessen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Historische-Strukturen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.europeana.eu/portal/ http://kopal.langzeitarchivierung.de/index.php.de http://www.lukii.hu-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Sammlungserschlie%C3%9Fung http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Modelle-in-Gestaltungs--%26-Erkenntnisprozessen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Historische-Strukturen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.europeana.eu/portal/ http://kopal.langzeitarchivierung.de/index.php.de http://www.lukii.hu-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Sammlungserschlie%C3%9Fung http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Modelle-in-Gestaltungs--%26-Erkenntnisprozessen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Historische-Strukturen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien http://www.europeana.eu/portal/ http://kopal.langzeitarchivierung.de/index.php.en http://www.lukii.hu-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Indexing-Collections http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Models-in-Science-%26-Design http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Historical-Structures http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Self-Moving-Materials http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Mobile-Objects http://www.europeana.eu/portal/ http://kopal.langzeitarchivierung.de/index.php.de http://www.lukii.hu-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Sammlungserschlie%C3%9Fung http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Modelle-in-Gestaltungs--&#38;-Erkenntnisprozessen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Historische-Strukturen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Selbstbewegende-Materialien"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1513",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "gemalte-skulpturenretabel-mitteleuropaische-tafelbilder-14501505",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Gemalte Skulpturenretabel. Mitteleurop\u00e4ische Tafelbilder 1450\u20131505",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/gemalte-skulpturenretabel-mitteleuropaische-tafelbilder-14501505/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "76",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "ForschungsthemaDas Projekt erforscht die Geschichte der Piktografie und der M\u00f6glichkeiten visueller Informations- und Kommunikationsgestaltung. Systematisch werden historische und aktuelle piktografische Systeme und kreative Erweiterungen der piktografischen Verst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeiten erschlossen.Die Praktiken piktografischer Kommunikation sind mutma\u00dflich alt. Die ersten Spuren der Verwendung abstrakter Zeichen finden sich bereits auf den H\u00f6hlenw\u00e4nden des Pal\u00e4olithikums. Als Systeme zur Erleichterung des Handels und der trans-kulturellen Kommunikation wurden die Piktogramme aber wohl erst in der Moderne entworfen und propagiert, wie etwa das \u00bbInternational System of Typographic Picture Education\u00ab (Isotype) von Otto Neurath und Gerd Arntz in den 1920er Jahren oder die Entwicklungsversuche einer internationalen Zeichen- und Symbolsprache von Charles und Claire Bliss. Das Projekt erforscht die Geschichte der Piktografie und der M\u00f6glichkeiten visueller Informations- und Kommunikationsgestaltung und erschlie\u00dft systematisch historische und aktuelle piktografische Systeme und kreative Erweiterungen der piktografischen Verst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeiten.ZielsetzungDie Leitfrage des Projektes gilt dem Wechselspiel zwischen universalsprachlicher Verst\u00e4ndlichkeit (ein Anspruch, der h\u00e4ufig an Piktogramme gestellt wird) und der Funktion kultureller Identit\u00e4tsstiftung. Ziel ist, visuelle Zeichensysteme und Piktografie im Verbund von Kulturwissenschaft, Philosophie, Informatik, Interfacedesign und \u00c4sthetik in ihrer Entwicklung, Evidenz und Universalit\u00e4t zu analysieren und ihre Bedeutung als Medien kultureller Identit\u00e4t zu \u00fcberpr\u00fcfen. In Zusammenarbeit mit der Stiftung Bauhaus Dessau und dem Deutschen Hygiene-Museum Dresden sollen neue, computergest\u00fctzte Strategien der Vermittlung komplexer Informationen und Wissensinhalte erarbeitet und experimentell erprobt werden.Durchf\u00fchrungDie Frage nach der universalsprachlichen Tauglichkeit und Optimierbarkeit visueller Systeme zur Informations- und Wissensvermittlung, die bereits die Pioniere der historischen Piktografie besch\u00e4ftigte, soll als zentrales Thema des Projekts auch und gerade am Beispiel einer Ausstellung zur Geschichte der Migration (Hygiene Museum) erforscht und experimentell erprobt werden. Unter Bezug auf diesen Schwerpunkt, der an Neuraths Konzeption von Alphabetisierungskampagnen anschlie\u00dft, soll auch das historische Wechselspiel zwischen philosophischer Anthropologie und Bildstatistik, zum Beispiel hinsichtlich der Visualisierung von Kategorien der \u00bbvertikalen Migration\u00ab (Natalit\u00e4t, Sterblichkeit), genauer erforscht werden (Macho). Folgende Teilaspekte sind zu entwickeln: Als theoretisches Problem stellt sich einerseits die Unterscheidung zwischen visuellen und sprachlichen Argumenten, andererseits die Weiterentwicklung der Vorstellungen von Arntz/Neurath oder Bliss unter aktuellen Bedingungen der Informatik angesichts neuer Elemente wie Animationen oder Hyperlinkstrukturen (Coy).Die Frage nach den Differenzen zwischen Text und Bild stellt sich auch f\u00fcr die Geschichte der Typografie. Druckschriften und Schriftbilder werden in ihrem eigent\u00fcmlichen Oszillieren zwischen Zeichen und Bild in ihrer Funktion als Medien kultureller Identit\u00e4t untersucht (Kassung). Ausgehend von der These, dass Markierungen und Urheberzeichen in der europ\u00e4ischen Kulturgeschichte seit der Antike essentiell zur Geschichte der Waren\u00f6konomie geh\u00f6ren, besteht die methodische Herausforderung darin, \u00f6konomische Theorien zur Geschichte der Werbung mit modernen Zeichentheorien zu verschr\u00e4nken und ein performatives Verst\u00e4ndnis von Markierungen zu entwickeln (D\u00e4rmann).In historischer Perspektive stellt sich zudem die Frage nach den medialen Innovationen gro\u00dfer Reformbewegungen (vom Buchdruck bis zum Internet in den j\u00fcngsten Demokratiebewegungen) und den Anf\u00e4ngen einer systematischen Besch\u00e4ftigung mit modernem Kommunikationsdesign in den Werkst\u00e4tten des Bauhauses. Die gestalterischen M\u00f6glichkeiten der Wissensermittlung und \u2013vermittlung werden in einer Ausstellung pr\u00e4sentiert, die in Kooperation mit \u201eGestaltern in Residence\u201c der Stiftung Bauhaus und in Kooperation mit dem Hygiene-Museum vorbereitet wird.ErgebnissicherungNeben den \u00fcblichen Formaten (Konferenzen, Workshops, Monografien und Sammelb\u00e4nde) sollen die gewonnenen Erkenntnisse in Ausstellungen zur Geschichte und Zukunft piktografischer Systeme in Dresden und Dessau pr\u00e4sentiert werden.",
        "main_image_id": "55",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaDas Projekt erforscht die Geschichte der Piktografie und der M\u00f6glichkeiten visueller Informations- und Kommunikationsgestaltung. Systematisch werden historische und aktuelle piktografische Systeme und kreative Erweiterungen der piktografischen Verst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeiten erschlossen.Die Praktiken piktografischer Kommunikation sind mutma\u00dflich alt. Die ersten Spuren der Verwendung abstrakter Zeichen finden sich bereits auf den H\u00f6hlenw\u00e4nden des Pal\u00e4olithikums. Als Systeme zur Erleichterung des Handels und der trans-kulturellen Kommunikation wurden die Piktogramme aber wohl erst in der Moderne entworfen und propagiert, wie etwa das \u00bbInternational System of Typographic Picture Education\u00ab (Isotype) von Otto Neurath und Gerd Arntz in den 1920er Jahren oder die Entwicklungsversuche einer internationalen Zeichen- und Symbolsprache von Charles und Claire Bliss. Das Projekt erforscht die Geschichte der Piktografie und der M\u00f6glichkeiten visueller Informations- und Kommunikationsgestaltung und erschlie\u00dft systematisch historische und aktuelle piktografische Systeme und kreative Erweiterungen der piktografischen Verst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeiten.ZielsetzungDie Leitfrage des Projektes gilt dem Wechselspiel zwischen universalsprachlicher Verst\u00e4ndlichkeit (ein Anspruch, der h\u00e4ufig an Piktogramme gestellt wird) und der Funktion kultureller Identit\u00e4tsstiftung. Ziel ist, visuelle Zeichensysteme und Piktografie im Verbund von Kulturwissenschaft, Philosophie, Informatik, Interfacedesign und \u00c4sthetik in ihrer Entwicklung, Evidenz und Universalit\u00e4t zu analysieren und ihre Bedeutung als Medien kultureller Identit\u00e4t zu \u00fcberpr\u00fcfen. In Zusammenarbeit mit der Stiftung Bauhaus Dessau und dem Deutschen Hygiene-Museum Dresden sollen neue, computergest\u00fctzte Strategien der Vermittlung komplexer Informationen und Wissensinhalte erarbeitet und experimentell erprobt werden.Durchf\u00fchrungDie Frage nach der universalsprachlichen Tauglichkeit und Optimierbarkeit visueller Systeme zur Informations- und Wissensvermittlung, die bereits die Pioniere der historischen Piktografie besch\u00e4ftigte, soll als zentrales Thema des Projekts auch und gerade am Beispiel einer Ausstellung zur Geschichte der Migration (Hygiene Museum) erforscht und experimentell erprobt werden. Unter Bezug auf diesen Schwerpunkt, der an Neuraths Konzeption von Alphabetisierungskampagnen anschlie\u00dft, soll auch das historische Wechselspiel zwischen philosophischer Anthropologie und Bildstatistik, zum Beispiel hinsichtlich der Visualisierung von Kategorien der \u00bbvertikalen Migration\u00ab (Natalit\u00e4t, Sterblichkeit), genauer erforscht werden (Macho). Folgende Teilaspekte sind zu entwickeln: Als theoretisches Problem stellt sich einerseits die Unterscheidung zwischen visuellen und sprachlichen Argumenten, andererseits die Weiterentwicklung der Vorstellungen von Arntz/Neurath oder Bliss unter aktuellen Bedingungen der Informatik angesichts neuer Elemente wie Animationen oder Hyperlinkstrukturen (Coy).Die Frage nach den Differenzen zwischen Text und Bild stellt sich auch f\u00fcr die Geschichte der Typografie. Druckschriften und Schriftbilder werden in ihrem eigent\u00fcmlichen Oszillieren zwischen Zeichen und Bild in ihrer Funktion als Medien kultureller Identit\u00e4t untersucht (Kassung). Ausgehend von der These, dass Markierungen und Urheberzeichen in der europ\u00e4ischen Kulturgeschichte seit der Antike essentiell zur Geschichte der Waren\u00f6konomie geh\u00f6ren, besteht die methodische Herausforderung darin, \u00f6konomische Theorien zur Geschichte der Werbung mit modernen Zeichentheorien zu verschr\u00e4nken und ein performatives Verst\u00e4ndnis von Markierungen zu entwickeln (D\u00e4rmann).In historischer Perspektive stellt sich zudem die Frage nach den medialen Innovationen gro\u00dfer Reformbewegungen (vom Buchdruck bis zum Internet in den j\u00fcngsten Demokratiebewegungen) und den Anf\u00e4ngen einer systematischen Besch\u00e4ftigung mit modernem Kommunikationsdesign in den Werkst\u00e4tten des Bauhauses. Die gestalterischen M\u00f6glichkeiten der Wissensermittlung und \u2013vermittlung werden in einer Ausstellung pr\u00e4sentiert, die in Kooperation mit \u201eGestaltern in Residence\u201c der Stiftung Bauhaus und in Kooperation mit dem Hygiene-Museum vorbereitet wird.ErgebnissicherungNeben den \u00fcblichen Formaten (Konferenzen, Workshops, Monografien und Sammelb\u00e4nde) sollen die gewonnenen Erkenntnisse in Ausstellungen zur Geschichte und Zukunft piktografischer Systeme in Dresden und Dessau pr\u00e4sentiert werden.",
        "body_en": "Research topicThis project will explore the history of pictography and the possibilities of the Gestaltung of visual information and communication. Furthermore, it will systematically investigate historical and contemporary pictographic systems and creative extensions of pictographic communication.The practices of pictographic communication are presumably ancient. The first traces of abstract signs can be found on cave walls of the Paleolithic era. However, only in the modern era were pictograms created within systems designed to facilitate trade and transcultural communication (for instance, the \u201cInternational System of Typographic Picture Education\u201d (Isotype) of Otto Neurath and Gerd Arntz in the 1920s and the attempts by Charles and Claire Bliss to develop an international language of signs and symbols). This project will explore the history of pictography and the possibilities of the Gestaltung of visual information and communication. Furthermore, it will systematically investigate historical and contemporary pictographic systems and creative extensions of pictographic communication.ObjectivesThe central question of the project is focused on the interplay between universal intelligibility \u2013 a demand that was and is frequently placed on pictograms \u2013 and the function of cultural identity-formation. From the combined perspectives of cultural history and theory, philosophy, computer science, interface design, and aesthetics, we will seek to analyze the development, evidence, and universality of visual sign systems and pictography and to evaluate their significance as a media of cultural identity. In cooperation with the Bauhaus Dessau Foundation and the Deutsches Hygiene Museum Dresden, we will develop and ex-perimentally test new, computer-supported strategies to communicate complex information and knowledge content.ExecutionThe universal functionality and optimizability of visual systems for communicating information and knowledge, which previously occupied the pioneers of historical pictography, will be investigated and tested experimentally as a central topic of the project (Macho). A particular example is an exhibition on the history of migration (Deutsches Hygiene Museum Dresden). In this context, which is also linked to Neurath\u2019s concept of literacy campaigns, the historical interplay between philosophical anthropology and image statistics will be specifically investigated, for example with regard to the visual representations of \u201cvertical migration\u201d categories (birth rate, mortality) (Macho). The investigation and development will particularly focus on problems of theory presented by the difference between visual and verbal arguments and by the further development of the ideas of Arntz/Neurath and Bliss under contem-porary conditions of computer science and in the face of new elements such as animations or hyperlink structures (Coy). The differences between text and image are also relevant to the history of typography. In a unique oscillation between sign and image, printed letters and typefaces will be investigated as media of cultural identity (Kassung). We will also seek to clarify the relationship between pictograms and icons. Since markings and signs of origin have been essential to trade and goods-based economies since Antiquity, the methodological challenge is to intertwine economic theories of the history of advertising and promotion with contemporary semiotic theories and thereby develop a performative understanding of identificatory markings (D\u00e4rmann). From a historical perspective, this also highlights the media innovations of large reform movements (from the printing press to the Internet in the most recent democratic movements) and the beginnings of a systematic engagement with modern communications design in the Bauhaus workshops. The possibilities offered by Gestaltung for the investigation and communication of knowledge will be presented in an exhibition to be prepared in cooperation with the \u201cdesigners in residence\u201d at the Bauhaus Dessau Foundation, as well as in cooperation with the Deutsches Hygiene Museum Dresden.Securing the resultsThe insights obtained will be presented, not only in conferences and workshops and in monographs and collections, but also in new online archives and exhibitions in Dresden and Dessau on the history and future of pictographic systems.",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3nEl proyecto estudia la historia de la pictograf\u00eda y las posibilidades del dise\u00f1o visual comunicativo e informativo. De manera sistem\u00e1tica se determinan los sistemas pictogr\u00e1ficos hist\u00f3ricos y actuales y ampliaciones creativas de las posibilidades pictogr\u00e1ficas de comunicaci\u00f3n.Las pr\u00e1cticas de la comunicaci\u00f3n pictogr\u00e1fica son m\u00e1s bien antiguas. Los primeros rastros del uso de signos abstractos ya aparecen en las paredes de las cuevas del Paleol\u00edtico. No obstante, parece que no fue hasta la Edad Moderna cuando los pictogramas se empezaron a dise\u00f1ar y propagar como sistemas para facilitar el comercio y la comunicaci\u00f3n transcultural, como el \u00abInternational System of Typographic Picture Education\u00bb (Isotype) de Otto Neurath y Gerd Arntz de los a\u00f1os 20 o los intentos de desarrollar un lenguaje internacional de signos y s\u00edmbolos de Charles y Claire Bliss. El proyecto investiga la historia de la pictograf\u00eda y las posibilidades de dise\u00f1o visual comunicativo e informativo y determina sistemas pictogr\u00e1ficos hist\u00f3ricos y actuales y ampliaciones creativas de las posibilidades pictogr\u00e1ficas de comunicaci\u00f3n de forma sistem\u00e1tica.ObjetivoLa pregunta central del proyecto gira en torno a la interacci\u00f3n entre la inteligibilidad universal (un requisito que se le exige a menudo a los pictogramas) y la funci\u00f3n de la preservaci\u00f3n de la identidad cultural. El objetivo radica en analizar sistemas visuales de signos y la pictograf\u00eda mediante el enlace de las ciencias culturales, la filosof\u00eda, la inform\u00e1tica, el dise\u00f1o de interfaces y la est\u00e9tica en cuanto a su desarrollo, evidencia y universalidad y comprobar su significado como medios de identidad cultural. En colaboraci\u00f3n con la fundaci\u00f3n Stiftung Bauhaus Dessau y el museo Deutsches Hygiene-Museum Dresden se pretenden elaborar y probar de forma experimental nuevas estrategias basadas en la inform\u00e1tica para la transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n y contenidos de conocimiento complejos.Ejecuci\u00f3nLa cuesti\u00f3n de la idoneidad y capacidad de optimizaci\u00f3n de los sistemas de transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n y conocimiento para un idioma universal que ya se plantearon los pioneros de la pictograf\u00eda hist\u00f3rica, se tratar\u00e1 como tema central del proyecto y se analizar\u00e1 y probar\u00e1 de forma experimental en el ejemplo de una exposici\u00f3n de la migraci\u00f3n (museo Hygiene Museum). Tomando como referencia este punto principal que enlaza con la concepci\u00f3n de Neurath de las campa\u00f1as de alfabetizaci\u00f3n, tambi\u00e9n se pretende investigar m\u00e1s exhaustivamente la interacci\u00f3n entre la antropolog\u00eda filos\u00f3fica y la estad\u00edstica visual, por ejemplo con respecto a la visualizaci\u00f3n de categor\u00edas de la \u00abmigraci\u00f3n vertical\u00bb (natalidad, mortalidad) (Macho). Se desarrollar\u00e1n los siguientes aspectos parciales: Como problema te\u00f3rico se plantea, por un lado, la distinci\u00f3n entre los argumentos visuales y verbales y, por el otro, la continuaci\u00f3n de las impresiones de Arntz/Neurath o Bliss en las condiciones actuales de la inform\u00e1tica con respecto a nuevos elementos como las animaciones o las estructuras de hiperv\u00ednculos (Coy).La pregunta acerca de cu\u00e1les son las diferencias entre el texto y la imagen tambi\u00e9n es aplicable a la historia de la tipograf\u00eda. Las letras impresas y las im\u00e1genes textuales se analizan en su contexto de oscilaci\u00f3n hist\u00f3rica entre signo e imagen y en cuanto a su funci\u00f3n como medios de identidad cultural (Kassung). Partiendo de la hip\u00f3tesis de que dentro de la historia cultural europea las marcas y los identificadores de autor\u00eda pertenecen esencialmente a la historia de la econom\u00eda de mercanc\u00edas desde la Antig\u00fcedad, el desaf\u00edo met\u00f3dico radica en enlazar teor\u00edas econ\u00f3micas relativas a la historia de la publicidad con teor\u00edas modernas de signos y desarrollar una comprensi\u00f3n performativa de las marcas (D\u00e4rmann).Desde un punto de vista hist\u00f3rico, surge adem\u00e1s la pregunta de cu\u00e1les son las innovaciones mediales de los grandes movimientos de reforma (desde la impresi\u00f3n de libros hasta internet en los movimientos democr\u00e1ticos m\u00e1s recientes) y cu\u00e1les son los inicios del tratamiento sistem\u00e1tico del dise\u00f1o comunicativo moderno en los talleres del Bauhaus. Las posibilidades de dise\u00f1o en la obtenci\u00f3n y la transmisi\u00f3n de conocimientos se presentan en una exposici\u00f3n que se preparar\u00e1 en colaboraci\u00f3n con \u00abGestaltern in Residence\u00bb de la fundaci\u00f3n Stiftung Bauhaus y el museo Hygiene Museum.Documentaci\u00f3n de resultadosAparte de los formatos habituales (conferencias, talleres, monograf\u00edas y recopilatorios), los resultados obtenidos se presentar\u00e1n en exposiciones relativas a la historia y al futuro de los sistemas pictogr\u00e1ficos en Dresden y Dessau.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "piktogramme_3",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Piktogramme",
        "title_en": "Pictograms",
        "title_es": "Pictogramas",
        "url_path_de": "/home/piktogramme_3/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "https://www.bauhaus-dessau.de/ http://www.dhmd.de/ https://www.bauhaus-dessau.de/ http://www.dhmd.de/ http://www.bauhaus-dessau.de/index.php?de http://www.dhmd.de/ https://www.bauhaus-dessau.de/ http://www.dhmd.de/ https://www.bauhaus-dessau.de/ http://www.dhmd.de/ https://www.bauhaus-dessau.de/ http://www.dhmd.de/ http://www.bauhaus-dessau.de/index.php?de http://www.dhmd.de/ https://www.bauhaus-dessau.de/ http://www.dhmd.de/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1533",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "pixtura",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Pixtura",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/pixtura/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1528",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sachverstandige-fotografie-1880-1930",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sachverst\u00e4ndige Fotografie 1880-1930",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/sachverstandige-fotografie-1880-1930/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "72",
        "date": "2016-04-21",
        "body": "ForschungsthemaDurch Architektur und Design werden Bewegungen und Handlungen im Raum materiell gelenkt. Umgekehrt generiert Mobilit\u00e4t neue Umgangsformen mit Material und Raumgestaltung. Zentrales Anliegen des Projekts ist es, im Austausch zwischen Arch\u00e4ologie, Architektur, Kunstgeschichte und Produktdesign historische und gegenw\u00e4rtige Mobilit\u00e4tsformen neu zu analysieren, um dadurch Erkenntnisse \u00fcber Modi des Zusammenspiels von Raum und Bewegung zu gewinnen und Optionen f\u00fcr die experimentelle Rekonstruktion historischer und Realisierung zuk\u00fcnftiger Raumbewegungsmuster zu entwickeln.Bereits die antike Raumgestaltung (Muth) zeugt von komplexen Lenkungsmechanismen, die im Spannungsverh\u00e4ltnis zu modernen Innen- und Au\u00dfenr\u00e4umen steht. Diese werden zunehmend als Transitr\u00e4ume gestaltet (Geipel). Der historische Blick auf die Innenausstattung moderner Transportmittel scheint zu zeigen, dass diese die Bewegung h\u00e4ufig negieren, f\u00fcr die sie geschaffen wurden (Klonk). Untersucht werden sollen mobile R\u00e4ume an sich und Mobilit\u00e4t in R\u00e4umen, und auch r\u00e4umlich gebundene, aber mobile Ideen. Am Beispiel von Bauformen, die an vielen Orten vorkommen, z.B. Kriegsbunker (Schuldenfrei), soll das Zusammenwirken von lokal tradierten Praktiken und globalen Kommunikationsstrukturen untersucht werden. Mit dem Wechsel auf eine zunehmend globale Perspektive r\u00fccken n\u00e4mlich nicht nur die Orte der Wissensproduktion in den Mittelpunkt des Interesses, sondern auch der moderne Wohn- und St\u00e4dtebau erh\u00e4lt seine Konturen im Spannungsfeld von Stasis und Mobilit\u00e4t (Schuldenfrei, Geipel). Zunehmend begreifen Produktgestalter es als eine ihrer zentralen Aufgaben, jene \u201eKnoten\u201c im hoch verdichteten Netz der realen und virtuellen Bewegungsr\u00e4ume zu gestalten, an denen sich heutzutage Umbr\u00fcche in Denk- und Verhaltensmustern abzeichnen, Konventionen aufgegeben und sich neue Bed\u00fcrfnisse herauszubilden scheinen (Staubbach).ZielsetzungBisher hat die Forschung entweder historische Einzelanalysen vorgelegt, ohne die Interdependenz von Raum und Mobilit\u00e4t zu ber\u00fccksichtigen, oder sie hat, abgel\u00f6st davon, gestalterische Probleme situationsgebunden aufgegriffen. Ziel des Projekts ist es, erstmals beide Perspektiven miteinander zu verbinden und auf der Grundlage der historischen Analyse konkreter Sachverhalte einen Beitrag zur Gestaltung neuer mobiler Erfahrungsr\u00e4ume zu leisten. Notwendig ist die historische Analyse, um die Dimension des Experimentellen zu erweitern, um die Raum und Mobilit\u00e4t organisierenden Sachverhalte virtualisieren und deren integrale Analyse und Gestaltung erm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen. Die neu entwickelten Raumkonzepte lassen sich im virtuellen Raum testen, wobei Analyse und Gestaltung unmittelbar ineinander greifen.Durchf\u00fchrungDie Arbeitsschritte umfassen eine Analyse der aus den genannten Teilaspekten resultierenden Mobilit\u00e4ts- und Stasiskonzepte, gemeinsame Feldforschung (Flugzeugdesign, \u00f6ffentliche Fl\u00e4chengestaltung und Stadtplanung), Auswertung des Bildmaterials und der Gespr\u00e4chsprotokolle und anschlie\u00dfend die Entwicklung neuer experimenteller Raumkonzepte auf Grundlage der historischen und gegenw\u00e4rtigen Analysen von Mobilit\u00e4t und Stasis. Anhand ausgew\u00e4hlter Beispiele (antike und gegenw\u00e4rtige Fu\u00dfbodengestaltung, Transportmittelinnenraumgestaltung, Bunkerarchitektur) wird die historische Genese spezifischer Gestaltungsformen analysiert und im Hinblick auf zeitgen\u00f6ssische Fragestellungen der Mobilit\u00e4t von lokal verankerten, aber global verbreiteten Raumformen weiterentwickelt.ErgebnissicherungDie Ergebnisse sollen in 3D-Simulationen in unterschiedlichen Kontexten pr\u00e4sentiert werden. Diese k\u00f6nnen auch in der Lehre eingesetzt werden und dazu dienen, Forschungs- und Gestaltungsergebnisse einer breiteren \u00d6ffentlichkeit zur Diskussion zu stellen.",
        "main_image_id": "52",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaDurch Architektur und Design werden Bewegungen und Handlungen im Raum materiell gelenkt. Umgekehrt generiert Mobilit\u00e4t neue Umgangsformen mit Material und Raumgestaltung. Zentrales Anliegen des Projekts ist es, im Austausch zwischen Arch\u00e4ologie, Architektur, Kunstgeschichte und Produktdesign historische und gegenw\u00e4rtige Mobilit\u00e4tsformen neu zu analysieren, um dadurch Erkenntnisse \u00fcber Modi des Zusammenspiels von Raum und Bewegung zu gewinnen und Optionen f\u00fcr die experimentelle Rekonstruktion historischer und Realisierung zuk\u00fcnftiger Raumbewegungsmuster zu entwickeln.Bereits die antike Raumgestaltung (Muth) zeugt von komplexen Lenkungsmechanismen, die im Spannungsverh\u00e4ltnis zu modernen Innen- und Au\u00dfenr\u00e4umen steht. Diese werden zunehmend als Transitr\u00e4ume gestaltet (Geipel). Der historische Blick auf die Innenausstattung moderner Transportmittel scheint zu zeigen, dass diese die Bewegung h\u00e4ufig negieren, f\u00fcr die sie geschaffen wurden (Klonk). Untersucht werden sollen mobile R\u00e4ume an sich und Mobilit\u00e4t in R\u00e4umen, und auch r\u00e4umlich gebundene, aber mobile Ideen. Am Beispiel von Bauformen, die an vielen Orten vorkommen, z.B. Kriegsbunker (Schuldenfrei), soll das Zusammenwirken von lokal tradierten Praktiken und globalen Kommunikationsstrukturen untersucht werden. Mit dem Wechsel auf eine zunehmend globale Perspektive r\u00fccken n\u00e4mlich nicht nur die Orte der Wissensproduktion in den Mittelpunkt des Interesses, sondern auch der moderne Wohn- und St\u00e4dtebau erh\u00e4lt seine Konturen im Spannungsfeld von Stasis und Mobilit\u00e4t (Schuldenfrei, Geipel). Zunehmend begreifen Produktgestalter es als eine ihrer zentralen Aufgaben, jene \u201eKnoten\u201c im hoch verdichteten Netz der realen und virtuellen Bewegungsr\u00e4ume zu gestalten, an denen sich heutzutage Umbr\u00fcche in Denk- und Verhaltensmustern abzeichnen, Konventionen aufgegeben und sich neue Bed\u00fcrfnisse herauszubilden scheinen (Staubbach).ZielsetzungBisher hat die Forschung entweder historische Einzelanalysen vorgelegt, ohne die Interdependenz von Raum und Mobilit\u00e4t zu ber\u00fccksichtigen, oder sie hat, abgel\u00f6st davon, gestalterische Probleme situationsgebunden aufgegriffen. Ziel des Projekts ist es, erstmals beide Perspektiven miteinander zu verbinden und auf der Grundlage der historischen Analyse konkreter Sachverhalte einen Beitrag zur Gestaltung neuer mobiler Erfahrungsr\u00e4ume zu leisten. Notwendig ist die historische Analyse, um die Dimension des Experimentellen zu erweitern, um die Raum und Mobilit\u00e4t organisierenden Sachverhalte virtualisieren und deren integrale Analyse und Gestaltung erm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen. Die neu entwickelten Raumkonzepte lassen sich im virtuellen Raum testen, wobei Analyse und Gestaltung unmittelbar ineinander greifen.Durchf\u00fchrungDie Arbeitsschritte umfassen eine Analyse der aus den genannten Teilaspekten resultierenden Mobilit\u00e4ts- und Stasiskonzepte, gemeinsame Feldforschung (Flugzeugdesign, \u00f6ffentliche Fl\u00e4chengestaltung und Stadtplanung), Auswertung des Bildmaterials und der Gespr\u00e4chsprotokolle und anschlie\u00dfend die Entwicklung neuer experimenteller Raumkonzepte auf Grundlage der historischen und gegenw\u00e4rtigen Analysen von Mobilit\u00e4t und Stasis. Anhand ausgew\u00e4hlter Beispiele (antike und gegenw\u00e4rtige Fu\u00dfbodengestaltung, Transportmittelinnenraumgestaltung, Bunkerarchitektur) wird die historische Genese spezifischer Gestaltungsformen analysiert und im Hinblick auf zeitgen\u00f6ssische Fragestellungen der Mobilit\u00e4t von lokal verankerten, aber global verbreiteten Raumformen weiterentwickelt.ErgebnissicherungDie Ergebnisse sollen in 3D-Simulationen in unterschiedlichen Kontexten pr\u00e4sentiert werden. Diese k\u00f6nnen auch in der Lehre eingesetzt werden und dazu dienen, Forschungs- und Gestaltungsergebnisse einer breiteren \u00d6ffentlichkeit zur Diskussion zu stellen.",
        "body_en": "Research topicArchitecture and design materially guide movements and actions in space. Conversely, mobility generates new forms of interaction between material and the design of space. The central goal of the project is to analyze the historical and contemporary forms of mobility within the context of archaeology, architecture, art history, and product design. This will provide insight into the interaction modes between space and movement and will create options for the experimental reconstruction of historic and the realization of future space-movement patterns.Even the designs of ancient floors (Muth) bear witness to the complex guiding mechanisms that exist in tension with modern interior and exterior spaces; the latter are increasingly designed as transit spaces (Geipel). A historical look at the interior fittings of modern transportation systems appears to show that they frequently impede rather than assist movement (Klonk). Our investigation will encompass not only mobile spaces per se and mobility in spaces, but also ideas that are spatially bound but nonetheless mobile. By examining frequently occurring forms of construction, such as war bunkers (Schuldenfrei), we will investigate the interaction of locally established practices with global communication structures. With an increasingly global perspective, attention is focused not only on sites of knowledge production, but also on modern domestic architecture and urban development, which have contours that are negotiated between stasis and mobility (Schuldenfrei, Geipel). Product designers increasingly view their central task as the design of such \u201cnodes\u201d in a highly connected network of real and virtual spaces of movement. Contemporary transformations in thought and behavior models reveal themselves, conventions are abandoned, and new demands seem to emerge in these networks (Staubbach).ObjectivesPrevious research has produced individual historical analyses without considering the interdependence of space and mobility or else has examined problems of Gestaltung on a case-by-case basis. The goal of the project is to combine both perspectives for the first time, thus contributing to the Gestaltung of new mobile spaces of experience that are based on the historical analysis of concrete affairs. This will require expanding historical analysis by adding the dimension of experimenting to virtualize the organization of space and mobility, thus enabling their immediate integral analysis and Gestaltung. Newly developed spatial concepts can be tested in virtual space, allowing analysis to be dovetailed with Gestaltung.ExecutionOur tasks include an analysis of mobility and stasis resulting from the aforementioned aspects; collaborative field research (including on aircraft design, design of public spaces, and urban planning); and an assessment of visual sources and interview protocols. These will be followed by the development of new experimental spatial concepts based on historical and contemporary analyses of mobility and stasis. Using selected examples (ancient and contemporary floor designs, the design of transportation interiors, and bunker architecture), we will analyze the historical genesis of specific forms of Gestaltung, in particular in the context of the mobility of spatial forms anchored locally but disseminated globally.Securing the resultsThe results can be presented in a variety of contexts using 3-D simulations that can be employed in teaching and for wider dissemination and for debate by public audiences.",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3nA trav\u00e9s de la arquitectura y el dise\u00f1o se dirigen de forma material los movimientos y las acciones en el espacio. Por otro lado, la movilidad genera nuevas maneras de manipular el material y de dar forma al espacio. El objetivo principal del proyecto es analizar de nuevo las formas de movilidad actuales y antiguas partiendo del intercambio entre la arqueolog\u00eda, la arquitectura, la historia del arte y el dise\u00f1o de productos para obtener, de esta manera, conocimientos sobre los modos de interacci\u00f3n del espacio y el movimiento y para desarrollar opciones para la reconstrucci\u00f3n experimental de patrones de movimientos espaciales hist\u00f3ricos y opciones para la aplicaci\u00f3n de patrones de movimientos espaciales futuros.Ya en el dise\u00f1o antiguo de espacios (Muth) hay evidencias de mecanismos de direcci\u00f3n complejos que chocan con los espacios interiores y exteriores modernos. Estos se dise\u00f1an cada vez m\u00e1s como espacios de tr\u00e1nsito (Geipel). El an\u00e1lisis hist\u00f3rico del dise\u00f1o interior de los medios de transporte modernos parece indicar que estos, en muchas ocasiones, niegan el movimiento para el que han sido creados (Klonk). La idea es investigar tanto los espacios m\u00f3viles en s\u00ed como la movilidad en los espacios y tambi\u00e9n las ideas m\u00f3viles aunque sujetas a un espacio. Mediante el ejemplo de formas constructivas que aparecen en muchos lugares, p. ej. b\u00fankeres de guerra (Schuldenfrei) se pretende estudiar la interacci\u00f3n entre pr\u00e1cticas transmitidas a nivel local y estructuras comunicativas globales. En el transcurso del cambio a una perspectiva cada vez m\u00e1s global, no solo se centra la atenci\u00f3n en los lugares de producci\u00f3n de conocimientos, sino que tambi\u00e9n se trata la construcci\u00f3n moderna de viviendas y ciudades en el conflicto entre la est\u00e1tica y la movilidad (Schuldenfrei, Geipel). Cada vez m\u00e1s, los dise\u00f1adores de productos ven como una de sus tareas principales el dise\u00f1o de aquellos \u00abnodos\u00bb de la red altamente compactada de los espacios de movimiento reales y virtuales por los que se caracterizan hoy en d\u00eda los grandes cambios en los patrones de comportamiento y pensamiento, en los que se generan nuevas convenciones y de los que parten nuevas necesidades (Staubbach).ObjetivoHasta ahora la investigaci\u00f3n bien ha aportado an\u00e1lisis hist\u00f3ricos individuales sin tener en cuenta la interdependencia del espacio y la movilidad o bien, alejada de este enfoque, ha tratado problemas de dise\u00f1o referidos a situaciones concretas. El objetivo del proyecto es unir por primera vez ambas perspectivas y realizar una aportaci\u00f3n al dise\u00f1o de nuevos espacios m\u00f3viles de experimentaci\u00f3n sobre la base de un an\u00e1lisis hist\u00f3rico de situaciones concretas. El an\u00e1lisis hist\u00f3rico es necesario para ampliar las dimensiones de lo experimental y para poder virtualizar las situaciones que organizan el espacio y el tiempo y posibilitar as\u00ed su an\u00e1lisis y dise\u00f1o integral. Los nuevos conceptos espaciales desarrollados se pueden probar en el espacio virtual, por lo que el an\u00e1lisis y el dise\u00f1o interact\u00faan de forma directa.Ejecuci\u00f3nLos pasos de trabajo incluyen un an\u00e1lisis de los conceptos de movilidad y est\u00e1tica resultantes de los mencionados aspectos parciales, investigaci\u00f3n de campo conjunta (dise\u00f1o de aviones, dise\u00f1o de espacios p\u00fablicos y planificaci\u00f3n urban\u00edstica), evaluaci\u00f3n del material visual y los protocolos de conversaci\u00f3n y, a continuaci\u00f3n, el desarrollo de nuevos conceptos espaciales experimentales sobre la base de los an\u00e1lisis hist\u00f3ricos y actuales de movilidad y est\u00e1tica. Mediante ejemplos seleccionados (dise\u00f1o antiguo y actual de suelos, dise\u00f1o de espacio interior de medios de transporte, arquitectura de b\u00fankeres) se analiza el origen hist\u00f3rico de formas espec\u00edficas de dise\u00f1o y se contin\u00faa desarrollando con respecto a cuestiones contempor\u00e1neas de la movilidad de formas espaciales localmente ancladas pero difundidas a nivel global.Documentaci\u00f3n de resultadosLos resultados se presentar\u00e1n en simulaciones 3D en distintos contextos. Tambi\u00e9n se pueden emplear en la ense\u00f1anza y servir para exponer resultados de investigaci\u00f3n y dise\u00f1o a un p\u00fablico m\u00e1s amplio.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "mobile-raume",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Mobile R\u00e4ume",
        "title_en": "Mobile Spaces",
        "title_es": "Espacios m\u00f3viles",
        "url_path_de": "/home/mobile-raume/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1178",
        "date": "2016-06-22",
        "body": "Das Rhizom zielt darauf ab, in vernetzter Forschungsinteraktion mit den Projekten des Clusters sich aus den Projekten selbst ergebende transdisziplin\u00e4re Gender-Fragestellungen gemeinsam zu bearbeiten, daraus Forschungsfragen und Ergebnisse zu generieren.  Anhand von Perspektiven der Geschlechterforschung etwa auf Differenz und symbolische Ordnungen wird Gender dabei als ebenso kritische wie produktive Kategorie verstanden, selbst auf seinen generativen Charakter hin untersucht und das darin liegende Erkenntnispotential genutzt.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Rhizom zielt darauf ab, in vernetzter Forschungsinteraktion mit den Projekten des Clusters sich aus den Projekten selbst ergebende transdisziplin\u00e4re Gender-Fragestellungen gemeinsam zu bearbeiten, daraus Forschungsfragen und Ergebnisse zu generieren.  Anhand von Perspektiven der Geschlechterforschung etwa auf Differenz und symbolische Ordnungen wird Gender dabei als ebenso kritische wie produktive Kategorie verstanden, selbst auf seinen generativen Charakter hin untersucht und das darin liegende Erkenntnispotential genutzt.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "rhizom",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Rhizom",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/rhizom/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "65",
        "date": "2016-04-20",
        "body": "Die Neuerfindung des Patienten\u00bbRe-Inventing the Patient\u00ab ist ein interdisziplin\u00e4res, internationales Forschungsprogramm des Projektes \u00bbGesundheit &#38; Gestaltung\u00ab und seiner Kooperationspartner_innen. Untersucht werden aktuelle Einflussfaktoren und Gestaltungsdimensionen in der Patientenversorgung innerhalb und au\u00dferhalb des Krankenhauses: Wissenschaftler_innen aus den Bereichen Medizin, Architektur, Design, Game Studies, Informatik, Ethnologie und Kulturwissenschaft analysieren die Gestaltung klinischer Behandlungsprozesse, R\u00e4ume und ganz konkreter Gegenst\u00e4nde (wie Krankenbett, Patientenakte, Therapieaufkl\u00e4rungsbogen). In welchen Kontexten sind sie historisch entstanden, worin liegen aktuelle Probleme? Der Forschungsprozess wird dabei selbst als Gestaltungsprozess begriffen - aus der interaktiven Zusammenarbeit der Disziplinen werden neue Strategien entwickelt, die durch ein innovatives Setting der Abl\u00e4ufe, R\u00e4ume und Gegenst\u00e4nde auch die Rolle und Teilhabe der Patient_innen in ihrem Zentrum nachhaltig ver\u00e4ndern.Die klinische und au\u00dferklinische Versorgung chronisch kranker Patienten_innen steht gegenw\u00e4rtig vor einer Vielzahl neuer Herausforderungen \u2013 und Chancen. Unmittelbare Auswirkung auf die gemeinsame, optimale Gestaltung der Therapiesituation (Schl\u00fcsselbegriffe \u00bbCompliance\u00ab/ \u00bbShared Decision Making\u00ab) hat die Koordination von Versorgungsabl\u00e4ufen zwischen den betreuenden Einrichtungen sowie die aktivere Ein- und Anbindung von Patient_innen in den Kreislauf von Institutionen, Untersuchungsergebnissen, medizinischem Wissen und Therapiestrategien.Patienten navigierenIn Zusammenarbeit von Forscher_innen aus den Bereichen Medizin, Kulturwissenschaft und Design mit dem gamelab.berlin wird eine Tablet-basierte Anwendung (\u00bbCarePad\u00ab) konzipiert, die erstmals entscheidende Bausteine eines patientenorientierten Datenmanagements (Terminplanung, Patiententagebuch, Befunddatenbank, Hintergrundinformationen, Aufkl\u00e4rungsb\u00f6gen, Therapieverlauf) zusammenf\u00fchrt, vernetzt, personalisiert und den Patient_innen kontinuierlich an die Hand gibt. Die Grenzen konventioneller Krankenakten innerhalb klinischer Informationssysteme und j\u00fcngst zunehmend verf\u00fcgbarer Selbst\u00fcberwachungsapplikationen auf Smartphones und Tablets werden dabei gezielt hinterfragt. Von Beginn an werden dabei zugleich begleitend auch kurzfristige realisierbare Verbesserungsm\u00f6glichkeiten im therapeutischen Prozess chronisch Kranker erprobt und evaluiert. In einem weiteren Schritt ist die Integration des parallel bearbeiteten, klinisch orientierten Projektes \u00bbThe Patient Navigation\u00ab mit Forscher_innen aus Architektur und Geoinformatik in eine gemeinsame Anwendungsumgebung geplant.Das KrankenbettDas Krankenhausbett ist nicht nur der Aufenthaltsort f\u00fcr Patient_innen sowie deren Privatraum, sondern es ist der Ausgangs- und Schnittpunkt einer Krankenhausbehandlung: \u00c4rzt_in, Verwaltung, Versicherung etc. treffen hier auf den klinischen Fall. Das Projekt untersucht die materielle und immaterielle Infrastruktur des Krankenhauses in einem Team von Wissenschaftler_innen aus Design, Ethnologie und Kulturwissenschaft. Dieser kulturanthropologische Ansatz er\u00f6ffnet erst den Blick f\u00fcr Bedeutungen, die noch nicht sichtbar sind, jedoch essentiell Abl\u00e4ufe im Krankenhaus mitsteuern. Das Team entwirft eine Geografie des Krankenhauses anhand des Bettes und seiner historischen als auch anthropologisch-symbolischen Bedeutungen f\u00fcr soziale Raumzuweisungen und Praktiken der Pflege und Verwaltung. Es entwickelt daraufhin ein Behandlungsszenario alternativ zum stationsgebundenen Liegen im Bett, indem zun\u00e4chst Rollenzuweisungen vom Bett gel\u00f6st werden und das Bett wieder frei wird f\u00fcr Patient_innen.Der Raum der KrankheitDieses Forschungsprojekt im Verbund von Architektur, Kulturwissenschaft und Medizin begreift den st\u00e4dtischen Raum als Agent medizinisch-therapeutischer Ma\u00dfnahmen. Es untersucht verschiedene Prozesse der Urbanisierung als auch deren Auswirkungen auf den Stadtmenschen, Homo urbanus, und dessen medizinische Versorgungsstrukturen. Anhand von f\u00fcnf r\u00e4umlichen Konzepten wird das Krankenhaus der klinischen Medizin innerhalb eines Urbanisierungsprozesses kontextualisiert. Das Krankenhaus selbst ist wiederum einem stetigen Spezialisierungsprozess der klinischen Medizin ausgesetzt. Das Prinzip dieser klinischen Spezialisierung und deren r\u00e4umliche Auswirkungen werden am Beispiel der Charit\u00e9 in Berlin beschrieben - davon ausgehend gilt es, innerhalb eines kommenden Postdoc-Forschungsprojektes die Agenten des Raumes n\u00e4her zu analysieren. ",
        "main_image_id": "46",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Neuerfindung des Patienten\u00bbRe-Inventing the Patient\u00ab ist ein interdisziplin\u00e4res, internationales Forschungsprogramm des Projektes \u00bbGesundheit &#38; Gestaltung\u00ab und seiner Kooperationspartner_innen. Untersucht werden aktuelle Einflussfaktoren und Gestaltungsdimensionen in der Patientenversorgung innerhalb und au\u00dferhalb des Krankenhauses: Wissenschaftler_innen aus den Bereichen Medizin, Architektur, Design, Game Studies, Informatik, Ethnologie und Kulturwissenschaft analysieren die Gestaltung klinischer Behandlungsprozesse, R\u00e4ume und ganz konkreter Gegenst\u00e4nde (wie Krankenbett, Patientenakte, Therapieaufkl\u00e4rungsbogen). In welchen Kontexten sind sie historisch entstanden, worin liegen aktuelle Probleme? Der Forschungsprozess wird dabei selbst als Gestaltungsprozess begriffen - aus der interaktiven Zusammenarbeit der Disziplinen werden neue Strategien entwickelt, die durch ein innovatives Setting der Abl\u00e4ufe, R\u00e4ume und Gegenst\u00e4nde auch die Rolle und Teilhabe der Patient_innen in ihrem Zentrum nachhaltig ver\u00e4ndern.Die klinische und au\u00dferklinische Versorgung chronisch kranker Patienten_innen steht gegenw\u00e4rtig vor einer Vielzahl neuer Herausforderungen \u2013 und Chancen. Unmittelbare Auswirkung auf die gemeinsame, optimale Gestaltung der Therapiesituation (Schl\u00fcsselbegriffe \u00bbCompliance\u00ab/ \u00bbShared Decision Making\u00ab) hat die Koordination von Versorgungsabl\u00e4ufen zwischen den betreuenden Einrichtungen sowie die aktivere Ein- und Anbindung von Patient_innen in den Kreislauf von Institutionen, Untersuchungsergebnissen, medizinischem Wissen und Therapiestrategien.Patienten navigierenIn Zusammenarbeit von Forscher_innen aus den Bereichen Medizin, Kulturwissenschaft und Design mit dem gamelab.berlin wird eine Tablet-basierte Anwendung (\u00bbCarePad\u00ab) konzipiert, die erstmals entscheidende Bausteine eines patientenorientierten Datenmanagements (Terminplanung, Patiententagebuch, Befunddatenbank, Hintergrundinformationen, Aufkl\u00e4rungsb\u00f6gen, Therapieverlauf) zusammenf\u00fchrt, vernetzt, personalisiert und den Patient_innen kontinuierlich an die Hand gibt. Die Grenzen konventioneller Krankenakten innerhalb klinischer Informationssysteme und j\u00fcngst zunehmend verf\u00fcgbarer Selbst\u00fcberwachungsapplikationen auf Smartphones und Tablets werden dabei gezielt hinterfragt. Von Beginn an werden dabei zugleich begleitend auch kurzfristige realisierbare Verbesserungsm\u00f6glichkeiten im therapeutischen Prozess chronisch Kranker erprobt und evaluiert. In einem weiteren Schritt ist die Integration des parallel bearbeiteten, klinisch orientierten Projektes \u00bbThe Patient Navigation\u00ab mit Forscher_innen aus Architektur und Geoinformatik in eine gemeinsame Anwendungsumgebung geplant.Das KrankenbettDas Krankenhausbett ist nicht nur der Aufenthaltsort f\u00fcr Patient_innen sowie deren Privatraum, sondern es ist der Ausgangs- und Schnittpunkt einer Krankenhausbehandlung: \u00c4rzt_in, Verwaltung, Versicherung etc. treffen hier auf den klinischen Fall. Das Projekt untersucht die materielle und immaterielle Infrastruktur des Krankenhauses in einem Team von Wissenschaftler_innen aus Design, Ethnologie und Kulturwissenschaft. Dieser kulturanthropologische Ansatz er\u00f6ffnet erst den Blick f\u00fcr Bedeutungen, die noch nicht sichtbar sind, jedoch essentiell Abl\u00e4ufe im Krankenhaus mitsteuern. Das Team entwirft eine Geografie des Krankenhauses anhand des Bettes und seiner historischen als auch anthropologisch-symbolischen Bedeutungen f\u00fcr soziale Raumzuweisungen und Praktiken der Pflege und Verwaltung. Es entwickelt daraufhin ein Behandlungsszenario alternativ zum stationsgebundenen Liegen im Bett, indem zun\u00e4chst Rollenzuweisungen vom Bett gel\u00f6st werden und das Bett wieder frei wird f\u00fcr Patient_innen.Der Raum der KrankheitDieses Forschungsprojekt im Verbund von Architektur, Kulturwissenschaft und Medizin begreift den st\u00e4dtischen Raum als Agent medizinisch-therapeutischer Ma\u00dfnahmen. Es untersucht verschiedene Prozesse der Urbanisierung als auch deren Auswirkungen auf den Stadtmenschen, Homo urbanus, und dessen medizinische Versorgungsstrukturen. Anhand von f\u00fcnf r\u00e4umlichen Konzepten wird das Krankenhaus der klinischen Medizin innerhalb eines Urbanisierungsprozesses kontextualisiert. Das Krankenhaus selbst ist wiederum einem stetigen Spezialisierungsprozess der klinischen Medizin ausgesetzt. Das Prinzip dieser klinischen Spezialisierung und deren r\u00e4umliche Auswirkungen werden am Beispiel der Charit\u00e9 in Berlin beschrieben - davon ausgehend gilt es, innerhalb eines kommenden Postdoc-Forschungsprojektes die Agenten des Raumes n\u00e4her zu analysieren. ",
        "body_en": "Research topicThe project aims at an interdisciplinary analysis and Gestaltung of Gesundheit (health). Gesundheit is less clearly delineated than illness as an object. The object Gesundheit represents the results of cultural, social, and scientific practices and imaginations. Therefore, diagnosis and therapy techniques merit a more complex design than is usually the case in medicine. At the same time, the examination of health upends all negative connotations and sanctions linked to the medicalization of illnesses and accident prevention. With a focus on exemplary cases, researchers in architecture, design, urbanism and cultural history and theory together with medicals and medical technologists will test and implement new approaches to the Gestaltung of diagnostic and therapeutic scenarios. To what extent can the metropolis, which has been understood as pathogenic since the 19th century, be re-designed as an urban site of quality of life?ObjectivesThe design of health will transform the perceptions and operational logics of medical interventions and will develop a new relationship to the urban space. Medical processes will be reconfigured in a departure from the diagnostic-therapeutic action schemata that currently define them. Kidney dialysis will be analyzed as a first concrete therapeutic scenario, because this life-extending measure marks an extreme state of crisis. At the same time, dialysis is only one station in a much larger system of metabolic purification processes. The kidney is responsible for purifying blood, so its collapse can be placed in a larger etiological context as part of an extended metabolism of urban space and health in which circulation, pollution, and purification depend on each other in different measures. This enables us to open up broad actions for design that have not yet been applied in contemporary medical practice. At the same time, such scenarios should test new forms of collaboration with industry. Instead of contract research, we hope to develop research that realizes altered perceptions and their consequences for design. As an example, a collaboration is currently being established with Fresenius Medical Care, which, proceeding from dialysis, will design its concrete spaces for use in the context of an urban metabolism. As the first activity in a collaboration with the Dessau Institute of Architecture, HU\u2019s Institute of Cultural History and Theory, and Fresenius Medical Care, a study of ways to improve a sustainable dialysis clinic is conducted under the direction of Alfred Jacoby (Dessau).ExecutionThe project will be realized in three forms that will productively connect teaching, research, public outreach, and industrial application: Seminars: starting in the 2011/2012 winter semester, two parallel seminars for master's students on the topic of \u201cUrban Metabolism\u201d will be offered by the Dessau Institute of Architecture, by the Institute of Cultural History and Theory, the Charit\u00e9, and the Berlin-Wei\u00dfensee Art Academy. Joint workshops of these seminars will be held in the architecture forum AEDES (Berlin). The public forum for discussion \u201cGesundheit &#38; Gestaltung\u201d (organized by A. Jacoby) will bring together participants from industry, scholars, doctors, designers, and architects. Discussions will include questions such as \u201cThe Challenge of Health in the Year 2050,\u201d \u201cUrban Metabolism,\u201d or \u201cThe City as a Center of Health,\u201d and will thus present perspectives for new forms of cooperation between the medical industry, insurers, and scholars. The research project \u201cUrban Metabolism\u201d will develop analytical and design perspectives in accordance with urban circulation processes (water, traffic, information, goods, food chains, etc.). The human body itself consists of a network of circulations and filters. These relationships will be investigated on three levels: machine and organ systems and metabolic basis elements, such as the dialysis machine; institutional systems such as the hospital, whose historical form is decisively transformed by its patient-oriented reorganization; and finally, the urban system of health infrastructure. These three levels will be analyzed from clinical, historical, and urban-architectural perspectives and will be implemented in new constellations.",
        "body_es": "La reinvenci\u00f3n del paciente\u00abRe-Inventing the Patient\u00bb es un programa de investigaci\u00f3n internacional del proyecto \u00abSalud y Gestaltung\u00bb y sus socios/as colaboradores. Se investigar\u00e1n factores actuales de influencia y dimensiones de dise\u00f1o en el cuidado de los pacientes tanto dentro como fuera del hospital: Cient\u00edficos/as de los sectores de la medicina, la arquitectura, el dise\u00f1o, los Game Studies, la inform\u00e1tica, la etnolog\u00eda y las ciencias culturales analizan el dise\u00f1o de procesos de tratamiento y espacios cl\u00ednicos, as\u00ed como objetos concretos (la cama de hospital, la ficha del paciente, el formulario de consentimiento). \u00bfEn qu\u00e9 contextos hist\u00f3ricos se generaron, cu\u00e1les son sus problemas actuales? En este contexto, el proceso de investigaci\u00f3n en s\u00ed se entiende como proceso de dise\u00f1o. A partir de la colaboraci\u00f3n interactiva de las disciplinas se desarrollan nuevas estrategias que a trav\u00e9s de un marco innovador de procesos, espacios y objetos tambi\u00e9n modificar\u00e1n a largo plazo el papel y la participaci\u00f3n de los pacientes en sus centros.El tratamiento intra y extrahospitalario de pacientes cr\u00f3nicos se encuentra en la actualidad ante un gran n\u00famero de nuevos desaf\u00edos y oportunidades. La coordinaci\u00f3n de los procesos de atenci\u00f3n entre las instituciones de asistencia, as\u00ed como la participaci\u00f3n e involucramiento de los pacientes en el circuito de instituciones, resultados de pruebas, conocimientos m\u00e9dicos y estrategias terap\u00e9uticas tiene un efecto inmediato en el dise\u00f1o conjunto e id\u00f3neo de la situaci\u00f3n terap\u00e9utica (t\u00e9rminos clave \u00abCompliance\u00bb/\u00abShared Decision Making\u00bb).Navegaci\u00f3n de pacientesGracias a la colaboraci\u00f3n de investigadores/as de los sectores de la medicina, las ciencias culturales y el dise\u00f1o con el gamelab.berlin se concibe un sistema para tablet (\u00abCarePad\u00bb) que por primera vez re\u00fane, conecta y personaliza componentes importantes de una gesti\u00f3n de datos para los pacientes (planificaci\u00f3n de citas, diario de paciente, base de datos de informes, informaci\u00f3n del historial, formularios de consentimiento, evoluci\u00f3n del tratamiento) y que pone toda la informaci\u00f3n a disposici\u00f3n del cliente de forma ininterrumpida y sin desplazamiento. En este proceso se tratar\u00e1 de explorar de forma concreta los l\u00edmites de las fichas convencionales de pacientes dentro de los sistemas de informaci\u00f3n de las instituciones sanitarias y las recientes aplicaciones de autocontrol para smartphones y tablets que cada vez son m\u00e1s frecuentes. Desde el inicio se tratar\u00e1 tambi\u00e9n de probar y evaluar de forma simult\u00e1nea algunas opciones de mejora aplicables a corto plazo al proceso terap\u00e9utico de enfermos cr\u00f3nicos. En otro paso, est\u00e1 planificada la integraci\u00f3n del proyecto paralelo de orientaci\u00f3n cl\u00ednica, \u00abThe Patient Navigation\u00bb en un entorno de aplicaci\u00f3n conjunta en colaboraci\u00f3n con investigadores/as de la arquitectura y la geoinform\u00e1tica.La cama de hospitalLa cama de hospital no solo es el lugar en el que se encuentran f\u00edsicamente los pacientes y su espacio \u00edntimo, sino tambi\u00e9n el punto de partida y la interfaz de un tratamiento hospitalario: tanto el/la m\u00e9dico/a como la administraci\u00f3n o el seguro se encuentran con el caso cl\u00ednico en este punto. El proyecto investiga la infraestructura material e inmaterial del hospital mediante un equipo de investigadores/as de dise\u00f1o, etnolog\u00eda y ciencias culturales. Este enfoque antropol\u00f3gico-cultural posibilita el acceso a significados que todav\u00eda no est\u00e1n visibles pero que influyen esencialmente en el control de procesos del hospital. El equipo elabora una geograf\u00eda del hospital a partir de la cama y sus significados hist\u00f3ricos y antropol\u00f3gico-simb\u00f3licos para la asignaci\u00f3n social de espacios y las pr\u00e1cticas del cuidado y la gesti\u00f3n. A continuaci\u00f3n, desarrolla un escenario de tratamiento alternativo al simple reposo en cama en el que se alejan las asignaciones de los roles de la cama y esta vuelve a quedar libre para pacientes.El espacio de la enfermedadEste proyecto de investigaci\u00f3n en el que participan la arquitectura, las ciencias culturales y la medicina, entiende el espacio urbano como agente de medidas medico-terap\u00e9uticas. Investiga distintos procesos de la urbanizaci\u00f3n y sus efectos sobre el humano urbano, Homo urbanus y sus estructuras de cuidado m\u00e9dico. Mediante cinco conceptos espaciales se contextualiza el hospital de la medicina cl\u00ednica dentro de un proceso de urbanizaci\u00f3n. El hospital en s\u00ed est\u00e1 sometido a un proceso de especializaci\u00f3n continuo de la medicina cl\u00ednica. El principio de esta especializaci\u00f3n cl\u00ednica y sus efectos espaciales se describen en el ejemplo del complejo Charit\u00e9 de Berl\u00edn, a partir de ah\u00ed se tratar\u00e1 de analizar m\u00e1s en profundidad a los agentes del espacio mediante un proyecto de investigaci\u00f3n postdoctoral. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "gesundheit-gestaltung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Gesundheit &#38; Gestaltung",
        "title_en": "Gesundheit (Health) &#38; Gestaltung",
        "title_es": "Salud y Gestaltung",
        "url_path_de": "/home/gesundheit-gestaltung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "http://www.fmc-ag.de/ http://lehre.afg.hs-anhalt.de/dia/program.htm http://www.culture.hu-berlin.de/ws/aktuelles http://www.kh-berlin.de/index.php5?courseID=940&#38;personID=&#38;groupID=16&#38;groupIDs=&#38;ownerID=&#38;Action=showCourse http://www.fmc-ag.de/ http://lehre.afg.hs-anhalt.de/dia/program.htm http://www.culture.hu-berlin.de/ws/aktuelles http://www.kh-berlin.de/index.php5?courseID=940&#38;personID=&#38;groupID=16&#38;groupIDs=&#38;ownerID=&#38;Action=showCourse"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1182",
        "date": "2004-06-22",
        "body": "Nahezu alle deutschen Universit\u00e4ten besitzen wissenschaftliche Sammlungen und Museen in unterschiedlichen Fachausrichtungen. Ihre Rolle ist vielf\u00e4ltig: Sie bilden eine Basis f\u00fcr Forschung und Lehre und dienen oftmals als Vermittler von Wissenschaft f\u00fcr eine breitere \u00d6ffentlichkeit. Die Erforschung dieser Sammlungen k\u00f6nnte viele wertvolle wissenschaftshistorische Details zutage f\u00f6rdern. Dennoch sind die Universit\u00e4tssammlungen als Gegenstand der Forschung in Deutschland bisher wenig ber\u00fccksichtigt worden. Es existiert weder eine vollst\u00e4ndige Bestands\u00fcbersicht, noch liegt eine grundlegende, fach\u00fcbergreifende Arbeit zur Geschichte der Universit\u00e4tssammlungen vor.Das Projekt zielt darauf ab, m\u00f6glichst alle Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland zu erfassen und detaillierte Daten zum Bestand und zur Geschichte als Grundlage f\u00fcr spezielle Untersuchungen zur Wissenschafts- und Sammlungsgeschichte zusammenzutragen.Die bisher ermittelten Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland sind in einem Informationssystem erfasst und im WWW ver\u00f6ffentlicht: http://www.universitaetssammlungen.de/Laufzeit: seit 2004 (Projektf\u00f6rderung 2004 bis 2009)Projektleitung: Dr. Cornelia WeberPublikationen:Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland - Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. In: Daniel Burckhard, R\u00fcdiger Hohls, Claudia Prinz (Hrsg.), .hist 2006. Geschichte im Netz: Praxis, Chancen, Visionen. Teilband II: Historische Fach- und Themenportale, Reihe Historisches Forum, 2007, S. 228-243.http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ (pdf) oderhttp://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007Cornelia Weber: Universit\u00e4re Sammlungen - ihre Bedeutung in Vergangenheit und Gegenwart. In: Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundert anl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel. Hrsg. von R\u00fcdiger Schultka und Josef N. Neumann unter Mitarbeit von Susanne Weidemann. Berlin 2007. S. 397-404.Cornelia Weber: Verzeichnis medizinischer Sammlungen an den Universit\u00e4ten in Deutschland. In: Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundert anl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel. Hrsg. von R\u00fcdiger Schultka und Josef N. Neumann unter Mitarbeit von Susanne Weidemann. Berlin 2007. S. 405-417.Cornelia Weber: From anatomy to zoology: Results on the history of university collections based on trans-disciplinary research. In: University Museums and Collections Journal 3, 2010, S. 121-126.http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdfCornelia Weber: Geowissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland und ihre Bedeutung f\u00fcr die internationale Scientific Commmunity. In: Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt. Beitr\u00e4ge der Tagung vom 6. bis 8. Mai 2011 an der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Hrsg. von Ingrid K\u00e4stner und J\u00fcrgen Kiefer. Aachen 2012 (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4). S. 393-407.Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland mit geowissenschaftlichem Objektbestand. In: Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt. Beitr\u00e4ge der Tagung vom 6. bis 8. Mai 2011 an der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Hrsg. von Ingrid K\u00e4stner und J\u00fcrgen Kiefer. Aachen 2012 (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4). S. 408-424.Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen und -museen. In: Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Forschungsperspektiven. Hrsg. von Ulrich Rasche. Wiesbaden 2011 (Wolfenb\u00fctteler Forschungen 128). S. 83-118.Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen. In: Europ\u00e4ische Geschichte Online (EGO). Hrsg. vom Leibniz-Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Geschichte (IEG), Mainz 2012-07-16.http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-deCornelia Weber: University Collections. In: European History Online (EGO), published by the Leibniz Institute for European History (IEG), Mainz 2012-12-19.http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen und -museen. In: Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Forschungsperspektiven. Hrsg. von Ulrich Rasche. Wiesbaden 2011 (Wolfenb\u00fctteler Forschungen 128). S. 83-118.David Ludwig, Cornelia Weber: University Collections as Archives of Scientific Practice, Revista Electr\u00f3nica de Fuentes y Archivos 4/2013, S. 85-94David Ludwig, Cornelia Weber: A rediscovery of scientific collections as material heritage? The case of university collections in Germany, Studies in History and Philosophy of Science Part A 4/2013, S. 652\u2013659Cornelia Weber: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland - eine Standortbestimmung. In: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit. Hrsg. von Florian M. M\u00fcller. M\u00fcnster, Berlin, London 2013 (Arch\u00e4ologie. Forschung und Wissen 4; SPECTANDA - Schriften des Arch\u00e4ologischen Museums Innsbruck 3). S. 633-644.Cornelia Weber: Verzeichnis arch\u00e4ologischer und verwandter Sammlungen an den Universit\u00e4ten in Deutschland. In: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit. Hrsg. von Florian M. M\u00fcller. M\u00fcnster, Berlin, London 2013 (Arch\u00e4ologie. Forschung und Wissen 4; SPECTANDA - Schriften des Arch\u00e4ologischen Museums Innsbruck 3). S. 645-657.Cornelia Weber: Zur Bedeutung von universit\u00e4ren Sammlungen bei der Herausbildung wissenschaftlicher Disziplinen. In: Kategorien des Wissens. Die Sammlung als epistemisches Objekt. Hrsg. von Uta Hassler und Torsten Meyer. Z\u00fcrich 2014. S. 179-192.",
        "main_image_id": "765",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Nahezu alle deutschen Universit\u00e4ten besitzen wissenschaftliche Sammlungen und Museen in unterschiedlichen Fachausrichtungen. Ihre Rolle ist vielf\u00e4ltig: Sie bilden eine Basis f\u00fcr Forschung und Lehre und dienen oftmals als Vermittler von Wissenschaft f\u00fcr eine breitere \u00d6ffentlichkeit. Die Erforschung dieser Sammlungen k\u00f6nnte viele wertvolle wissenschaftshistorische Details zutage f\u00f6rdern. Dennoch sind die Universit\u00e4tssammlungen als Gegenstand der Forschung in Deutschland bisher wenig ber\u00fccksichtigt worden. Es existiert weder eine vollst\u00e4ndige Bestands\u00fcbersicht, noch liegt eine grundlegende, fach\u00fcbergreifende Arbeit zur Geschichte der Universit\u00e4tssammlungen vor.Das Projekt zielt darauf ab, m\u00f6glichst alle Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland zu erfassen und detaillierte Daten zum Bestand und zur Geschichte als Grundlage f\u00fcr spezielle Untersuchungen zur Wissenschafts- und Sammlungsgeschichte zusammenzutragen.Die bisher ermittelten Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland sind in einem Informationssystem erfasst und im WWW ver\u00f6ffentlicht: http://www.universitaetssammlungen.de/Laufzeit: seit 2004 (Projektf\u00f6rderung 2004 bis 2009)Projektleitung: Dr. Cornelia WeberPublikationen:Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland - Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. In: Daniel Burckhard, R\u00fcdiger Hohls, Claudia Prinz (Hrsg.), .hist 2006. Geschichte im Netz: Praxis, Chancen, Visionen. Teilband II: Historische Fach- und Themenportale, Reihe Historisches Forum, 2007, S. 228-243.http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ (pdf) oderhttp://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007Cornelia Weber: Universit\u00e4re Sammlungen - ihre Bedeutung in Vergangenheit und Gegenwart. In: Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundert anl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel. Hrsg. von R\u00fcdiger Schultka und Josef N. Neumann unter Mitarbeit von Susanne Weidemann. Berlin 2007. S. 397-404.Cornelia Weber: Verzeichnis medizinischer Sammlungen an den Universit\u00e4ten in Deutschland. In: Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundert anl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel. Hrsg. von R\u00fcdiger Schultka und Josef N. Neumann unter Mitarbeit von Susanne Weidemann. Berlin 2007. S. 405-417.Cornelia Weber: From anatomy to zoology: Results on the history of university collections based on trans-disciplinary research. In: University Museums and Collections Journal 3, 2010, S. 121-126.http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdfCornelia Weber: Geowissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland und ihre Bedeutung f\u00fcr die internationale Scientific Commmunity. In: Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt. Beitr\u00e4ge der Tagung vom 6. bis 8. Mai 2011 an der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Hrsg. von Ingrid K\u00e4stner und J\u00fcrgen Kiefer. Aachen 2012 (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4). S. 393-407.Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland mit geowissenschaftlichem Objektbestand. In: Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt. Beitr\u00e4ge der Tagung vom 6. bis 8. Mai 2011 an der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Hrsg. von Ingrid K\u00e4stner und J\u00fcrgen Kiefer. Aachen 2012 (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4). S. 408-424.Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen und -museen. In: Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Forschungsperspektiven. Hrsg. von Ulrich Rasche. Wiesbaden 2011 (Wolfenb\u00fctteler Forschungen 128). S. 83-118.Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen. In: Europ\u00e4ische Geschichte Online (EGO). Hrsg. vom Leibniz-Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Geschichte (IEG), Mainz 2012-07-16.http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-deCornelia Weber: University Collections. In: European History Online (EGO), published by the Leibniz Institute for European History (IEG), Mainz 2012-12-19.http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen und -museen. In: Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Forschungsperspektiven. Hrsg. von Ulrich Rasche. Wiesbaden 2011 (Wolfenb\u00fctteler Forschungen 128). S. 83-118.David Ludwig, Cornelia Weber: University Collections as Archives of Scientific Practice, Revista Electr\u00f3nica de Fuentes y Archivos 4/2013, S. 85-94David Ludwig, Cornelia Weber: A rediscovery of scientific collections as material heritage? The case of university collections in Germany, Studies in History and Philosophy of Science Part A 4/2013, S. 652\u2013659Cornelia Weber: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland - eine Standortbestimmung. In: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit. Hrsg. von Florian M. M\u00fcller. M\u00fcnster, Berlin, London 2013 (Arch\u00e4ologie. Forschung und Wissen 4; SPECTANDA - Schriften des Arch\u00e4ologischen Museums Innsbruck 3). S. 633-644.Cornelia Weber: Verzeichnis arch\u00e4ologischer und verwandter Sammlungen an den Universit\u00e4ten in Deutschland. In: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit. Hrsg. von Florian M. M\u00fcller. M\u00fcnster, Berlin, London 2013 (Arch\u00e4ologie. Forschung und Wissen 4; SPECTANDA - Schriften des Arch\u00e4ologischen Museums Innsbruck 3). S. 645-657.Cornelia Weber: Zur Bedeutung von universit\u00e4ren Sammlungen bei der Herausbildung wissenschaftlicher Disziplinen. In: Kategorien des Wissens. Die Sammlung als epistemisches Objekt. Hrsg. von Uta Hassler und Torsten Meyer. Z\u00fcrich 2014. S. 179-192.",
        "body_en": "Almost all German universities have scientific collections and museums with different disciplinary orientations. Their roles are diverse: they provide a basis for research and teaching, and often serve to communicate science and research to a wider audience. Research on these collections could reveal much valuable, detailed information on the history of science and scholarship. Yet university collections have been subject to little research to date in Germany. There is neither a complete overview of their holdings nor a basic, multidisciplinary study of the history of university collections.The project aims to document all German university collections where possible and to consolidate detailed data on their holdings and history as the foundation for specialist investigations on the history of science and collections.The university collections and museums studied to date have been compiled in an information system and published online: http://www.universitaetssammlungen.de/Time frame: since 2004 (project funding from 2004 to 2009)Project Director: Dr. Cornelia WeberPublications:Cornelia Weber (2007): Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland - Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. In: Daniel Burckhard, R\u00fcdiger Hohls, Claudia Prinz (Eds.), .hist 2006. Geschichte im Netz: Praxis, Chancen, Visionen. Subvolume II: Historische Fach- und Themenportale, Reihe Historisches Forum, p. 228\u2013243.http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ (pdf) or http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 Cornelia Weber (2007): Universit\u00e4re Sammlungen - ihre Bedeutung in Vergangenheit und Gegenwart. In: Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundert anl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel. Ed. by R\u00fcdiger Schultka and Josef N. Neumann in collaboration with Susanne Weidemann. Berlin, p. 397\u2013404.Cornelia Weber (2007): Verzeichnis medizinischer Sammlungen an den Universit\u00e4ten in Deutschland. In: Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundert anl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel. Ed. by R\u00fcdiger Schultka and Josef N. Neumann in collaboration with Susanne Weidemann. Berlin, p. 405\u2013417.Cornelia Weber (2010): From anatomy to zoology: Results on the history of university collections based on trans-disciplinary research. In: University Museums and Collections Journal 3, p. 121\u2013126. http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdfCornelia Weber (2012): Geowissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland und ihre Bedeutung f\u00fcr die internationale Scientific Commmunity. In: Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt. Beitr\u00e4ge der Tagung vom 6. bis 8. Mai 2011 an der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Ed. by Ingrid K\u00e4stner and J\u00fcrgen Kiefer. Aachen (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4), p. 393\u2013407.Cornelia Weber (2012): Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland mit geowissenschaftlichem Objektbestand. In: Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt. Beitr\u00e4ge der Tagung vom 6. bis 8. Mai 2011 an der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Ed. by Ingrid K\u00e4stner and J\u00fcrgen Kiefer. Aachen (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4), p. 408\u2013424.Cornelia Weber (2011): Universit\u00e4tssammlungen und -museen. In: Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Forschungsperspektiven. Ed. by Ulrich Rasche. Wiesbaden (Wolfenb\u00fctteler Forschungen 128), p. 83\u2013118.Cornelia Weber (2012): Universit\u00e4tssammlungen. In: European History Online (EGO). Ed. by the Leibniz Institute of European History (IEG), Mainz, published online 16 July 2012.http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-deCornelia Weber (2012): University Collections. In: European History Online (EGO), published by the Leibniz Institute for European History (IEG), Mainz, published online 19 December 2012.http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en Cornelia Weber (2011): Universit\u00e4tssammlungen und -museen. In: Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Forschungsperspektiven. Ed. by Ulrich Rasche. Wiesbaden (Wolfenb\u00fctteler Forschungen 128), p. 83\u2013118.David Ludwig, Cornelia Weber (2013): University collections as archives of scientific practice, Revista Electr\u00f3nica de Fuentes y Archivos 4/2013, p. 85\u201394David Ludwig, Cornelia Weber (2013): A rediscovery of scientific collections as material heritage? The case of university collections in Germany, Studies in History and Philosophy of Science Part A 4, p. 652\u2013659Cornelia Weber (2013): Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland - eine Standortbestimmung. In: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit. Ed. by Florian M. M\u00fcller. M\u00fcnster, Berlin, London (Arch\u00e4ologie. Forschung und Wissen 4; SPECTANDA - Schriften des Arch\u00e4ologischen Museums Innsbruck 3), p. 633\u2013644.Cornelia Weber (2013): Verzeichnis arch\u00e4ologischer und verwandter Sammlungen an den Universit\u00e4ten in Deutschland. In: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit. Ed. by Florian M. M\u00fcller. M\u00fcnster, Berlin, London (Arch\u00e4ologie. Forschung und Wissen 4; SPECTANDA - Schriften des Arch\u00e4ologischen Museums Innsbruck 3), p. 645\u2013657.Cornelia Weber (2014): Zur Bedeutung von universit\u00e4ren Sammlungen bei der Herausbildung wissenschaftlicher Disziplinen. In: Kategorien des Wissens. Die Sammlung als epistemisches Objekt. Ed. by Uta Hassler and Torsten Meyer. Zurich, p. 179\u2013192.",
        "body_es": "Pr\u00e1cticamente todas las universidades alemanas cuentan con colecciones cient\u00edficas y museos de distintos sectores especializados. Su funci\u00f3n es variada: Forman una base para la investigaci\u00f3n y la ense\u00f1anza y en muchas ocasiones sirven como elemento transmisor de la ciencia a un p\u00fablico m\u00e1s amplio. La investigaci\u00f3n de estas colecciones podr\u00eda aportar muchos detalles cient\u00edfico-hist\u00f3ricos muy valiosos. No obstante, hasta el momento, en Alemania apenas se han tenido en cuenta las colecciones universitarias como objeto de estudio. Por ello, no existe un registro general completo de las obras ni hay constancia de un trabajo transdisciplinario relativo a la historia de las colecciones universitarias.El proyecto pretende abarcar, en la medida de lo posible, todas las colecciones universitarias en Alemania y recopilar datos detallados respecto a las existencias y la historia como base para investigaciones especializadas relativas a la historia de la ciencia y las colecciones.Las colecciones universitarias reconocidas detectadas hasta el momento se han registrado en un sistema inform\u00e1tico y se han publico en la World Wide Web: http://www.universitaetssammlungen.de/Duraci\u00f3n: desde 2004 (patrocinio del proyecto desde 2004 a 2009)Direcci\u00f3n del proyecto: Dra. Cornelia WeberPublicaciones:Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland - Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. En: Daniel Burckhard, R\u00fcdiger Hohls, Claudia Prinz (Hrsg.), .hist 2006. Geschichte im Netz: Praxis, Chancen, Visionen. Teilband II: Historische Fach- und Themenportale, Reihe Historisches Forum, 2007, S. 228-243.http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ (pdf) oderhttp://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007Cornelia Weber: Universit\u00e4re Sammlungen - ihre Bedeutung in Vergangenheit und Gegenwart. En: Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundert anl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel. Hrsg. von R\u00fcdiger Schultka und Josef N. Neumann unter Mitarbeit von Susanne Weidemann. Berlin 2007. p\u00e1g. 397-404.Cornelia Weber: Verzeichnis medizinischer Sammlungen an den Universit\u00e4ten in Deutschland. En: Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundert anl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel. Hrsg. von R\u00fcdiger Schultka und Josef N. Neumann unter Mitarbeit von Susanne Weidemann. Berlin 2007. p\u00e1g. 405-417.Cornelia Weber: From anatomy to zoology: Results on the history of university collections based on trans-disciplinary research. En: University Museums and Collections Journal 3, 2010, p\u00e1g. 121-126.http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdfCornelia Weber: Geowissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland und ihre Bedeutung f\u00fcr die internationale Scientific Commmunity. En: Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt. Beitr\u00e4ge der Tagung vom 6. bis 8. Mai 2011 an der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Hrsg. von Ingrid K\u00e4stner und J\u00fcrgen Kiefer. Aachen 2012 (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4). p\u00e1g. 393-407.Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland mit geowissenschaftlichem Objektbestand. En: Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt. Beitr\u00e4ge der Tagung vom 6. bis 8. Mai 2011 an der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Hrsg. von Ingrid K\u00e4stner und J\u00fcrgen Kiefer. Aachen 2012 (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4). p\u00e1g. 408-424.Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen und -museen. En: Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Forschungsperspektiven. Hrsg. von Ulrich Rasche. Wiesbaden 2011 (Wolfenb\u00fctteler Forschungen 128). p\u00e1g. 83-118.Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen. En: Europ\u00e4ische Geschichte Online (EGO). Hrsg. vom Leibniz-Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Geschichte (IEG), Mainz 2012-07-16.http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-deCornelia Weber: University Collections. En: European History Online (EGO), published by the Leibniz Institute for European History (IEG), Mainz 2012-12-19.http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en Cornelia Weber: Universit\u00e4tssammlungen und -museen. En: Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Forschungsperspektiven. Hrsg. von Ulrich Rasche. Wiesbaden 2011 (Wolfenb\u00fctteler Forschungen 128). p\u00e1g. 83-118. David Ludwig, Cornelia Weber: University Collections as Archives of Scientific Practice, Revista Electr\u00f3nica de Fuentes y Archivos 4/2013, p\u00e1g. 85-94David Ludwig, Cornelia Weber: A rediscovery of scientific collections as material heritage? The case of university collections in Germany, Studies in History and Philosophy of Science Part A 4/2013, p\u00e1g. 652\u2013659Cornelia Weber: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland - eine Standortbestimmung. En: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit. Hrsg. von Florian M. M\u00fcller. M\u00fcnster, Berlin, London 2013 (Arch\u00e4ologie. Forschung und Wissen 4; SPECTANDA - Schriften des Arch\u00e4ologischen Museums Innsbruck 3). p\u00e1g. 633-644.Cornelia Weber: Verzeichnis arch\u00e4ologischer und verwandter Sammlungen an den Universit\u00e4ten in Deutschland. En: Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit. Hrsg. von Florian M. M\u00fcller. M\u00fcnster, Berlin, London 2013 (Arch\u00e4ologie. Forschung und Wissen 4; SPECTANDA - Schriften des Arch\u00e4ologischen Museums Innsbruck 3). p\u00e1g. 645-657.Cornelia Weber: Zur Bedeutung von universit\u00e4ren Sammlungen bei der Herausbildung wissenschaftlicher Disziplinen. En: Kategorien des Wissens. Die Sammlung als epistemisches Objekt. Hrsg. von Uta Hassler und Torsten Meyer. Z\u00fcrich 2014. p\u00e1g. 179-192.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "universitatssammlungen-deutschland-untersuchungen-zu-bestand-und-geschichte",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte",
        "title_en": "University Collections in Germany: Investigations into Their Holdings and History",
        "title_es": "Colecciones universitarias en Alemania: Investigaciones relativas al contenido y la historia",
        "url_path_de": "/home/universitatssammlungen-deutschland-untersuchungen-zu-bestand-und-geschichte/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "778",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.universitaetssammlungen.de/ http://www.universitaetssammlungen.de/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.universitaetssammlungen.de/ http://www.universitaetssammlungen.de/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.universitaetssammlungen.de/ http://www.universitaetssammlungen.de/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.universitaetssammlungen.de/ http://www.universitaetssammlungen.de/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.universitaetssammlungen.de/ http://www.universitaetssammlungen.de/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.universitaetssammlungen.de/ http://www.universitaetssammlungen.de/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.universitaetssammlungen.de/ http://www.universitaetssammlungen.de/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.universitaetssammlungen.de/ http://www.universitaetssammlungen.de/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/ http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/histfor/10_II/PHP/Fachportale_2007-10-II.php#009007 http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2010/weber-121/PDF/weber.pdf http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-de http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en http://www.ieg-ego.eu/weberc-2012-en"
    },
    {
        "page_ptr_id": "73",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "Das Projekt untersucht die Entwicklung und den Gebrauch von Modellen in poietischen Vorg\u00e4ngen, d.h. in wissenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen und konkret konstruierenden Gestaltungs- und Erkenntnisprozessen sowie im Prozess der Formierung gesellschaftlicher Wirklichkeiten. Ein wesentlicher Schwerpunkt liegt auf der Bedeutung von Modellen f\u00fcr die Veranschaulichung zeitkritischer Prozesse. In Experimenten, Falluntersuchungen und historischen Studien werden poietische Vorg\u00e4nge erfasst, Modellformen identifiziert und Prozesse, die der Formierung von Modellen in unterschiedlichen Wissensbereichen zugrunde liegen, konzeptualisiert. Das Projekt dient somit der interdisziplin\u00e4ren Verst\u00e4ndigung \u00fcber Entwurfsprozesse und zielt auf die Grundlegung einer allgemeinen Theorie der \u201eModelle in der Gestaltung\u201c. ForschungsthemaEin differenziertes Verst\u00e4ndnis der Gestaltung erscheint als Desiderat der auf die Praxis der K\u00fcnste, des Engineering und der Wissenschaften bezogenen Forschung. Die Arbeit des Projekts ist auf die Annahme gest\u00fctzt, dass eine allgemeine Modellierung poietischer Vorg\u00e4nge und die exemplarische und systematische Untersuchung des Gebrauchs und des Einflusses von Modellen auf poietische Vorg\u00e4nge wesentlich zum Verst\u00e4ndnis der Gestaltung beitragen k\u00f6nnen. Unter poietischen Vorg\u00e4ngen werden Entwurfsprozesse im weitesten Sinn gefasst. Dazu z\u00e4hlen insbesondere auch wissenschaftliche, k\u00fcnstlerische und konkret konstruierende Gestaltungs- und Erkenntnisprozesse.Der gemeinsame Schwerpunkt der beteiligten Disziplinen Literatur- und Kulturwissenschaft, Psychologie, Architektur, Materialforschung und Theoretische Informatik liegt im Projekt auf Modellen zur Veranschaulichung differenter zeitkritischer Prozesse. In Experimenten, Falluntersuchungen und historischen Studien sollen poietische Vorg\u00e4nge erfasst und Modellformen identifiziert sowie jene Prozesse konzeptualisiert werden, die der Formierung und dem Gebrauch von Modellen in unterschiedlichen Wissensbereichen zugrunde liegen. Die Projektarbeit dient somit der interdisziplin\u00e4ren Verst\u00e4ndigung \u00fcber Entwurfsprozesse und zielt zudem auf die Grundlegung einer allgemeinen Theorie von \u00bbModellen in der Gestaltung\u00ab. Eine solche Theorie soll M\u00f6glichkeiten und Prinzipien der Gestaltung und des Modell- und Bild-Gebrauchs aufkl\u00e4ren, sprachlich erfassen und exemplarisch veranschaulichen. Die Arbeitsergebnisse des Projekts werden intern und extern ver\u00f6ffentlicht.ZielsetzungDurch die disziplin\u00fcbergreifende Zusammenarbeit der Beteiligten soll die Problemlage der Beziehung von Modell und Gestaltung in poietischen Vorg\u00e4ngen identifiziert und ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis der Kernfragen zur Rolle und Form von Modellen in der Gestaltung entwickelt werden. Zu kl\u00e4ren ist dabei, wie der Modellgebrauch in der Praxis beschrieben, analysiert und schematisiert werden kann. Hierf\u00fcr ist in diachroner wie synchroner Perspektive zu kl\u00e4ren, wie Modelle zwischen Anschaulichkeit und Abstraktion, zwischen Analyse und Synthese sowie zwischen Evidenzerzeugung und Ausblendung operieren. Das schlie\u00dft die psychologische und neurologische Frage danach, welche konkreten perzeptiven und kognitiven Prozesse \u00fcber welche Art von Modellen angesprochen werden ebenso ein, wie die epistemologische Frage nach den Denk- und Handlungsr\u00e4umen, die \u00fcber Modellbildung er\u00f6ffnet oder verschlossen werden. Durch die disziplin\u00e4re Arbeit im Projekt sollen Antworten auf konkrete Fragen im Rahmen dieser Problemlage gegeben werden.Durchf\u00fchrungBei der Gestaltung, und allgemein in poietischen Vorg\u00e4ngen, werden Techniken und Verfahren eingesetzt, um einen Entwurf zu initiieren, zu unterhalten, auszurichten und zu finalisieren. Hierzu z\u00e4hlen Mittel wie Gedankenexperimente, Vorbilder, Erprobungen, Bilder, Prinzipien, Vorschriften, Heuristiken, Muster, Regeln, Formulare und Zielvorstellungen, die hinsichtlich ihres Einflusses auf die Objektfindung als Modelle verstanden und befragt werden sollen. Die Befragung und Analyse des Einsatzes von Modellen wirft in einem zweiten Schritt die Frage auf, ob und wie deren Einfluss exemplarisch belegt und systematisch erfasst werden kann, und welche Erkenntnisse aus dieser Erfassung f\u00fcr ein tieferes Verst\u00e4ndnis von Gestaltung gewonnen werden k\u00f6nnen. Das Projekt erfasst somit zun\u00e4chst in Experimenten, Falluntersuchungen und historischen Studien poietische Vorg\u00e4nge und identifiziert Modellformen. Auch diejenigen Prozesse, die Modelle in unterschiedlichen Wissensbereichen formen, werden konzeptualisiert.In der Forschung werden h\u00e4ufig zeitliche Abh\u00e4ngigkeiten und damit verbundene Dynamiken in r\u00e4umliche Anordnungen \u00fcbersetzt, deren Zeitabh\u00e4ngigkeit wiederum durch die Zeit der Rezeption bestimmt ist. Diese Beobachtung wirft die Fragen auf, wie Vorg\u00e4nge und Dynamiken in solchen \u00dcbersetzungen modelliert werden k\u00f6nnen und ob sich allgemeine Prinzipien der Skalierung und Synchronisation finden lassen, die diesen \u00dcbersetzungen zugrunde liegen.Weitergehend ist auch nach den Funktionen von Modellen bei der Gestaltung gesellschaftlicher Wirklichkeiten zu fragen. Modellierungen dienen der diskursiven und realen Ausgestaltung von Institutionen und sozialen Verh\u00e4ltnissen; sie k\u00f6nnen diese ausdifferenzieren, festschreiben und regulieren. Wo sind jedoch die Grenzen solcher Modellierungen? Lassen sich historische Situationen identifizieren, in denen Modellbildung unterlaufen wird und informelle Regulierung sowie schwer lokalisierbare Instanzen vorherrschen?Konkret wurde im ersten Jahr die mit dem Projekt verbundene Problemlage aus disziplin\u00e4rer wie aus interdisziplin\u00e4rer Perspektive identifiziert und ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis der Kernfragen zur Rolle und Form von Modellen in der Gestaltung entwickelt. Erg\u00e4nzend dazu werden in der Diskussion mit anderen Projekten des Clusters Fragen der Modellierung diskutiert sowie insbesondere visuelle Pr\u00e4sentation von Prozessen und Zeitabh\u00e4ngigkeiten gruppen\u00fcbergreifend zum Thema gemacht. Im zweiten Jahr werden dann mittels Interviews und einem Workshop die Kernfragen des Projekts einer breiteren \u00d6ffentlichkeit zur Diskussion gestellt und Antworten auf die zentralen Fragen des Projekts gegeben.ErgebnissicherungIm Rahmen der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit werden aus den gewonnenen Erkenntnissen und Modellen gemeinsame Publikationen erarbeitet (z.B. zum Modellbegriff und zum Modellgebrauch aus den Perspektiven verschiedener beteiligter Disziplinen). Dar\u00fcber hinaus werden durch den R\u00fcckgriff auf diese Erkenntnisse R\u00fcckwirkungen auf die jeweiligen Disziplinen angeregt. Die erarbeiteten Schriften werden projektintern verbreitet, der Cluster\u00f6ffentlichkeit bekannt gemacht und in Aufs\u00e4tzen publiziert. Es geh\u00f6rt zur Vision des Projektes als Ganzem, dass durch die interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit zur Erforschung des Modellgebrauchs in der Gestaltung bzw. allgemeiner in poietischen Vorg\u00e4ngen Erkenntnisse gewonnen und Modelle entwickelt werden, die sich mit den Erkenntnissen und Modellen der Bild-, Wissens- und Gestaltungsforschung anderer Projekte des Clusters zu einer allgemeinen Theorie des Zusammenhangs von Bild, Wissen und Gestaltung formulieren lassen.",
        "main_image_id": "53",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Projekt untersucht die Entwicklung und den Gebrauch von Modellen in poietischen Vorg\u00e4ngen, d.h. in wissenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen und konkret konstruierenden Gestaltungs- und Erkenntnisprozessen sowie im Prozess der Formierung gesellschaftlicher Wirklichkeiten. Ein wesentlicher Schwerpunkt liegt auf der Bedeutung von Modellen f\u00fcr die Veranschaulichung zeitkritischer Prozesse. In Experimenten, Falluntersuchungen und historischen Studien werden poietische Vorg\u00e4nge erfasst, Modellformen identifiziert und Prozesse, die der Formierung von Modellen in unterschiedlichen Wissensbereichen zugrunde liegen, konzeptualisiert. Das Projekt dient somit der interdisziplin\u00e4ren Verst\u00e4ndigung \u00fcber Entwurfsprozesse und zielt auf die Grundlegung einer allgemeinen Theorie der \u201eModelle in der Gestaltung\u201c. ForschungsthemaEin differenziertes Verst\u00e4ndnis der Gestaltung erscheint als Desiderat der auf die Praxis der K\u00fcnste, des Engineering und der Wissenschaften bezogenen Forschung. Die Arbeit des Projekts ist auf die Annahme gest\u00fctzt, dass eine allgemeine Modellierung poietischer Vorg\u00e4nge und die exemplarische und systematische Untersuchung des Gebrauchs und des Einflusses von Modellen auf poietische Vorg\u00e4nge wesentlich zum Verst\u00e4ndnis der Gestaltung beitragen k\u00f6nnen. Unter poietischen Vorg\u00e4ngen werden Entwurfsprozesse im weitesten Sinn gefasst. Dazu z\u00e4hlen insbesondere auch wissenschaftliche, k\u00fcnstlerische und konkret konstruierende Gestaltungs- und Erkenntnisprozesse.Der gemeinsame Schwerpunkt der beteiligten Disziplinen Literatur- und Kulturwissenschaft, Psychologie, Architektur, Materialforschung und Theoretische Informatik liegt im Projekt auf Modellen zur Veranschaulichung differenter zeitkritischer Prozesse. In Experimenten, Falluntersuchungen und historischen Studien sollen poietische Vorg\u00e4nge erfasst und Modellformen identifiziert sowie jene Prozesse konzeptualisiert werden, die der Formierung und dem Gebrauch von Modellen in unterschiedlichen Wissensbereichen zugrunde liegen. Die Projektarbeit dient somit der interdisziplin\u00e4ren Verst\u00e4ndigung \u00fcber Entwurfsprozesse und zielt zudem auf die Grundlegung einer allgemeinen Theorie von \u00bbModellen in der Gestaltung\u00ab. Eine solche Theorie soll M\u00f6glichkeiten und Prinzipien der Gestaltung und des Modell- und Bild-Gebrauchs aufkl\u00e4ren, sprachlich erfassen und exemplarisch veranschaulichen. Die Arbeitsergebnisse des Projekts werden intern und extern ver\u00f6ffentlicht.ZielsetzungDurch die disziplin\u00fcbergreifende Zusammenarbeit der Beteiligten soll die Problemlage der Beziehung von Modell und Gestaltung in poietischen Vorg\u00e4ngen identifiziert und ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis der Kernfragen zur Rolle und Form von Modellen in der Gestaltung entwickelt werden. Zu kl\u00e4ren ist dabei, wie der Modellgebrauch in der Praxis beschrieben, analysiert und schematisiert werden kann. Hierf\u00fcr ist in diachroner wie synchroner Perspektive zu kl\u00e4ren, wie Modelle zwischen Anschaulichkeit und Abstraktion, zwischen Analyse und Synthese sowie zwischen Evidenzerzeugung und Ausblendung operieren. Das schlie\u00dft die psychologische und neurologische Frage danach, welche konkreten perzeptiven und kognitiven Prozesse \u00fcber welche Art von Modellen angesprochen werden ebenso ein, wie die epistemologische Frage nach den Denk- und Handlungsr\u00e4umen, die \u00fcber Modellbildung er\u00f6ffnet oder verschlossen werden. Durch die disziplin\u00e4re Arbeit im Projekt sollen Antworten auf konkrete Fragen im Rahmen dieser Problemlage gegeben werden.Durchf\u00fchrungBei der Gestaltung, und allgemein in poietischen Vorg\u00e4ngen, werden Techniken und Verfahren eingesetzt, um einen Entwurf zu initiieren, zu unterhalten, auszurichten und zu finalisieren. Hierzu z\u00e4hlen Mittel wie Gedankenexperimente, Vorbilder, Erprobungen, Bilder, Prinzipien, Vorschriften, Heuristiken, Muster, Regeln, Formulare und Zielvorstellungen, die hinsichtlich ihres Einflusses auf die Objektfindung als Modelle verstanden und befragt werden sollen. Die Befragung und Analyse des Einsatzes von Modellen wirft in einem zweiten Schritt die Frage auf, ob und wie deren Einfluss exemplarisch belegt und systematisch erfasst werden kann, und welche Erkenntnisse aus dieser Erfassung f\u00fcr ein tieferes Verst\u00e4ndnis von Gestaltung gewonnen werden k\u00f6nnen. Das Projekt erfasst somit zun\u00e4chst in Experimenten, Falluntersuchungen und historischen Studien poietische Vorg\u00e4nge und identifiziert Modellformen. Auch diejenigen Prozesse, die Modelle in unterschiedlichen Wissensbereichen formen, werden konzeptualisiert.In der Forschung werden h\u00e4ufig zeitliche Abh\u00e4ngigkeiten und damit verbundene Dynamiken in r\u00e4umliche Anordnungen \u00fcbersetzt, deren Zeitabh\u00e4ngigkeit wiederum durch die Zeit der Rezeption bestimmt ist. Diese Beobachtung wirft die Fragen auf, wie Vorg\u00e4nge und Dynamiken in solchen \u00dcbersetzungen modelliert werden k\u00f6nnen und ob sich allgemeine Prinzipien der Skalierung und Synchronisation finden lassen, die diesen \u00dcbersetzungen zugrunde liegen.Weitergehend ist auch nach den Funktionen von Modellen bei der Gestaltung gesellschaftlicher Wirklichkeiten zu fragen. Modellierungen dienen der diskursiven und realen Ausgestaltung von Institutionen und sozialen Verh\u00e4ltnissen; sie k\u00f6nnen diese ausdifferenzieren, festschreiben und regulieren. Wo sind jedoch die Grenzen solcher Modellierungen? Lassen sich historische Situationen identifizieren, in denen Modellbildung unterlaufen wird und informelle Regulierung sowie schwer lokalisierbare Instanzen vorherrschen?Konkret wurde im ersten Jahr die mit dem Projekt verbundene Problemlage aus disziplin\u00e4rer wie aus interdisziplin\u00e4rer Perspektive identifiziert und ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis der Kernfragen zur Rolle und Form von Modellen in der Gestaltung entwickelt. Erg\u00e4nzend dazu werden in der Diskussion mit anderen Projekten des Clusters Fragen der Modellierung diskutiert sowie insbesondere visuelle Pr\u00e4sentation von Prozessen und Zeitabh\u00e4ngigkeiten gruppen\u00fcbergreifend zum Thema gemacht. Im zweiten Jahr werden dann mittels Interviews und einem Workshop die Kernfragen des Projekts einer breiteren \u00d6ffentlichkeit zur Diskussion gestellt und Antworten auf die zentralen Fragen des Projekts gegeben.ErgebnissicherungIm Rahmen der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit werden aus den gewonnenen Erkenntnissen und Modellen gemeinsame Publikationen erarbeitet (z.B. zum Modellbegriff und zum Modellgebrauch aus den Perspektiven verschiedener beteiligter Disziplinen). Dar\u00fcber hinaus werden durch den R\u00fcckgriff auf diese Erkenntnisse R\u00fcckwirkungen auf die jeweiligen Disziplinen angeregt. Die erarbeiteten Schriften werden projektintern verbreitet, der Cluster\u00f6ffentlichkeit bekannt gemacht und in Aufs\u00e4tzen publiziert. Es geh\u00f6rt zur Vision des Projektes als Ganzem, dass durch die interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit zur Erforschung des Modellgebrauchs in der Gestaltung bzw. allgemeiner in poietischen Vorg\u00e4ngen Erkenntnisse gewonnen und Modelle entwickelt werden, die sich mit den Erkenntnissen und Modellen der Bild-, Wissens- und Gestaltungsforschung anderer Projekte des Clusters zu einer allgemeinen Theorie des Zusammenhangs von Bild, Wissen und Gestaltung formulieren lassen.",
        "body_en": "The project researches the development and use of models in poietic processes, i.e. in scientific, artistic and specifically construed processes of Gestaltung and cognition, as well as in the process of forming social realities. An important focal point is the significance of models for the illustration of time-critical processes. Through experiments, case studies, and historical studies, poietic processes are captured, models identified and processes conceptualised that underlie the design of models in various areas of knowledge. The project thus promotes the interdisciplinary understanding of design processes and aims to lay down a general theory of \\&quot;Models in Gestaltung\\&quot;.Research TopicA more sophisticated understanding of design would seem to be desirable in practice-related research in the arts, engineering and science. Work on the project is based on the assumption that general modelling of poietic processes and exemplary and systematic research into the use and influence of models on poietic processes can make a fundamental contribution toward the understanding of design. Poietic processes are here taken to mean design processes in the widest sense of the term, including in particular scientific, artistic and specifically constructed design and cognitive processes.The common focus of the disciplines involved in the project \u2013 literary and cultural studies, psychology, architecture, materials research and theoretical informatics \u2013 is on models to visualise different time-critical processes. In experiments, case studies and historic studies poietic processes are to be investigated, forms of models identified and the processes are to be conceptualised on which the formation and use of models in different areas of knowledge are based. The project work thus serves to promote interdisciplinary understanding on design processes and also aims to lay the groundwork for a general theory of models in Gestaltung. This theory is to clarify options and principles of the design and use of models and images, to record them linguistically and to visualise them in an exemplary manner. The results of the project are published internally and externally. ObjectivesIn cross-disciplinary collaboration by all concerned the problems of the relationship between model and Gestaltung are to be identified in poietic processes and a common understanding of key issues relating to the role and form of models in Gestaltung is to be developed. How the use of models in practice can be described, analysed and schematised is to be clarified. This will require clarification from a diachronic and a synchronic perspective how models operate between visual clarity and abstraction, between analysis and synthesis and between generating and suppressing evidence. It includes the psychological and neurological question of which specific perceptual and cognitive processes are to be addressed by which kinds of model and, in equal measure, the epistemological question of which thought and action areas are opened or closed by means of modelling. Disciplinary work in the course of the project is to provide answers to specific questions within the framework of this problem. ImplementationIn Gestaltung, and in poietic processes in general, techniques and processes are used to initiate, maintain, align and finalise a design. They include thought experiments, models, trials, images, principles, regulations, heuristics, patterns, rules, forms and objectives that are to be understood and questioned in respect of their influence as models on object finding. In a second step, questioning and analysing the use of models raises the issue of whether and how their influence can be exemplified, substantiated and systematically recorded and which findings can be gained from this recording for a deeper understanding of Gestaltung. The basic project thus first records poietic processes and identifies model forms in experiments, case studies and historic studies. The processes that shape models in different areas of knowledge are also being conceptualised.In research, time dependencies and allied dynamics are frequently transposed into spatial arrangements of which the time dependency is in turn determined by the time of reception. This observation gives rise to questions such as how processes and dynamics can be modelled in transpositions of this kind and whether general principles of scaling and synchronisation can be found on which these transpositions are based.Furthermore, questions must be asked about the functions of models in shaping societal realities. Modelling assists with the discursive and real shaping of institutional and societal circumstances. It can differentiate between them, define and regulate them. But where are the limits to modelling of this kind? Can historic situations be identified in which modelling is undermined and informal regulation and authorities that are difficult to localise predominate?Specifically, in the first year the problem that is associated with the project is identified from a disciplinary and an interdisciplinary perspective and a common understanding of the core questions about the role and form of models in Gestaltung is developed. In discussions with other basic projects in the cluster, questions of modelling are then discussed and, in particular, visual presentation of processes and time dependencies are dealt with across groups. In the second year interviews and a workshop are held to present the project\u2019s core issues to a wider audience for discussion and answers to the project\u2019s central questions are given.Securing ResultsIn the course of interdisciplinary collaboration, joint publications are drawn up from the findings and models acquired (such as on the concept and use of models from the perspectives of different disciplines involved). Furthermore, by recourse to these findings repercussions for the disciplines in question are suggested. Written work is circulated within the project, made known within the cluster and published in articles. Part of the vision of the project as a whole is by means of interdisciplinary collaboration in research on the use of models in Gestaltung or, more generally, in poietic processes to obtain findings and develop models that together with the findings and models of image, knowledge and Gestaltung research by other basic projects in the cluster enable a general theory of the connection between image, knowledge and Gestaltung to be formulated.",
        "body_es": "El proyecto investiga el desarrollo y el uso de modelos en procesos de creaci\u00f3n, es decir, en procesos de dise\u00f1o y de obtenci\u00f3n de conocimientos cient\u00edficos, art\u00edsticos y de construcci\u00f3n concreta, as\u00ed como en el proceso de formaci\u00f3n de realidades sociales. Uno de los aspectos principales es el significado de los modelos para la representaci\u00f3n de procesos cr\u00edticos en cuanto al tiempo. En experimentos, estudios de caso y estudios hist\u00f3ricos se registran procesos de creaci\u00f3n, se identifican formas de modelo y se conceptualizan procesos subyacentes a la formaci\u00f3n de modelos en distintos campos del saber. As\u00ed, el proyecto sirve para la comunicaci\u00f3n interdisciplinaria a trav\u00e9s de procesos de dise\u00f1o y pretende establecer una teor\u00eda general de \u00abModelos en el dise\u00f1o\u00bb. Tema de investigaci\u00f3nUna comprensi\u00f3n diferenciada de la Gestaltung aparece como desider\u00e1tum de la investigaci\u00f3n centrada en la pr\u00e1ctica de las artes, la ingenier\u00eda y las ciencias. El trabajo del proyecto se basa en la suposici\u00f3n de que una modelaci\u00f3n general de procesos poi\u00e9ticos y la investigaci\u00f3n ejemplar y sistem\u00e1tica del uso y la influencia de los modelos en los procesos poi\u00e9ticos pueden contribuir notablemente a la comprensi\u00f3n de Gestaltung. Como procesos poi\u00e9ticos se entienden procesos de dise\u00f1o en el sentido m\u00e1s amplio. Se incluyen especialmente procesos de dise\u00f1o e investigaci\u00f3n cient\u00edficos, art\u00edsticos y de construcci\u00f3n concreta.En el proyecto, el punto principal com\u00fan de las disciplinas participantes (ciencias culturales y de la literatura, psicolog\u00eda, arquitectura, investigaci\u00f3n de materiales e inform\u00e1tica te\u00f3rica) radica en modelos para la representaci\u00f3n de diferentes procesos cr\u00edticos en el tiempo. En experimentos, estudios de caso y estudios hist\u00f3ricos se pretenden registrar procesos poi\u00e9ticos, identificar formas de modelo y conceptualizar procesos subyacentes a la formaci\u00f3n y el uso de modelos en distintos campos del saber. As\u00ed, el trabajo del proyecto sirve para la comunicaci\u00f3n interdisciplinaria a trav\u00e9s de procesos de dise\u00f1o y pretende establecer una teor\u00eda general de \u00abModelos en Gestaltung\u00bb. Una teor\u00eda con estas caracter\u00edsticas debe explicar, captar verbalmente y representar de forma ejemplar las posibilidades y los principios de Gestaltung y el uso de modelos e im\u00e1genes. Los resultados del trabajo del proyecto se publican a nivel interno y externo.ObjetivoA trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n interdisciplinaria de los participantes se pretende identificar la problem\u00e1tica de la relaci\u00f3n entre el modelo y Gestaltung en procesos poi\u00e9ticos y desarrollar una comprensi\u00f3n conjunta de las cuestiones centrales relativas al papel y la forma de los modelos en Gestaltung. En este proceso, debe aclararse c\u00f3mo el uso de modelos se puede describir, analizar y esquematizar en la pr\u00e1ctica. Para ello, hay que determinar tanto desde una perspectiva diacr\u00f3nica como sincr\u00f3nica c\u00f3mo operan los modelos entre la visibilidad y la abstracci\u00f3n, entre el an\u00e1lisis y la s\u00edntesis, as\u00ed como entre la generaci\u00f3n de evidencias y la desaparici\u00f3n. Aqu\u00ed se incluye tanto la cuesti\u00f3n psicol\u00f3gica y neurol\u00f3gica de qu\u00e9 procesos perceptivos y cognitivos concretos se accionan a trav\u00e9s de qu\u00e9 tipo de modelos, como la cuesti\u00f3n epistemol\u00f3gica de qu\u00e9 espacios de pensamiento o actuaci\u00f3n se abren o cierran a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de modelos. Gracias al trabajo disciplinario en el proyecto se pretende dar respuesta a cuestiones concretas en el marco de esta problem\u00e1tica.Ejecuci\u00f3nEn Gestaltung y, en general, en procesos poi\u00e9ticos se usan t\u00e9cnicas y procedimientos para iniciar, mantener, dirigir y finalizar un dise\u00f1o. Aqu\u00ed se incluyen medios como experimentos de pensamientos, modelos a seguir, im\u00e1genes, principios, normas, heur\u00edsticas, patrones, reglas, formularios e ideas de objetivos que se deben entender y cuestionar en cuanto a su influencia en el proceso de encontrar un objeto. El cuestionamiento y el an\u00e1lisis del uso de modelos plantea, en un segundo paso, la pregunta de si es posible probar de forma ejemplar su influencia y detectarla sistem\u00e1ticamente y en caso afirmativo, de qu\u00e9 manera, as\u00ed como qu\u00e9 conclusiones se pueden extraer de esta detecci\u00f3n para obtener una comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda de Gestaltung. De esta forma, el proyecto registra en primera instancia procesos poi\u00e9ticos e identifica formas de modelos a trav\u00e9s de experimentos, investigaciones de casos y estudios hist\u00f3ricos. Tambi\u00e9n se conceptualizan aquellos procesos que forman modelos en distintos \u00e1mbitos del saber.En la investigaci\u00f3n es habitual trasladar dependencias temporales y las din\u00e1micas relacionadas a distribuciones espaciales cuya dependencia temporal, a su vez, depende del tiempo de la recepci\u00f3n. Esta observaci\u00f3n plantea la pregunta de c\u00f3mo se pueden modelar procesos y din\u00e1micas en estos traslados y si es posible detectar principios generales del escalamiento y la sincronizaci\u00f3n subyacentes a estos traslados.Tambi\u00e9n hay que determinar las funciones de los modelos en el dise\u00f1o de realidades sociales. Las modelizaciones sirven para la configuraci\u00f3n real y discursiva de instituciones y relaciones sociales, son capaces de diferenciarlas, imponerlas y regularlas. No obstante, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n l\u00edmites de estas modelizaciones? \u00bfEs posible detectar situaciones hist\u00f3ricas en las que se viola la formaci\u00f3n de modelos y en las que se pueden observar una regulaci\u00f3n informal e instancias dif\u00edciles de localizar?De forma concreta, durante el primer a\u00f1o se ha identificado la problem\u00e1tica relacionada con el proyecto desde un punto de vista tanto disciplinario como interdisciplinario y se ha desarrollado una comprensi\u00f3n com\u00fan de la pregunta central acerca del papel y la forma de los modelos en Gestaltung. De forma adicional, en el debate con otros proyectos del Cluster se tratan cuestiones de la modelizaci\u00f3n y se tematiza la presentaci\u00f3n visual de procesos y dependencias temporales en varios grupos. En el segundo a\u00f1o, las preguntas centrales se someten a debate ante un p\u00fablico m\u00e1s amplio mediante entrevistas y un taller y se presentan respuestas a las preguntas principales del proyecto.Documentaci\u00f3n de resultadosEn el marco de una colaboraci\u00f3n interdisciplinaria, se desarrollan publicaciones conjuntas a partir de los resultados y los modelos obtenidos (p. ej. relativas al t\u00e9rmino de modelo y al uso de los modelos desde el punto de vista de distintas disciplinas implicadas). Adem\u00e1s, al volver a acceder a esos resultados se estimula un efecto retroactivo con respecto a las disciplinas correspondientes. Los escritos elaborados se procesan a nivel interno del proyecto, se presentan a la comunidad del Cluster y se publican en forma de redacciones. En la visi\u00f3n del proyecto como conjunto se incluye que, mediante la colaboraci\u00f3n interdisciplinaria para la investigaci\u00f3n del uso de los modelos en la Gestaltung o, de forma m\u00e1s general, en los procesos poi\u00e9ticos, se obtengan resultados y se desarrollen modelos que puedan formar una teor\u00eda general sobre la relaci\u00f3n entre imagen, conocimiento y Gestaltung junto con los resultados y modelos de las investigaciones de imagen, conocimiento y Gestaltung de otros proyectos del Cluster.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "modelle-der-gestaltung-zur-verstandigung-uber-entwurfsprozesse",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Modelle in der Gestaltung. Zur Verst\u00e4ndigung \u00fcber Entwurfsprozesse",
        "title_en": "Models in Gestaltung. Towards an Understanding of Design Processes",
        "title_es": "Modelos en Gestaltung En cuanto a la comunicaci\u00f3n por procesos de dise\u00f1o",
        "url_path_de": "/home/modelle-der-gestaltung-zur-verstandigung-uber-entwurfsprozesse/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1385",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Bilder von Illustrationsdiensten und Nachrichtenagenturen sind heute nicht nur wesentlicher Bestandteil der Informationsmaschinerie, sondern haben auch Formen und Formate der analogen und elektronischen Bild\u00fcbertragung (vom Telefax bis zum Fernsehen) forciert, angetrieben durch die wirtschaftliche und politische Expansion der Industrienationen. Als professionelle Verwalter von Massenbildern stehen sie f\u00fcr 'Bildtechnologie' im einem umfassenden Sinne. In ihren Best\u00e4nden, Schlagwortlisten oder Portfolios l\u00e4sst sich beobachten, wie unter Zeitdruck und Zielvorgaben an kollektiven Mustern gearbeitet wird, welche f\u00fcr aktuelle Ereignisse oder symbolische Mitteilungen stehen sollen, durch die massenhafte Reproduktion aber auch weiter einge\u00fcbt werden. Der Forschungsschwerpunkt beschreibt und historisiert die agenturspezifischen Abl\u00e4ufe und Bildkonzepte, bezieht dabei Forschungen zur Fotogeschichte, zur Popul\u00e4rkultur und Kommunikationswissenschaft ein und schlie\u00dft zugleich an die ikonologische Forschung der Kunstwissenschaft nach 1900 an, welche selber bereits unter dem Eindruck einer neuen und m\u00e4chtigen illustrierten Presse formuliert worden war.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Bilder von Illustrationsdiensten und Nachrichtenagenturen sind heute nicht nur wesentlicher Bestandteil der Informationsmaschinerie, sondern haben auch Formen und Formate der analogen und elektronischen Bild\u00fcbertragung (vom Telefax bis zum Fernsehen) forciert, angetrieben durch die wirtschaftliche und politische Expansion der Industrienationen. Als professionelle Verwalter von Massenbildern stehen sie f\u00fcr 'Bildtechnologie' im einem umfassenden Sinne. In ihren Best\u00e4nden, Schlagwortlisten oder Portfolios l\u00e4sst sich beobachten, wie unter Zeitdruck und Zielvorgaben an kollektiven Mustern gearbeitet wird, welche f\u00fcr aktuelle Ereignisse oder symbolische Mitteilungen stehen sollen, durch die massenhafte Reproduktion aber auch weiter einge\u00fcbt werden. Der Forschungsschwerpunkt beschreibt und historisiert die agenturspezifischen Abl\u00e4ufe und Bildkonzepte, bezieht dabei Forschungen zur Fotogeschichte, zur Popul\u00e4rkultur und Kommunikationswissenschaft ein und schlie\u00dft zugleich an die ikonologische Forschung der Kunstwissenschaft nach 1900 an, welche selber bereits unter dem Eindruck einer neuen und m\u00e4chtigen illustrierten Presse formuliert worden war.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "bildagenturen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Bildagenturen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/bildagenturen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1512",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "exposition-eines-mediums",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Exposition eines Mediums",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/exposition-eines-mediums/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "19",
        "date": "2016-04-19",
        "body": "ProjektbeschreibungUntersucht werden instrumentelle Bilder (Bilder, mit denen menschliche Akteure handeln) im Hinblick auf das den Akteur_innen unzug\u00e4ngliche Wissen aus deren Entwicklung, wie z.B. offene Forschungsfragen und ungesicherte Konzepte. Insofern die jeweilige Bildform/-technik das Verh\u00e4ltnis von Erkenntnis-, Darstellungs- und Handlungsfunktion der instrumentellen Bilder beeinflusst, ver\u00e4ndert sich mit den Bildern auch die Art und Weise der (Nicht-)Vermittlung zwischen Fachforschung und Anwendung, wobei die Distanz der Akteur_innen zu den epistemischen und bildtheoretischen Voraussetzungen der instrumentellen Bilder mit der Digitalisierung zunimmt. Exemplarische Gegenst\u00e4nde sind Bilder aus Medizin und Psychologie, in denen es (1) um das Verh\u00e4ltnis von Gesichtsmorphologie und Ausdruck (Mimik) und (2) um das Verh\u00e4ltnis von Anatomie und Funktion (Hand) geht. Das interdisziplin\u00e4re Team verfolgt die Ziele, (1) die Rolle der instrumentellen Bilder im Handeln mit Bildern im Wechsel von Zeichnung/Schema zu digitalen Bildern an zwei unterschiedlichen F\u00e4llen zu untersuchen und (2) das epistemische Wissen mit den instrumentellen Bildern zu vernetzen, indem (a) f\u00fcr eine am Konrad-Zuse-Institut Berlin (ZIB) im Aufbau befindliche Gesichtsdatenbank Alternativen zur Codierung (FACS) erarbeitet werden (Mimik-Archiv) und (b) eine Plattform (Mimik-Atlas) entwickelt wird, mit der die f\u00fcr die aktuelle Forschung relevanten Fragen/Probleme aus der Wissenschafts- und Bildgeschichte zum Gesichtsausdruck f\u00fcr Nutzer_innen in Forschung, Lehre und Praxis zug\u00e4nglich gemacht werden. TeilprojekteI.   Instrumentelle Bilder der Handchirurgie \u2013 von der Zeichnung zu digitalen BildernDas Projekt widmet sich der Hand als einem Untersuchungsobjekt, das Aristoteles als \u00bbInstrument aller Instrumente\u00ab (instrumentum instrumentorum) bezeichnet hat und damit zugleich einem K\u00f6rperteil, das j\u00fcngst (durch Smartphones, Tablet-PC's u.a.) ins Zentrum theoretischen Interesses getreten ist (Ruf). W\u00e4hrend medizin-, kultur- und kunstgeschichtliche Fallstudien zur Hand vorliegen (Leroi-Gourhan; Gadebusch Bondio), steht eine bildwissenschaftliche Erforschung noch aus. Im Projekt wird die Hand als dialektisches Objekt zwischen Form und Funktion untersucht: als Gegenstand von Zeichnung und instrumenteller Bildgebung vor der Folie der Entstehung der Handchirurgie als eigener Disziplin, ihrer bildhistorischen und epistemologischen Vorgeschichte, der Wechselwirkung von Medizin- und Kriegstechnik, Fragen der Geometrisierung und Disziplinierung des K\u00f6rpers, unter Bezugnahme auf kunst- und architekturtheoretische Debatten der Neuzeit und mit Blick auf den aktuellen Medienwandel. Zudem wird die Zeichnung untersucht: als epistemisches Werkzeug, in bezug auf ihre Einbettung in eine Bildpraxis des Forschens, Sammelns, Vergleichens, Ordnens und ihre Wechselwirkung mit anderen Bildmedien (z.B. mit Fotografie \u2013 Diapositiven, R\u00f6ntgenaufnahmen \u2013, Printmedien wie Zeitungsbildern oder auch Reproduktionen von Kunstwerken).Anhand des Nachlasses des Handchirurgen J. William Littler werden im Anschluss an die Theorie der Zeichnung (Kemp) und die Geschichte des Wissens vom H\u00e4ndischen (Sherman) Untersuchungen zur materiellen Kultur und zu den Bildpraktiken der Handchirurgie durchgef\u00fchrt. Dabei geht es um Bilder der Hand sowohl in der Forschung als auch im Patientenkontakt. Gefragt wird nach dem Begriff des \u00bbStils\u00ab in der Chirurgie, nach den Wechselwirkungen zwischen Fotografie und Handzeichnung und nach der Rolle des Medienwandels f\u00fcr die Bildpraxis der Handchirurgie.II.    Dissertationsprojekt: Codierung der Gef\u00fchle. Eine Wissenschaftsgeschichte des FACS (Arbeitstitel)Das Dissertationsprojekt befasst sich mit einer Wissenschaftsgeschichte des Facial-Action-Coding-Systems (FACS) und dessen digitaler Weiterentwicklung im Bereich des Affective Computings. Das FACS, das als Code-System zur objektiven Erfassung von Emotionen anhand von fazialen Expressionen in den 1970er Jahren entwickelt wurde, stellt in der gegenw\u00e4rtigen Affektforschung in den Bereichen der Psychologie, Experimentellen Psychologie, Verhaltensforschung, Neurowissenschaften usw. das vorherrschende Paradigma der Erfassung von Affektausdr\u00fccken dar. Im Rahmen einer historischen Epistemologie sollen die epistemologischen, diskursiven und technischen Bedingungen, die bildhistorischen Voraussetzungen sowie die experimentellen, foto- und videografischen Praktiken untersucht werden, die dazu beigetragen haben, dass sich das Code-System zum grundlegenden Instrumentarium zur Erfassung von Emotionen entwickelt hat. Die Untersuchung der digitalen Weiterentwicklung des FACS bezieht sich einerseits auf das Feld der Entwicklung computergest\u00fctzter Methoden der Diagnostizierung von Psychopathologien anhand von fazialen Ausdrucksmustern. Andererseits stehen digitale Lerntools und tragbare Computertechniken im Zentrum der Arbeit, die sowohl das Erlernen als auch Lesen affektiver Ausdrucksmuster in Echtzeit im Bereich Autismusspektrum erm\u00f6glichen sollen. Erkenntnisleitendes Ziel ist es, die implizite und explizite Weiterentwicklung des FACS, das Nachwirken historischer Wissensbest\u00e4nde im Bereich der Affektforschung, die Untersuchung der epistemologischen, diskursiven Br\u00fcche und bildhistorischen Voraussetzungen in der Geschichte der Diagnostizierung von Psychopathologien sowie des Lesens und Verstehen des Seelischen anhand der affektiven K\u00f6rperoberfl\u00e4che zu untersuchen.III.    Dissertationsprojekt: Aufbau einer 3D-Mimik-DatenbankDie Entwicklung computergest\u00fctzter Planungs- und Analysewerkzeuge f\u00fcr die Gesichtschirurgie sowie die Erforschung neurokognitiver Prozesse bei der Wahrnehmung und Verarbeitung von Gesichtsausdr\u00fccken basieren auf Modellen \u00fcber morphologische Eigenschaften des menschlichen Gesichts und seiner Dynamik. Anwendungen in Medizin und Neurowissenschaften nutzen bislang Mimik-Modelle wie das Facial-Action-Coding-System (FACS). Allerdings liegt neben einem kategorialen Kodierungssystem und einer begrifflichen und methodischen Verschmelzung von Emotion und induziertem Gesichtsausdruck eine entscheidende Limitierung dieser Modelle in der \u00fcberwiegend qualitativen Beschreibung der morphologischen Ausdrucksmuster (z.B. in Form exemplarischer Fotografien beim FACS) und der Reduzierung der fazialen Dynamik auf die muskul\u00e4re Bewegung. Neue Anwendungen und Fragestellungen erfordern jedoch ein differenziertes und quantitatives Modell dynamischer Fazialgestalt.Der Fokus des Dissertationsprojekts liegt daher auf der Etablierung einer hoch-detaillierten 3D-Gesichtsdatenbank (Mimik-Archiv) mit dem Ziel der statistischen Analyse quantitativer fazialer Morphologiemerkmale. Die Ausdrucksmuster erlauben die Generierung eines Modells in Form des digitalen Mimik-Atlas und dienen als Werkzeug in medizinischen und neurowissenschaftlichen Anwendungen.In der ersten Projektphase wurden bestehende stereofotogrammetrische Verfahren zur Erfassung der fazialen Morphologie und der fotografischen Textur von Gesichtsausdr\u00fccken weiterentwickelt und f\u00fcr den spezifischen Kontext optimiert. Mit der Camera Facialis des Konrad-Zuse-Zentrums f\u00fcr Informationstechnik (ZIB) wurde ein Multi-Camera-Setup etabliert, welches es erm\u00f6glicht, 3D-Geometrie und Farbe der Gesichtsoberfl\u00e4che binnen Sekundenbruchteilen hochgenau zu vermessen. Dabei \u00fcbertrifft sowohl der geometrische als auch der fotometrische Detailgrad der digitalen Gesichtsmodelle die Ergebnisse derzeit verf\u00fcgbarer Systeme. W\u00e4hrend der gesamten Projektlaufzeit dient die Camera Facialis der Sammlung einer umfassenden Datenbasis von fazialen Affektausdrucksmustern. Gegenstand weiterer Forschungen sind vor allem neue algorithmische Verarbeitungsprozesse mit dem Ziel der Erstellung des Mimik-Archivs aus den digitalen Gesichtsoberfl\u00e4chen. Durch eine weitgehende Automatisierung der n\u00f6tigen Verarbeitungsschritte wird eine schnelle Integration digitaler 3D-Modelle in das Mimik-Archiv und dar\u00fcber hinaus ein einfacher Datenbankabgleich mit neuen Gesichtern m\u00f6glich. ",
        "main_image_id": "13",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ProjektbeschreibungUntersucht werden instrumentelle Bilder (Bilder, mit denen menschliche Akteure handeln) im Hinblick auf das den Akteur_innen unzug\u00e4ngliche Wissen aus deren Entwicklung, wie z.B. offene Forschungsfragen und ungesicherte Konzepte. Insofern die jeweilige Bildform/-technik das Verh\u00e4ltnis von Erkenntnis-, Darstellungs- und Handlungsfunktion der instrumentellen Bilder beeinflusst, ver\u00e4ndert sich mit den Bildern auch die Art und Weise der (Nicht-)Vermittlung zwischen Fachforschung und Anwendung, wobei die Distanz der Akteur_innen zu den epistemischen und bildtheoretischen Voraussetzungen der instrumentellen Bilder mit der Digitalisierung zunimmt. Exemplarische Gegenst\u00e4nde sind Bilder aus Medizin und Psychologie, in denen es (1) um das Verh\u00e4ltnis von Gesichtsmorphologie und Ausdruck (Mimik) und (2) um das Verh\u00e4ltnis von Anatomie und Funktion (Hand) geht. Das interdisziplin\u00e4re Team verfolgt die Ziele, (1) die Rolle der instrumentellen Bilder im Handeln mit Bildern im Wechsel von Zeichnung/Schema zu digitalen Bildern an zwei unterschiedlichen F\u00e4llen zu untersuchen und (2) das epistemische Wissen mit den instrumentellen Bildern zu vernetzen, indem (a) f\u00fcr eine am Konrad-Zuse-Institut Berlin (ZIB) im Aufbau befindliche Gesichtsdatenbank Alternativen zur Codierung (FACS) erarbeitet werden (Mimik-Archiv) und (b) eine Plattform (Mimik-Atlas) entwickelt wird, mit der die f\u00fcr die aktuelle Forschung relevanten Fragen/Probleme aus der Wissenschafts- und Bildgeschichte zum Gesichtsausdruck f\u00fcr Nutzer_innen in Forschung, Lehre und Praxis zug\u00e4nglich gemacht werden. TeilprojekteI.   Instrumentelle Bilder der Handchirurgie \u2013 von der Zeichnung zu digitalen BildernDas Projekt widmet sich der Hand als einem Untersuchungsobjekt, das Aristoteles als \u00bbInstrument aller Instrumente\u00ab (instrumentum instrumentorum) bezeichnet hat und damit zugleich einem K\u00f6rperteil, das j\u00fcngst (durch Smartphones, Tablet-PC's u.a.) ins Zentrum theoretischen Interesses getreten ist (Ruf). W\u00e4hrend medizin-, kultur- und kunstgeschichtliche Fallstudien zur Hand vorliegen (Leroi-Gourhan; Gadebusch Bondio), steht eine bildwissenschaftliche Erforschung noch aus. Im Projekt wird die Hand als dialektisches Objekt zwischen Form und Funktion untersucht: als Gegenstand von Zeichnung und instrumenteller Bildgebung vor der Folie der Entstehung der Handchirurgie als eigener Disziplin, ihrer bildhistorischen und epistemologischen Vorgeschichte, der Wechselwirkung von Medizin- und Kriegstechnik, Fragen der Geometrisierung und Disziplinierung des K\u00f6rpers, unter Bezugnahme auf kunst- und architekturtheoretische Debatten der Neuzeit und mit Blick auf den aktuellen Medienwandel. Zudem wird die Zeichnung untersucht: als epistemisches Werkzeug, in bezug auf ihre Einbettung in eine Bildpraxis des Forschens, Sammelns, Vergleichens, Ordnens und ihre Wechselwirkung mit anderen Bildmedien (z.B. mit Fotografie \u2013 Diapositiven, R\u00f6ntgenaufnahmen \u2013, Printmedien wie Zeitungsbildern oder auch Reproduktionen von Kunstwerken).Anhand des Nachlasses des Handchirurgen J. William Littler werden im Anschluss an die Theorie der Zeichnung (Kemp) und die Geschichte des Wissens vom H\u00e4ndischen (Sherman) Untersuchungen zur materiellen Kultur und zu den Bildpraktiken der Handchirurgie durchgef\u00fchrt. Dabei geht es um Bilder der Hand sowohl in der Forschung als auch im Patientenkontakt. Gefragt wird nach dem Begriff des \u00bbStils\u00ab in der Chirurgie, nach den Wechselwirkungen zwischen Fotografie und Handzeichnung und nach der Rolle des Medienwandels f\u00fcr die Bildpraxis der Handchirurgie.II.    Dissertationsprojekt: Codierung der Gef\u00fchle. Eine Wissenschaftsgeschichte des FACS (Arbeitstitel)Das Dissertationsprojekt befasst sich mit einer Wissenschaftsgeschichte des Facial-Action-Coding-Systems (FACS) und dessen digitaler Weiterentwicklung im Bereich des Affective Computings. Das FACS, das als Code-System zur objektiven Erfassung von Emotionen anhand von fazialen Expressionen in den 1970er Jahren entwickelt wurde, stellt in der gegenw\u00e4rtigen Affektforschung in den Bereichen der Psychologie, Experimentellen Psychologie, Verhaltensforschung, Neurowissenschaften usw. das vorherrschende Paradigma der Erfassung von Affektausdr\u00fccken dar. Im Rahmen einer historischen Epistemologie sollen die epistemologischen, diskursiven und technischen Bedingungen, die bildhistorischen Voraussetzungen sowie die experimentellen, foto- und videografischen Praktiken untersucht werden, die dazu beigetragen haben, dass sich das Code-System zum grundlegenden Instrumentarium zur Erfassung von Emotionen entwickelt hat. Die Untersuchung der digitalen Weiterentwicklung des FACS bezieht sich einerseits auf das Feld der Entwicklung computergest\u00fctzter Methoden der Diagnostizierung von Psychopathologien anhand von fazialen Ausdrucksmustern. Andererseits stehen digitale Lerntools und tragbare Computertechniken im Zentrum der Arbeit, die sowohl das Erlernen als auch Lesen affektiver Ausdrucksmuster in Echtzeit im Bereich Autismusspektrum erm\u00f6glichen sollen. Erkenntnisleitendes Ziel ist es, die implizite und explizite Weiterentwicklung des FACS, das Nachwirken historischer Wissensbest\u00e4nde im Bereich der Affektforschung, die Untersuchung der epistemologischen, diskursiven Br\u00fcche und bildhistorischen Voraussetzungen in der Geschichte der Diagnostizierung von Psychopathologien sowie des Lesens und Verstehen des Seelischen anhand der affektiven K\u00f6rperoberfl\u00e4che zu untersuchen.III.    Dissertationsprojekt: Aufbau einer 3D-Mimik-DatenbankDie Entwicklung computergest\u00fctzter Planungs- und Analysewerkzeuge f\u00fcr die Gesichtschirurgie sowie die Erforschung neurokognitiver Prozesse bei der Wahrnehmung und Verarbeitung von Gesichtsausdr\u00fccken basieren auf Modellen \u00fcber morphologische Eigenschaften des menschlichen Gesichts und seiner Dynamik. Anwendungen in Medizin und Neurowissenschaften nutzen bislang Mimik-Modelle wie das Facial-Action-Coding-System (FACS). Allerdings liegt neben einem kategorialen Kodierungssystem und einer begrifflichen und methodischen Verschmelzung von Emotion und induziertem Gesichtsausdruck eine entscheidende Limitierung dieser Modelle in der \u00fcberwiegend qualitativen Beschreibung der morphologischen Ausdrucksmuster (z.B. in Form exemplarischer Fotografien beim FACS) und der Reduzierung der fazialen Dynamik auf die muskul\u00e4re Bewegung. Neue Anwendungen und Fragestellungen erfordern jedoch ein differenziertes und quantitatives Modell dynamischer Fazialgestalt.Der Fokus des Dissertationsprojekts liegt daher auf der Etablierung einer hoch-detaillierten 3D-Gesichtsdatenbank (Mimik-Archiv) mit dem Ziel der statistischen Analyse quantitativer fazialer Morphologiemerkmale. Die Ausdrucksmuster erlauben die Generierung eines Modells in Form des digitalen Mimik-Atlas und dienen als Werkzeug in medizinischen und neurowissenschaftlichen Anwendungen.In der ersten Projektphase wurden bestehende stereofotogrammetrische Verfahren zur Erfassung der fazialen Morphologie und der fotografischen Textur von Gesichtsausdr\u00fccken weiterentwickelt und f\u00fcr den spezifischen Kontext optimiert. Mit der Camera Facialis des Konrad-Zuse-Zentrums f\u00fcr Informationstechnik (ZIB) wurde ein Multi-Camera-Setup etabliert, welches es erm\u00f6glicht, 3D-Geometrie und Farbe der Gesichtsoberfl\u00e4che binnen Sekundenbruchteilen hochgenau zu vermessen. Dabei \u00fcbertrifft sowohl der geometrische als auch der fotometrische Detailgrad der digitalen Gesichtsmodelle die Ergebnisse derzeit verf\u00fcgbarer Systeme. W\u00e4hrend der gesamten Projektlaufzeit dient die Camera Facialis der Sammlung einer umfassenden Datenbasis von fazialen Affektausdrucksmustern. Gegenstand weiterer Forschungen sind vor allem neue algorithmische Verarbeitungsprozesse mit dem Ziel der Erstellung des Mimik-Archivs aus den digitalen Gesichtsoberfl\u00e4chen. Durch eine weitgehende Automatisierung der n\u00f6tigen Verarbeitungsschritte wird eine schnelle Integration digitaler 3D-Modelle in das Mimik-Archiv und dar\u00fcber hinaus ein einfacher Datenbankabgleich mit neuen Gesichtern m\u00f6glich. ",
        "body_en": "Research topicThe object of investigation is instrumental images (images used by human actors) with reference to knowledge that arises in connection with their development and that is unavailable to the actors, such as open research questions and unproven concepts. Just as the respective form/technology of the image affects the relationships of understanding, representation and operative function of the instrumental images, so too \u2013 depending on image \u2013 does the type and manner of (non-) communication between research and application. The distance of actors from the epistemic and symbolic preconditions of the instrumental images increases with digitalisation. Images serving as examples are those used in medicine and psychology which reflect (1) the relation between facial morphology and signalling (expression) and (2) the relation between anatomy and function (the hand). The interdisciplinary team pursues the aims of (1) examining the role of instrumental images in activities in the transition from drawing/diagram to digital image in two different cases and (2) linking epistemic knowledge with instrumental images, working with (a) a data bank at the Zuse Institute Berlin (ZIB) of Facial Action Coding System (FACS) (archive of expressions) and (b) the development of a platform (an expression atlas) for providing users in research, teaching and practice with access to history of science and image questions/problems that are relevant to current research on the facial expression.SubprojectsI. Instrumental Images in Hand Surgery: From Hand-Drawn to Digital ImagesThe hand, Aristotle writes, is \u00bbthe instrument of all instruments \u00ab (instrumentum instrumentorum). More recently, this body part has become central to theoretical debates thanks to smartphones, tablets, and other new technology (Ruf). While case studies of the hand exist in the fields of medical, cultural, and art history (Leroi-Gourhan; Gadebusch Bondio), a study of the hand from an image studies perspective has not yet been undertaken. This project takes the hand as its object of study in order to fill this important gap in research.The project examines the hand as a dialectical object between form and function and addresses questions concerning the hand as a figure in drawings and instrumental imaging in the context of hand surgery and its emergence as a unique discipline. The study will also look at the field\u2019s epistemological prehistory together with its role in the history of images. Other important areas to be touched upon are technological developments in medicine and how they relate to advancements in arms technology as well as the geometrization and disciplining of the body with regard to both Early Modern theoretical debates on art and architecture and current issues concerning changes in media. In addition, the project will analyze the practice of drawing as an epistemic tool and its embeddedness in pictorial practices used in scientific research and other realms of collecting, contrasting, and organizing information. The study also looks at exchanges between different media and drawing, for example, photography (slides, x-rays), print media such as newspaper pictures, and reproductions of artworks. Informed by the theory of drawing (Kemp) and the history of hand-related knowledge (Sherman), the project utilizes the posthumous archive of the hand surgeon J. William Littler as the basis for investigations into the material culture and pictorial practices of hand surgery. This archive contains images of the hand used for research and in patient consultations. Key questions ask about the concept of \u00bbstyle\u00ab in surgery, the interrelationship between photography and hand-drawn pictures, as well as how changes in media technology play a role in the use of images in hand surgery.II. Dissertation Project: Coding Feelings. The Scientific History of the FACS (working title)The dissertation project deals with the scientific history of the Facial-Action-Coding-System (FACS) and its continued development as a digital resource in the field of affective computing. The FACS was developed in the 1970s as an objective tool to code emotions based on facial expressions. To this day, the code system is still the paradigm used to explain and understand the expression of affects in psychology, experimental psychology, behavioral psychology, neuroscience, etc. The project suggests an historical epistemological framework to examine the conditions that contributed to establishing the FACS as the fundamental tool in the study of emotions. These conditions relate to epistemological, discursive, and technological questions as well as to issues in the history of images, including experimental and photographic practices and video making. This study of FACS\u2019s development looks at, on the one hand, how computer-based methods of diagnosing psychopathologies have used patterns of facial expressions over the years. On the other hand, the study concentrates on digital learning tools and more approachable computer technology that have been designed to help people learn to recognize and read affective patterns of expression in real time, as in the context of treating autism spectrum disorders. The overarching goal is to investigate the implicit and explicit development of FACS and the lingering effects of historical knowledge within the realm of affect studies. The project also covers an examination of the epistemological and discursive ruptures in the history of psychopathology, its methods of diagnosis, and its role in in the history of images. Historical practices of reading and understanding the \u203asoul/psyche\u2039 through the affective surface of the body also inform the study.III. Dissertation Project: Building a Database of Facial Expressions in 3DModels of human facial morphology and its dynamics provide the foundations for developing computer-based tools to plan and analyze facial surgery. They are also crucial in the neurocognitive study of how facial expressions are perceived and processed. Medical and neuroscientific applications have long used models of facial expression such as the Facial-Action-Coding-System. However, these models pose significant limitations: in addition to promoting a categorical coding system and a terminological and methodological conflation of emotion with induced facial expressions, they are also restricted by their primarily qualitative description of morphological patterns of expression (e.g., the FACS uses photographs of faces as examples). Furthermore they reduce facial dynamics to mere muscular movement. New applications and questions, however, call for a quantitative model of dynamic facial forms that is better able to take into account subtle differences.The dissertation project therefore focuses on establishing a highly detailed 3D face and expression database (the \u201dMimik Archiv\u201d) intended to support the statistical analysis of the quantitative characteristics of facial morphology. The resulting morphological patterns make it possible to generate a combined model of facial expressions, called the \u00bbMimik-Atlas\u00ab. It is intended to serve as a tool for medical and neuroscientific applications.The first phase of the project aims to develop and improve existing stereo-photogrammetric methods for the acquisition of 3D facial morphology. The Camera Facialis project at the Konrad-Zuse-Center for Information Technology (ZIB) created a multi-camera setup that makes it possible to precisely measure the 3D geometry and colors of facial surfaces within a fraction of a second. The level of detail contained in the digital models, both in terms of geometric and photometric data, surpasses the capacities of currently available systems. Over the course of the project, the Camera Facialis will be used to collect a wide database of facial expressions.Further research will be concerned with the development of new methods for the automatic processing of newly captured facial expression data. The goal is to enable the rapid integration of digital 3D models into the archive as well as to facilitate retrieval and analysis of the stored morphological data.",
        "body_es": "Informaci\u00f3n sobre el proyectoEn el Proyecto de base se investiga el conocimiento oculto en el \u201creverso\u201d de las im\u00e1genes Se analizan im\u00e1genes instrumentales (im\u00e1genes a trav\u00e9s de las que intervienen actores humanos) con respecto a los conocimientos de su desarrollo que son inaccesibles para los actores, como por ejemplo, preguntas de investigaci\u00f3n sin respuesta y conceptos no seguros. Si la forma o t\u00e9cnica de la imagen influye en la relaci\u00f3n entre la funci\u00f3n de entendimiento, la funci\u00f3n de representaci\u00f3n y la funci\u00f3n de actuaci\u00f3n de las im\u00e1genes instrumentales, entonces, junto con las im\u00e1genes tambi\u00e9n cambia la forma de (no) transmisi\u00f3n entre la investigaci\u00f3n especializada y la aplicaci\u00f3n. En este contexto, hay que destacar que con la digitalizaci\u00f3n aumenta la distancia de los actores con respecto a las condiciones epist\u00e9micas y te\u00f3ricas de imagen de las im\u00e1genes instrumentales. A modo de ejemplo, se pueden tomar im\u00e1genes del campo de la medicina y la psicolog\u00eda en las que se trata (1) la relaci\u00f3n entre la morfolog\u00eda facial y la expresi\u00f3n (m\u00edmica) y (2) la relaci\u00f3n entre la anatom\u00eda y la funci\u00f3n (mano). El equipo interdisciplinario persigue los objetivos de (1) investigar el papel de las im\u00e1genes instrumentales en la actuaci\u00f3n con im\u00e1genes en el cambio de dibujos/esquemas a im\u00e1genes digitales en dos casos distintos y (2) conectar los conocimientos epist\u00e9micos con las im\u00e1genes instrumentales a trav\u00e9s de (a) la elaboraci\u00f3n de alternativas a la codificaci\u00f3n (FACS) para una base de datos facial en construcci\u00f3n en el Zuse Institut Berlin (ZIB) (archivo de m\u00edmica) y a trav\u00e9s del (b) desarrollo de una plataforma (atlas de m\u00edmica) que permita acceder a los usuarios y usuarias de los campos de la investigaci\u00f3n, ense\u00f1anza y pr\u00e1ctica a las preguntas y problemas de la historia de la ciencia y la imagen que est\u00e1n relacionados con la expresi\u00f3n facial.SubproyectosI. Im\u00e1genes instrumentales en la cirug\u00eda de la mano - desde el dibujo hasta la imagen digital\u00c9ste proyecto tiene como objeto de investigaci\u00f3n a la mano humana, el denominado \u00bbinstrumento de todo instrumento\u00ab (instrumentum instrumentorum) seg\u00fan Arist\u00f3teles, una parte del cuerpo humano que con la ubicuidad de tecnolog\u00edas como el tel\u00e9fono inteligente y los tablet PCs, se ha convertido en uno de los intereses actuales m\u00e1s recientes en la teor\u00eda (Ruf). Mientras que varios estudios hist\u00f3ricos de casos en la medicina, la cultura y el arte mantienen una presencia fundada en este campo (Leroi-Gourhan; Gadebusch Bondio), la mano humana carece de una investigaci\u00f3n cient\u00edfica de la imagen. Por lo tanto, el proyecto se propone el abordaje dial\u00e9ctico de la mano entre forma y funci\u00f3n, como sujeto de dibujo e instrumento de representaci\u00f3n visual, su precedencia a la constituci\u00f3n de la cirug\u00eda como disciplina independiente, sus or\u00edgenes epistemol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos, las interacciones entre la medicina y la tecnolog\u00eda militar; tambi\u00e9n plantear preguntas en torno a la geometrizaci\u00f3n y el disciplinamiento del cuerpo humano, en relaci\u00f3n con los debates te\u00f3ricos del arte y la arquitectura en la era moderna, y respecto a las transformaciones actuales en los medios. Adem\u00e1s, se investigar\u00e1 la pr\u00e1ctica de dibujar como herramienta epist\u00e9mica, su contexto dentro de las pr\u00e1cticas de la imagen en la investigaci\u00f3n, recopilaci\u00f3n, comparaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n e interacci\u00f3n con otros medios visuales pictogr\u00e1ficos, por ejemplo con la fotograf\u00eda (diapositivas, radiograf\u00edas), los medios impresos de comunicaci\u00f3n tales como im\u00e1genes en peri\u00f3dicos, o tambi\u00e9n reproducciones de obras de arte.En este proyecto se indagar\u00e1 el patrimonio del experto en cirug\u00eda de la mano J. William Littler, considerando teor\u00edas del dibujo (Kemp) como tambi\u00e9n la historia del conocimiento sobre la mano (Sherman), con el fin de realizar investigaciones sobre la cultura material y las pr\u00e1cticas en la producci\u00f3n de im\u00e1genes dentro de estos par\u00e1metros. La directriz de \u00e9stas ser\u00e1 el papel que juegan las im\u00e1genes de la mano en el trabajo de investigaci\u00f3n y en el contacto con el paciente. El proyecto plantea cuestionar la idea del \u00bbestilo\u00ab en la cirug\u00eda, la interacci\u00f3n entre la fotograf\u00eda y los dibujos a mano, y, finalmente, el significado de las transformaciones recientes en los medios de comunicaci\u00f3n relativos a la producci\u00f3n de im\u00e1genes en la cirug\u00eda de la mano.II. Proyecto de disertaci\u00f3n: Codificaci\u00f3n de la emoci\u00f3n. Una posible historia cient\u00edfica del FACS (t\u00edtulo provisional)\u00c9ste proyecto de disertaci\u00f3n trata sobre una posible historia cient\u00edfica del Facial-Action-Coding-System (FACS), y su desarrollo digital en el \u00e1mbito de Affective Computing. El FACS, el cual fue desarrollado en la d\u00e9cada de los 70, es un sistema de c\u00f3digos para el an\u00e1lisis objetivo de emociones a base de expresiones faciales que representa el paradigma dominante actual en el an\u00e1lisis de la expresiones afectivas, dentro de los campos de la psicolog\u00eda, la psicolog\u00eda experimental, las ciencias del comportamiento y en las neurociencias, entre otros. En el marco de una epistemolog\u00eda hist\u00f3rica, se indagar\u00e1 en las condiciones epistemol\u00f3gicas, discursivas,  tecnol\u00f3gicas, y en los antecedentes hist\u00f3ricos de la imagen; tambi\u00e9n en las pr\u00e1cticas experimentales, fotogr\u00e1ficas y videogr\u00e1ficas, las cuales contribuyeron a que el Code-System se convirtiera en un instrumentarium fundamental para el an\u00e1lisis de las emociones. La indagaci\u00f3n del continuo desarrollo digital del FACS por un lado se orienta hacia la elaboraci\u00f3n de m\u00e9todos asistidos por sistemas computacionales para el diagn\u00f3stico de psicopatolog\u00edas basadas en expresiones del rostro. Por otro lado, el trabajo se centrar\u00e1 en los recursos educacionales digitales y en las tecnolog\u00edas computacionales port\u00e1tiles. \u00c9stas han de posibilitar procesos de aprendizaje y reconocimiento de patrones de gestos faciales de emociones en tiempo real, para personas que padecen de trastornos del espectro autista. Las directrices epistemol\u00f3gicas del proyecto consisten, en primer lugar, en un desarrollo impl\u00edcito y expl\u00edcito del FACS. En segundo lugar, se indagar\u00e1 en el impacto de los conocimientos en el campo de la investigaci\u00f3n del afecto a lo largo de su historia. En tercer lugar, se examinar\u00e1n las rupturas epistemol\u00f3gicas discursivas dentro del contexto hist\u00f3rico de la imagen en el diagnostico de psicopatolog\u00edas. La \u00faltima directriz se centrar\u00e1 en la investigaci\u00f3n generada de la observaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del estado de \u00e1nimo de las personas, basadas en el \u00e1rea de superficie corporal afectiva.III. Proyecto de disertaci\u00f3n: Base de datos de m\u00edmicas faciales en 3DEn este proyecto se utilizar\u00e1n modelos cualitativos de morfolog\u00eda y din\u00e1mica facial, a base de las cuales se desarrollar\u00e1n herramientas digitales para el an\u00e1lisis y planificaci\u00f3n de intervenciones quir\u00fargicas faciales, as\u00ed como para la investigaci\u00f3n de los procesos neuro-cognitivos involucrados en la percepci\u00f3n y el procesamiento de las m\u00edmicas del rostro humano. En la medicina y las neurociencias contempor\u00e1neas se utilizan modelos de m\u00edmica tales como el Facial-Action-Coding-System (FACS), a pesar de la limitaciones determinantes que la descripci\u00f3n cualitativa de los patrones de gestos faciales (por ejemplo, a trav\u00e9s de ejemplares fotogr\u00e1ficos en el caso del FACS) y la reducci\u00f3n de la din\u00e1mica facial al movimiento muscular demuestran. Adem\u00e1s, estos modelos representan un sistema de codificaci\u00f3n basado en categor\u00edas, as\u00ed como una fundici\u00f3n de concepto y m\u00e9todo entre las emociones y las expresiones faciales inducidas. El cuestionamiento de estas pr\u00e1cticas y la posibilidad de nuevas aplicaciones requieren un modelo diferenciado y cuantitativo de las din\u00e1micas de la m\u00edmica facial.Por lo tanto, el proyecto de disertaci\u00f3n se concentra en la creaci\u00f3n de una base de datos tridimensionales de rostros sumamente detallado (\u00bbMimik-Archiv\u00ab), con el fin de posibilitar un an\u00e1lisis estad\u00edstico de las caracter\u00edsticas cuantitativas de la morfolog\u00eda facial. A base de los patrones de gestos faciales se crear\u00e1 un nuevo modelo, un atlas mim\u00e9tico, cuyos datos se podr\u00e1n utilizar como herramientas para la medicina y las neurociencias.El enfoque durante la etapa inicial del proyecto fueron las t\u00e9cnicas estereofotogram\u00e9tricas actualmente existentes, efectuadas en los registros fotgr\u00e1ficos de la morfolog\u00eda facial y de la textura de las mismas. \u00c9stas t\u00e9cnicas fueron optimizadas para su aplicaci\u00f3n en contextos espec\u00edficos. Utilizando la Camera Facialis del Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik (ZIB), se estableci\u00f3 un montaje multic\u00e1mara para medir y registrar la geometr\u00eda tridimensional de rostros humanos, como tambi\u00e9n el color de las superficies faciales, en fracciones de segundo y en alta resoluci\u00f3n. El nivel de detalle de los modelos faciales supera los resultados de otros sistemas existentes, tanto con respecto a las cualidades geom\u00e9tricas como a las fotom\u00e9tricas. La Camera Facialis se utilizar\u00e1 en este proyecto para recopilar patrones de gestos faciales, as\u00ed creando una base de datos extensa. Otros intereses del proyecto incluyen la utilizaci\u00f3n de nuevos algoritmos para el procesamiento de im\u00e1genes, principalmente con el prop\u00f3sito de crear el \u00bbMimik-Archiv\u00ab de superficies faciales. A trav\u00e9s de la automatizaci\u00f3n de la gran mayor\u00eda del procesamiento necesario, se prodr\u00e1n integrar modelos digitales tridimensionales al \u00bbMimik-Archiv\u00ab r\u00e1pidamente, adem\u00e1s facilitando la conciliaci\u00f3n de datos nuevos.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "epistemische-ruckseite-instrumenteller-bilder",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Epistemische R\u00fcckseite instrumenteller Bilder",
        "title_en": "The Epistemic Reverse Side of Instrumental Images",
        "title_es": "Significado epist\u00e9mico de las im\u00e1genes",
        "url_path_de": "/home/epistemische-ruckseite-instrumenteller-bilder/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.zib.de/projects/camera-facialis http://www.zib.de/projects/camera-facialis http://www.zib.de/projects/camera-facialis http://www.zib.de/projects/camera-facialis http://www.zib.de/projects/camera-facialis http://www.zib.de/projects/camera-facialis http://www.zib.de/projects/camera-facialis http://www.zib.de/projects/camera-facialis"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1531",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "telegrafierte-testbilder-und-maschinenbucher",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Telegrafierte Testbilder und Maschinenb\u00fccher",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/telegrafierte-testbilder-und-maschinenbucher/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1518",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "die-bildrhetorik-des-athanasius-kircher",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Die Bildrhetorik des Athanasius Kircher",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/die-bildrhetorik-des-athanasius-kircher/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1535",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "camera-obscura",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Camera Obscura",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/camera-obscura/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "679",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Der Architekt Albrecht Meydenbauer (1834-1921) nutzte fotomechanische Lichtbilder, um Denkm\u00e4ler mittels einer perspektivischen Projektion zu vermessen. Die Kr\u00fcmmung der Lichtstrahlen und Linien im Bild suchte Meydenbauer apparativ zu minimieren, um die Bildfl\u00e4che im Sinne einer \u00d6konomie der geometrischen Informationen zu nutzen. Der geometrische Systemraum der Planperspektive wurde dabei in den Erfahrungsraum der Fotografie \u00fcberf\u00fchrt. Die wissenschaftshistorische Fragestellung des Dissertationsprojektes geht dem ver\u00e4nderten Status der Bildlichkeit nach. Bereits in den Anfangsjahren der K\u00f6nigl. Preu\u00dfischen Me\u00dfbildanstalt begann ein reger Diskurs unter Kunsthistorikern und Arch\u00e4ologen, aus dem heraus Handlungsanweisungen formuliert wurden, wie Geb\u00e4ude aufzunehmen seien. Anhand dieser fr\u00fchen Technikkritik, die h\u00e4ufig mit optisch-perspektivischen Vokabeln der Verzerrung, Fluchtung oder Kr\u00fcmmung operiert, soll der epistemische und \u00e4sthetische Gebrauch der Architekturfotografie historisch situiert werden.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Der Architekt Albrecht Meydenbauer (1834-1921) nutzte fotomechanische Lichtbilder, um Denkm\u00e4ler mittels einer perspektivischen Projektion zu vermessen. Die Kr\u00fcmmung der Lichtstrahlen und Linien im Bild suchte Meydenbauer apparativ zu minimieren, um die Bildfl\u00e4che im Sinne einer \u00d6konomie der geometrischen Informationen zu nutzen. Der geometrische Systemraum der Planperspektive wurde dabei in den Erfahrungsraum der Fotografie \u00fcberf\u00fchrt. Die wissenschaftshistorische Fragestellung des Dissertationsprojektes geht dem ver\u00e4nderten Status der Bildlichkeit nach. Bereits in den Anfangsjahren der K\u00f6nigl. Preu\u00dfischen Me\u00dfbildanstalt begann ein reger Diskurs unter Kunsthistorikern und Arch\u00e4ologen, aus dem heraus Handlungsanweisungen formuliert wurden, wie Geb\u00e4ude aufzunehmen seien. Anhand dieser fr\u00fchen Technikkritik, die h\u00e4ufig mit optisch-perspektivischen Vokabeln der Verzerrung, Fluchtung oder Kr\u00fcmmung operiert, soll der epistemische und \u00e4sthetische Gebrauch der Architekturfotografie historisch situiert werden.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "architektur-im-messbild-albrecht-meydenbauers-perspektivische-gestaltung-der-fotografie-1885-1921",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Architektur im Messbild. Albrecht Meydenbauers perspektivische Gestaltung der Fotografie (1885-1921)",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/architektur-im-messbild-albrecht-meydenbauers-perspektivische-gestaltung-der-fotografie-1885-1921/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1388",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Operative Bildlichkeit in der kunsthistorischen ForschungspraxisDie graphische Visualisierung kunsthistorischen Wissens geschieht seit den Anf\u00e4ngen der Disziplin in Form von chronographischen Zeitleisten, relationalen Netzwerken und kunsttopographischen Karten. Im Rahmen des Dissertationsprojekts werden die graphischen Methoden der Kunstwissenschaft vor der Folie einer interdisziplin\u00e4ren Stilgeschichte der Diagramme rekonstruiert. Die zentrale Fallstudie anhand von Nachlassmaterialien des Architekturhistorikers Heinrich von Geym\u00fcller fokussiert dabei gezielt die Zeit um 1900, in der wissenschaftliche Bildstrategien z.B. der Statistik, Meteorologie, Evolutionstheorie, Ingenieurs- und Geowissenschaften in Konjunktion treten mit Tendenzen der Abstraktion in den K\u00fcnsten. Ziel ist es, die Geschichte der Kunstgeschichte selbst als eine Geschichte der Zeichnung lesbar zu machen, in der Stilentwicklungen und Totalit\u00e4tskonstruktionen der K\u00fcnste als Punkte, Linien und Fl\u00e4chen in Koordinatenr\u00e4umen zu spezifischen Formen der Sichtbarkeit gelangen und der Theoriebildung operative Denkr\u00e4ume er\u00f6ffnen.Das Dissertationsprojekt synthetisiert Methoden der Kunst- und der Wissenschaftsgeschichte f\u00fcr die kulturtechnische Diskussion diagrammatischer Visualisierungen. Kern und Ausgangspunkt des Vorhabens bilden bis heute nahezu unbearbeitete Materialien aus dem Nachlass des Architekturhistorikers Heinrich von Geym\u00fcller (1839-1909). Dass f\u00fcr Geym\u00fcller das Schreiben von Architekturgeschichte auf das Engste mit dem konstruktiven Moment der Zeichnung verbunden war, offenbart sich bereits in seinen hypothetischen Rekonstruktionen der urspr\u00fcnglichen Entw\u00fcrfe f\u00fcr St.-Peter in Rom. Im Rahmen seiner Arbeiten zur Franz\u00f6sischen Renaissance nahm diese graphische Methodik explizit diagrammatische Formen an: Seiner 1898 erschienenen Baukunst der Renaissance in Frankreich stellte er eine als farbige Lithografie ausgef\u00fchrte \u201aGraphische Darstellung der Entwickelung der Perioden und Phasen des Renaissance-Stils in Frankreich von 1475\u20131895\u2019 voran. Geym\u00fcller zielte dabei auf eine Visualisierung abstrakter historischer Kategorien ab, um den Architekturstil und seine Entwicklung durch die Zeit in graphischen Formen vor Augen zu f\u00fchren. Im Nachlass Geym\u00fcllers finden sich zahlreiche Skizzen und Vorstudien zu diesem Diagramm, anhand derer sich dessen Genese detailliert rekonstruieren und sich ersehen l\u00e4sst, wie stark seine graphische Methode von biologisch-evolution\u00e4ren Theorien organischer Entwicklung und von Bildern der Statistik, Meteorologie, Elektrotechnik und Geowissenschaften inspiriert war.Die Auseinandersetzung mit diagrammatischen Notationen aus der Hand von Kunsthistorikern er\u00f6ffnet eine wissenschaftshistorische Perspektive, die \u00fcber eine auf Institutionen und Biografien reduzierte Disziplinengeschichte hinausf\u00fchrt und kunsthistorische Forschungspraxis in Relation zu transdisziplin\u00e4r quer verlaufenden \u201aDenkstilen\u2019 in den Wissenschaften verortet. Die Praxis des diagrammatischen Zeichnens als elementare graphische Kulturtechnik des Forschens ernst zu nehmen bedeutet, eine Geschichte des Explorierens und Kartierens historiographischer Forschungsfelder zu schreiben, auf denen prozessuale Entwicklungen in der Zeit sowie deren Akteure und Artefakte und sie verbindende Relationen in graphische Formen \u2013 Punkte, Linien und Fl\u00e4chen \u2013 \u00fcberf\u00fchrt wurden. Damit kommt dem erkenntnistheoretischen Wert des Graphismus zentrale Bedeutung zu. Mit dem kunsthistorischen Diagramm erschlie\u00dft sich ein Aspekt operativer Bildlichkeit, welcher der zeichnerisch protokollierten Autopsie als Notationspraxis vor dem Original eng verwandt ist. Beide k\u00f6nnen zu den grundlegenden Techniken epistemischen Handelns des Kunsthistorikers auf Bildfl\u00e4chen gez\u00e4hlt werden. W\u00e4hrend Skizzen nach Gem\u00e4lden, Skulpturen oder Architektur Notationen r\u00e4umlicher Objekte mit mimetischem Impetus sind, stehen diagrammatische Zeichnungen in einem strukturellen \u00c4hnlichkeitsverh\u00e4ltnis zur Wirklichkeit. Im technisch-kreativen Zusammenspiel von Gestaltung und Wahrnehmung fordert aber auch die diagrammatische Skizze, als manuell-graphisches 'Experimentalsystem', ihre eigenen Formen und ihre permanente Fort-, Um- und \u00dcberschreibung ein. Das Diagramm ist konstitutiver Teil des Forschungsprozesses und, als Artefakt eigener Qualit\u00e4t, ein Scharnier zwischen den sichtbaren Objekten und schriftlichen Diskursen. Entgegen dieser zentralen Funktion ist das kunsthistorische Diagramm, gemessen an den literarischen Narrativen und Bildkompendien des Fachs (Kugler 1842; Schnaase 1843-1864; Seroux d'Agincourt 1810-1823), jedoch nach wie vor ein Nischenph\u00e4nomen, das es zwischen Filippo Baldinucci (1624-1697) und der Gegenwart in seinen Bedeutungen erst zu rekonstruieren gilt.Enge Bez\u00fcge formaler, inhaltlicher und methodischer Art bestehen zwischen den diagrammatischen Arbeiten Geym\u00fcllers und dem wissenschaftlichen \u0152uvre des Architekturhistorikers Franz Mertens (1808-1897), dessen Lebenswerk denkmaltopographischer Karten und \u201aChronographischer Tafeln\u2019 insgesamt auf Methoden der graphischen Darstellung fu\u00dft. Da zwischen beiden Wissenschaftlern zudem pers\u00f6nliche Beziehungen bestanden, kann sogar von einer 'Schule' kunsthistorischer Diagrammatik gesprochen werden. Dieser Verbindung wird im Rahmen einer Kooperation mit dem Projekt Architekturgeschichte und Intermedialit\u00e4t: Der Nachlass des Berliner Bauforschers Franz Mertens (1808-1897) von Dr. Wolfgang Cortjaens in Form einer gemeinsamen Tagung, Publikation und Ausstellung in den Jahren 2011/2012 nachgegangen.siehe auch: Heinrich von Geym\u00fcller (1839-1909) - Architekturforscher und Architekturzeichner, eine Ausstellung der Universit\u00e4tsbibliotheken Basel und Graz unter wissenschaftlicher Leitung von Prof. Georg Germann und Prof. Josef Ploder",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Operative Bildlichkeit in der kunsthistorischen ForschungspraxisDie graphische Visualisierung kunsthistorischen Wissens geschieht seit den Anf\u00e4ngen der Disziplin in Form von chronographischen Zeitleisten, relationalen Netzwerken und kunsttopographischen Karten. Im Rahmen des Dissertationsprojekts werden die graphischen Methoden der Kunstwissenschaft vor der Folie einer interdisziplin\u00e4ren Stilgeschichte der Diagramme rekonstruiert. Die zentrale Fallstudie anhand von Nachlassmaterialien des Architekturhistorikers Heinrich von Geym\u00fcller fokussiert dabei gezielt die Zeit um 1900, in der wissenschaftliche Bildstrategien z.B. der Statistik, Meteorologie, Evolutionstheorie, Ingenieurs- und Geowissenschaften in Konjunktion treten mit Tendenzen der Abstraktion in den K\u00fcnsten. Ziel ist es, die Geschichte der Kunstgeschichte selbst als eine Geschichte der Zeichnung lesbar zu machen, in der Stilentwicklungen und Totalit\u00e4tskonstruktionen der K\u00fcnste als Punkte, Linien und Fl\u00e4chen in Koordinatenr\u00e4umen zu spezifischen Formen der Sichtbarkeit gelangen und der Theoriebildung operative Denkr\u00e4ume er\u00f6ffnen.Das Dissertationsprojekt synthetisiert Methoden der Kunst- und der Wissenschaftsgeschichte f\u00fcr die kulturtechnische Diskussion diagrammatischer Visualisierungen. Kern und Ausgangspunkt des Vorhabens bilden bis heute nahezu unbearbeitete Materialien aus dem Nachlass des Architekturhistorikers Heinrich von Geym\u00fcller (1839-1909). Dass f\u00fcr Geym\u00fcller das Schreiben von Architekturgeschichte auf das Engste mit dem konstruktiven Moment der Zeichnung verbunden war, offenbart sich bereits in seinen hypothetischen Rekonstruktionen der urspr\u00fcnglichen Entw\u00fcrfe f\u00fcr St.-Peter in Rom. Im Rahmen seiner Arbeiten zur Franz\u00f6sischen Renaissance nahm diese graphische Methodik explizit diagrammatische Formen an: Seiner 1898 erschienenen Baukunst der Renaissance in Frankreich stellte er eine als farbige Lithografie ausgef\u00fchrte \u201aGraphische Darstellung der Entwickelung der Perioden und Phasen des Renaissance-Stils in Frankreich von 1475\u20131895\u2019 voran. Geym\u00fcller zielte dabei auf eine Visualisierung abstrakter historischer Kategorien ab, um den Architekturstil und seine Entwicklung durch die Zeit in graphischen Formen vor Augen zu f\u00fchren. Im Nachlass Geym\u00fcllers finden sich zahlreiche Skizzen und Vorstudien zu diesem Diagramm, anhand derer sich dessen Genese detailliert rekonstruieren und sich ersehen l\u00e4sst, wie stark seine graphische Methode von biologisch-evolution\u00e4ren Theorien organischer Entwicklung und von Bildern der Statistik, Meteorologie, Elektrotechnik und Geowissenschaften inspiriert war.Die Auseinandersetzung mit diagrammatischen Notationen aus der Hand von Kunsthistorikern er\u00f6ffnet eine wissenschaftshistorische Perspektive, die \u00fcber eine auf Institutionen und Biografien reduzierte Disziplinengeschichte hinausf\u00fchrt und kunsthistorische Forschungspraxis in Relation zu transdisziplin\u00e4r quer verlaufenden \u201aDenkstilen\u2019 in den Wissenschaften verortet. Die Praxis des diagrammatischen Zeichnens als elementare graphische Kulturtechnik des Forschens ernst zu nehmen bedeutet, eine Geschichte des Explorierens und Kartierens historiographischer Forschungsfelder zu schreiben, auf denen prozessuale Entwicklungen in der Zeit sowie deren Akteure und Artefakte und sie verbindende Relationen in graphische Formen \u2013 Punkte, Linien und Fl\u00e4chen \u2013 \u00fcberf\u00fchrt wurden. Damit kommt dem erkenntnistheoretischen Wert des Graphismus zentrale Bedeutung zu. Mit dem kunsthistorischen Diagramm erschlie\u00dft sich ein Aspekt operativer Bildlichkeit, welcher der zeichnerisch protokollierten Autopsie als Notationspraxis vor dem Original eng verwandt ist. Beide k\u00f6nnen zu den grundlegenden Techniken epistemischen Handelns des Kunsthistorikers auf Bildfl\u00e4chen gez\u00e4hlt werden. W\u00e4hrend Skizzen nach Gem\u00e4lden, Skulpturen oder Architektur Notationen r\u00e4umlicher Objekte mit mimetischem Impetus sind, stehen diagrammatische Zeichnungen in einem strukturellen \u00c4hnlichkeitsverh\u00e4ltnis zur Wirklichkeit. Im technisch-kreativen Zusammenspiel von Gestaltung und Wahrnehmung fordert aber auch die diagrammatische Skizze, als manuell-graphisches 'Experimentalsystem', ihre eigenen Formen und ihre permanente Fort-, Um- und \u00dcberschreibung ein. Das Diagramm ist konstitutiver Teil des Forschungsprozesses und, als Artefakt eigener Qualit\u00e4t, ein Scharnier zwischen den sichtbaren Objekten und schriftlichen Diskursen. Entgegen dieser zentralen Funktion ist das kunsthistorische Diagramm, gemessen an den literarischen Narrativen und Bildkompendien des Fachs (Kugler 1842; Schnaase 1843-1864; Seroux d'Agincourt 1810-1823), jedoch nach wie vor ein Nischenph\u00e4nomen, das es zwischen Filippo Baldinucci (1624-1697) und der Gegenwart in seinen Bedeutungen erst zu rekonstruieren gilt.Enge Bez\u00fcge formaler, inhaltlicher und methodischer Art bestehen zwischen den diagrammatischen Arbeiten Geym\u00fcllers und dem wissenschaftlichen \u0152uvre des Architekturhistorikers Franz Mertens (1808-1897), dessen Lebenswerk denkmaltopographischer Karten und \u201aChronographischer Tafeln\u2019 insgesamt auf Methoden der graphischen Darstellung fu\u00dft. Da zwischen beiden Wissenschaftlern zudem pers\u00f6nliche Beziehungen bestanden, kann sogar von einer 'Schule' kunsthistorischer Diagrammatik gesprochen werden. Dieser Verbindung wird im Rahmen einer Kooperation mit dem Projekt Architekturgeschichte und Intermedialit\u00e4t: Der Nachlass des Berliner Bauforschers Franz Mertens (1808-1897) von Dr. Wolfgang Cortjaens in Form einer gemeinsamen Tagung, Publikation und Ausstellung in den Jahren 2011/2012 nachgegangen.siehe auch: Heinrich von Geym\u00fcller (1839-1909) - Architekturforscher und Architekturzeichner, eine Ausstellung der Universit\u00e4tsbibliotheken Basel und Graz unter wissenschaftlicher Leitung von Prof. Georg Germann und Prof. Josef Ploder",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "diagramme-der-stilgeschichte-karsten-heck",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Diagramme der Stilgeschichte | Karsten Heck",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/diagramme-der-stilgeschichte-karsten-heck/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.fotomarburg.de/forschung/projekte/dfg_gepris.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/heinrich-von-geym%C3%BCller-1839-1909 http://www.fotomarburg.de/forschung/projekte/dfg_gepris.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/heinrich-von-geym%C3%BCller-1839-1909 http://www.fotomarburg.de/forschung/projekte/dfg_gepris.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/heinrich-von-geym%C3%BCller-1839-1909 http://www.fotomarburg.de/forschung/projekte/dfg_gepris.pdf http://www.kulturtechnik.hu-berlin.de/content/heinrich-von-geym%C3%BCller-1839-1909"
    },
    {
        "page_ptr_id": "69",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "Projekt in Kooperation mit Humboldt Innovation.ForschungsthemaAbseits des digitalen Paradigmas der Klangspeicherung soll von der Schallplatte ausgehend untersucht werden, ob sich f\u00fcr zuk\u00fcnftige Speichertechnologien neue Ans\u00e4tze finden lassen. Daf\u00fcr werden analoge Verfahren unter R\u00fcckgriff auf aktuelle Technologien und Wissensbest\u00e4nde einer experimentellen Pr\u00fcfung unterzogen.Gro\u00dfe Informationsmengen lassen sich durch die Gestaltung von Oberfl\u00e4chen oder Grenzfl\u00e4chen speichern: So etwa von Scheiben und Zylindern die, zun\u00e4chst analog und heute digital, als Schreibraum fungieren. Um Informationen mit m\u00f6glichst hoher Dichte und Geschwindigkeit zu speichern, rotieren diese in Gestalt von Schallplatten, Festplatten oder Digital Versatile Discs. Aktuell scheint sich mit den Flash-EEPROMs oder Race-track-Speichern ein Paradigmenwechsel zu vollziehen, indem entweder auf die Bewegungskomponente verzichtet oder eine lineare Bewegung zugrunde gelegt wird.Um die wissenshistorischen und technisch-experimentellen Kompetenzen der beteiligten Forscher_innen zusammenf\u00fchren zu k\u00f6nnen, ist die Klangspeicherung strategischer Ausgangspunkt des Projekts. Klang wird seit den 1990er Jahren nahezu ausschlie\u00dflich in digital codierter Form auf Scheiben gespeichert. Diskussionen um Vor- und Nachteile digitaler Speicherung, \u00dcbertragung und Verarbeitung von Daten sind dabei hinl\u00e4nglich bekannt und neue Argumente kaum noch zu erwarten. Es scheint, dass die \u00bbdigitale Revolution\u00ab im Bereich der Musik nach einhundert Jahren Analogspeicherung mit dem Computer zu ihrem logischen Ende gekommen ist. Auch die sich hartn\u00e4ckig behauptende Minderheit von HiFi-Liebhaber_innen \u2013 derzeit machen Schallplatten nur ein Prozent des deutschen Musikumsatzes aus \u2013 belegt bestenfalls die These vom niemals vollst\u00e4ndigen Aussterben eines Mediums, als dass hieraus eine ernsthafte Infragestellung des digitalen Paradigmas erfolgen k\u00f6nnte.Bei genauer Betrachtung der Geschichte der analogen Schallspeicherung zeigt sich, dass diese seit der Patentierung des sogenannten F\u00fcllschriftverfahrens durch den deutschen Erfinder und Chefredakteur der \u00bbH\u00f6rzu\u00ab Eduard Rhein (1949) nicht mehr weiterentwickelt wurde. Nach wie vor wird der analoge Datenstrom mechanisch in eine Lackplatte geschnitten und von dieser werden Matrizen angefertigt, deren Oberfl\u00e4che dann in eine Polyvinylchlorid-Scheibe gepresst wird. Diese wird vom Verbraucher rein mechanisch abgetastet, wobei die Physik dieser Operationskette den Klang entscheidend beeinflusst. Seit Anfang der 1990er Jahre gibt es den wirtschaftlich unrentablen Versuch, herk\u00f6mmliche Langspielplatten mittels Laser ber\u00fchrungsfrei abzutasten.ZielsetzungDas Projekt kann und m\u00f6chte das digitale Paradigma der Klangspeicherung weder in Frage stellen, noch diesem entgegenarbeiten. Vielmehr soll ausgehend von der Schallplatte untersucht werden, ob sich f\u00fcr zuk\u00fcnftige Speichertechnologien neue Ans\u00e4tze finden lassen. Dabei werden analoge Verfahren mit aktuellen Technologien und Wissen einer experimentellen Pr\u00fcfung unterzogen. Exemplarische Ansatzpunkte sind: Gibt es Alternativen zur spiralf\u00f6rmigen Aufzeichnung? Bis zu welchem Grad kann die Tonrille mit welchen Verfahren verkleinert werden? Welche Tontr\u00e4ger bieten sich als Alternative f\u00fcr das mechanische Abtastverfahren an? Welche Formen der mechanischen Abtastung wie bspw. die Rastersondenmikroskopie sind denkbar?Ziel des Projekts ist es, an der disziplin\u00e4ren Schnittstelle von Kultur- und Naturwissenschaften, d. h. durch Historisierung und Experimentalisierung der analogen Datenspeicherung, ein Wissen zu gewinnen, das f\u00fcr zuk\u00fcnftige Speichertechnologien produktiv werden k\u00f6nnte. Dabei sollen experimentelle Apparate realisiert und die M\u00f6glichkeit hybrider Analog-Digital-Strategien bewertet werden.Durchf\u00fchrungAusgangspunkt stellt eine Analyse der einzelnen historischen Komponenten des Aufzeichnungs- und Speicherverfahrens dar: Die Rotation von Zylindern oder Scheiben als Grundoperation, die grafischen Oberfl\u00e4chen des Speicherraums, die Spirale als Verdichtung und Beschleunigung der Aufzeichnung, die Komplementarit\u00e4t von Aufzeichnung und Abtastung. Alle diese Elemente m\u00fcssen zun\u00e4chst vollst\u00e4ndig erhoben und in ihrer materialen, technischen und epistemischen Anordnung analysiert werden. In einer zweiten Phase werden die unterschiedlichen historischen Stadien experimentell erprobt und die Ergebnisse als konkrete Apparate realisiert.ErgebnissicherungVon gestalterischer Seite her ist zu pr\u00fcfen, ob die im Projekt entstehenden experimentellen Apparate als \u00bbAnalogspeicher\u00ab alltagspraktisch relevant werden k\u00f6nnten. In Kooperation mit Humboldt Innovation sollen M\u00f6glichkeiten einer Produktf\u00e4higkeit getestet und gegebenenfalls eine entsprechende Ausgr\u00fcndung vorgenommen werden.",
        "main_image_id": "75",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Projekt in Kooperation mit Humboldt Innovation.ForschungsthemaAbseits des digitalen Paradigmas der Klangspeicherung soll von der Schallplatte ausgehend untersucht werden, ob sich f\u00fcr zuk\u00fcnftige Speichertechnologien neue Ans\u00e4tze finden lassen. Daf\u00fcr werden analoge Verfahren unter R\u00fcckgriff auf aktuelle Technologien und Wissensbest\u00e4nde einer experimentellen Pr\u00fcfung unterzogen.Gro\u00dfe Informationsmengen lassen sich durch die Gestaltung von Oberfl\u00e4chen oder Grenzfl\u00e4chen speichern: So etwa von Scheiben und Zylindern die, zun\u00e4chst analog und heute digital, als Schreibraum fungieren. Um Informationen mit m\u00f6glichst hoher Dichte und Geschwindigkeit zu speichern, rotieren diese in Gestalt von Schallplatten, Festplatten oder Digital Versatile Discs. Aktuell scheint sich mit den Flash-EEPROMs oder Race-track-Speichern ein Paradigmenwechsel zu vollziehen, indem entweder auf die Bewegungskomponente verzichtet oder eine lineare Bewegung zugrunde gelegt wird.Um die wissenshistorischen und technisch-experimentellen Kompetenzen der beteiligten Forscher_innen zusammenf\u00fchren zu k\u00f6nnen, ist die Klangspeicherung strategischer Ausgangspunkt des Projekts. Klang wird seit den 1990er Jahren nahezu ausschlie\u00dflich in digital codierter Form auf Scheiben gespeichert. Diskussionen um Vor- und Nachteile digitaler Speicherung, \u00dcbertragung und Verarbeitung von Daten sind dabei hinl\u00e4nglich bekannt und neue Argumente kaum noch zu erwarten. Es scheint, dass die \u00bbdigitale Revolution\u00ab im Bereich der Musik nach einhundert Jahren Analogspeicherung mit dem Computer zu ihrem logischen Ende gekommen ist. Auch die sich hartn\u00e4ckig behauptende Minderheit von HiFi-Liebhaber_innen \u2013 derzeit machen Schallplatten nur ein Prozent des deutschen Musikumsatzes aus \u2013 belegt bestenfalls die These vom niemals vollst\u00e4ndigen Aussterben eines Mediums, als dass hieraus eine ernsthafte Infragestellung des digitalen Paradigmas erfolgen k\u00f6nnte.Bei genauer Betrachtung der Geschichte der analogen Schallspeicherung zeigt sich, dass diese seit der Patentierung des sogenannten F\u00fcllschriftverfahrens durch den deutschen Erfinder und Chefredakteur der \u00bbH\u00f6rzu\u00ab Eduard Rhein (1949) nicht mehr weiterentwickelt wurde. Nach wie vor wird der analoge Datenstrom mechanisch in eine Lackplatte geschnitten und von dieser werden Matrizen angefertigt, deren Oberfl\u00e4che dann in eine Polyvinylchlorid-Scheibe gepresst wird. Diese wird vom Verbraucher rein mechanisch abgetastet, wobei die Physik dieser Operationskette den Klang entscheidend beeinflusst. Seit Anfang der 1990er Jahre gibt es den wirtschaftlich unrentablen Versuch, herk\u00f6mmliche Langspielplatten mittels Laser ber\u00fchrungsfrei abzutasten.ZielsetzungDas Projekt kann und m\u00f6chte das digitale Paradigma der Klangspeicherung weder in Frage stellen, noch diesem entgegenarbeiten. Vielmehr soll ausgehend von der Schallplatte untersucht werden, ob sich f\u00fcr zuk\u00fcnftige Speichertechnologien neue Ans\u00e4tze finden lassen. Dabei werden analoge Verfahren mit aktuellen Technologien und Wissen einer experimentellen Pr\u00fcfung unterzogen. Exemplarische Ansatzpunkte sind: Gibt es Alternativen zur spiralf\u00f6rmigen Aufzeichnung? Bis zu welchem Grad kann die Tonrille mit welchen Verfahren verkleinert werden? Welche Tontr\u00e4ger bieten sich als Alternative f\u00fcr das mechanische Abtastverfahren an? Welche Formen der mechanischen Abtastung wie bspw. die Rastersondenmikroskopie sind denkbar?Ziel des Projekts ist es, an der disziplin\u00e4ren Schnittstelle von Kultur- und Naturwissenschaften, d. h. durch Historisierung und Experimentalisierung der analogen Datenspeicherung, ein Wissen zu gewinnen, das f\u00fcr zuk\u00fcnftige Speichertechnologien produktiv werden k\u00f6nnte. Dabei sollen experimentelle Apparate realisiert und die M\u00f6glichkeit hybrider Analog-Digital-Strategien bewertet werden.Durchf\u00fchrungAusgangspunkt stellt eine Analyse der einzelnen historischen Komponenten des Aufzeichnungs- und Speicherverfahrens dar: Die Rotation von Zylindern oder Scheiben als Grundoperation, die grafischen Oberfl\u00e4chen des Speicherraums, die Spirale als Verdichtung und Beschleunigung der Aufzeichnung, die Komplementarit\u00e4t von Aufzeichnung und Abtastung. Alle diese Elemente m\u00fcssen zun\u00e4chst vollst\u00e4ndig erhoben und in ihrer materialen, technischen und epistemischen Anordnung analysiert werden. In einer zweiten Phase werden die unterschiedlichen historischen Stadien experimentell erprobt und die Ergebnisse als konkrete Apparate realisiert.ErgebnissicherungVon gestalterischer Seite her ist zu pr\u00fcfen, ob die im Projekt entstehenden experimentellen Apparate als \u00bbAnalogspeicher\u00ab alltagspraktisch relevant werden k\u00f6nnten. In Kooperation mit Humboldt Innovation sollen M\u00f6glichkeiten einer Produktf\u00e4higkeit getestet und gegebenenfalls eine entsprechende Ausgr\u00fcndung vorgenommen werden.",
        "body_en": "Research topicIt goes without saying that we cannot question the digital paradigm in sound storage, nor do we seek to counteract it. Using the example of the audio record, the project will explore potential approaches to future memory technologies by subjecting analog processes to experimental scrutiny using state-of-the-art technology and knowledge.The design of surfaces or interfaces allows for the storage of large amounts of information. Initially analog, but now digital, the surfaces of disks and cylinders function as writing spaces. In rotating form, such as hard disks, Digital Versatile Discs, or audio records, they serve to store information as densely and with access as rapid as possible. Right now we appear to be in a paradigm shift: media such as flash EEPROMs or racetrack memory eliminate moving components or are based on linear movement. Our strategic point of departure is the storage of sound, with which we will focus the wide range of knowledge from the participating researchers \u2013 competence in the history of science and technological and experimental expertise \u2013 on a single object. Since the 1990s, sound has been stored almost exclusively as digitally encoded data on disks. The debates over the advantages and disadvantages of digital storage, transmission, and processing of data are widely familiar and exhaustive. It would seem, then, that the \u201cdigital revolution\u201d in music has, after a century of analog storage, arrived at its logical conclusion: the computer. The presence of a resilient minority of hi-fi enthusiasts \u2013 disc records are no more than 1% of overall music sales in Germany \u2013 may corroborate the hypothesis that no medium ever goes truly extinct, but it hardly mounts a serious challenge to the digital paradigm. A closer look at the history of analog sound storage technology reveals that there has been no significant innovation in the field since the invention of variable pitch groove spacing (patented in 1949) by the German inventor and editor-in-chief of the magazine H\u00f6rzu, Eduard Rhein. Then as now, the analog data stream is mechanically cut into a lacquer disk; the surface of matrices based on this disk is subsequently pressed into a polyvinylchloride disk. The consumer\u2019s device scans the record in purely mechanical fashion and the physics of this chain of operations decisively creates the resulting sound. Attempts since the early 1990s to create a non-contact technology, such as by scanning conventional long-playing records using lasers, have proven extraordinarily uneconomical.ObjectivesIt goes without saying that we cannot question the digital paradigm in sound storage, nor do we seek to counteract it. Using the example of the audio record, the project will instead explore potential approaches to future memory technologies by subjecting analog processes to experimental scrutiny using state-of-the-art technology and knowledge. Exemplary questions to be investigated include the following: Are there alternatives to recording along a spiral shaped line? How and to what extent can we minimize the size of the record groove? Which storage media may serve as alternative surfaces for mechanical scanning? Which forms of mechanical scanning, such as scanning probe microscopy, are conceivable? In other words, the project aims to generate knowledge at the disciplinary interface between cultural studies and the natural sciences, by historicizing and experimentalizing analog data storage; this knowledge may bear fruit in the development of future storage technologies. We will build cutting-edge experimental devices, as well as evaluate the possibility of analog-digital hybrid strategies.ExecutionWe will begin with an analysis of the individual historic components used to record and store sound. These include the rotation of cylinders or disks as the fundamental operation, the graphic surfaces of the storage space, the spiral used for dense and rapid recording, and the complementary relationship between recording and scanning. First we will create a complete survey of these elements and analyze them for their material, technological, and epistemic configurations. In the second phase, we will experimentally explore the different historic stages and test the implementation of the results in actual devices.Securing the resultsOur experts in Gestaltung will examine whether the created experimental devices can be developed into \u201canalog storage\u201d units that have practical relevance in everyday applications. We will collaborate with \u201cHumboldt Innovation\u201d to explore potential product developments and, if feasible, set up suitable affiliated corporate entities.",
        "body_es": "Proyecto en colaboraci\u00f3n con Humboldt Innovation.Tema de investigaci\u00f3nAl margen del paradigma digital del almacenamiento del sonido, se trata de investigar si partiendo del vinilo se pueden elaborar nuevos enfoques para futuras tecnolog\u00edas de almacenamiento. Para ello, se someten los procesos anal\u00f3gicos a una inspecci\u00f3n experimental haciendo uso de las tecnolog\u00edas actuales y teniendo en cuenta los conocimientos recientes.Se pueden almacenar grandes cantidades de informaci\u00f3n mediante el dise\u00f1o de superficies o superficies lim\u00edtrofes: por ejemplo en discos o cilindros que funcionan como espacio de escritura, primero de forma anal\u00f3gica y hoy en d\u00eda, de manera digital. Para almacenar informaci\u00f3n con la mayor densidad y velocidad estos soportes giran en forma de discos de vinilo, discos duros o Digital Versatile Discs (DVD). Con las memorias Flash-EEPROM o racetrack parece que se est\u00e1 dando un cambio de paradigma en el que bien se descarta el componente de movimiento o bien se basa todo en un movimiento lineal.Para poder reunir las competencias hist\u00f3ricas del saber y t\u00e9cnico-experimentales de los/las investigadores/as, el almacenamiento de sonido forma el punto de partida estrat\u00e9gico del programa. Desde la d\u00e9cada de los 90, el sonido se almacena pr\u00e1cticamente de forma exclusiva en discos y de manera digital. Las discusiones acerca de las ventajas y desventajas del almacenamiento, la transmisi\u00f3n y el procesamiento digitales de datos se han tratado innumerables veces y parece poco probable encontrar alg\u00fan argumento nuevo. Parece que la \u00abrevoluci\u00f3n digital\u00bb en el mundo de la m\u00fasica ha llegado a su culminaci\u00f3n l\u00f3gica con el ordenador despu\u00e9s de un siglo de almacenamiento anal\u00f3gico. Incluso la persistente minor\u00eda formada por los amantes del vinilo (en la actualidad, los vinilos solo representan un uno por ciento de la facturaci\u00f3n de la industria musical en Alemania) apoya como mucho la teor\u00eda de que se trata de un medio que no se va a extinguir nunca, pero ninguno se atreve a cuestionar seriamente el paradigma digital.Si analizamos un poquito m\u00e1s cerca la historia del almacenamiento anal\u00f3gico, vemos que esta t\u00e9cnica dej\u00f3 de desarrollarse a partir de la patente del denominado m\u00e9todo F\u00fcllschrift (registro de paso variable) registrada por el inventor alem\u00e1n y redactor jefe de la revista \u00abH\u00f6rzu\u00bb, Eduard Rhein (1949). El flujo de datos anal\u00f3gico se sigue grabando en una placa esmaltada y a partir de esta, se fabrican matrices cuya superficie se presiona contra un disco de policloruro de vinilo. El consumidor recorre la superficie de este disco de forma puramente mec\u00e1nica y las caracter\u00edsticas f\u00edsicas de esta cadena de operaciones afectan de forma notable al sonido. Desde principios de los 90 existe una t\u00e9cnica muy poco rentable que intenta leer los discos de larga duraci\u00f3n mediante l\u00e1seres y sin contacto directo.ObjetivoEl proyecto no pretende ni puede cuestionar el paradigma digital del almacenamiento de sonido y tampoco contradecirlo. M\u00e1s bien se trata de investigar si partiendo del vinilo se pueden elaborar nuevos enfoques para futuras tecnolog\u00edas de almacenamiento. En este contexto, se someten los procesos anal\u00f3gicos a una inspecci\u00f3n experimental aplicando las tecnolog\u00edas actuales y los conocimientos actuales. Cuestiones centrales a modo de ejemplo: \u00bfExisten alternativas a la grabaci\u00f3n mediante surcos con forma de espiral? \u00bfHasta qu\u00e9 punto se puede reducir los surcos de sonido y con qu\u00e9 procedimientos? \u00bfQu\u00e9 soportes de sonido se ofrecen como alternativa al sistema de lectura mec\u00e1nico? \u00bfQu\u00e9 formas de lectura mec\u00e1nica, como por ejemplo los microscopios de sonda de barrido se pueden imaginar?El objetivo del proyecto es obtener conocimientos que pueden ser \u00fatiles para futuras tecnolog\u00edas de almacenamientos a partir de la interfaz entre las ciencias naturales y culturales, es decir, a trav\u00e9s de la historizaci\u00f3n y la experimentalizaci\u00f3n del almacenamiento anal\u00f3gico de datos. En este contexto, la idea es construir aparatos experimentales y evaluar la posibilidad de estrategias h\u00edbridas tanto digitales como anal\u00f3gicas.Ejecuci\u00f3nEl punto de partida lo forma un an\u00e1lisis de los distintos componentes hist\u00f3ricos de procedimientos de grabaci\u00f3n y almacenamiento: la rotaci\u00f3n de cilindros o discos como operaci\u00f3n b\u00e1sica, las superficies gr\u00e1ficas del espacio de almacenamiento, la espiral como compresi\u00f3n y aceleraci\u00f3n de la grabaci\u00f3n y la complementariedad de la grabaci\u00f3n y la lectura. Antes de nada hay que recopilar todos estos elementos y analizarlos con respecto a su disposici\u00f3n material, t\u00e9cnica y epist\u00e9mica. En una segunda fase, se probar\u00e1n experimentalmente los distintos estadios hist\u00f3ricos y se llevar\u00e1n los resultados a la pr\u00e1ctica en forma de aparatos concretos.Documentaci\u00f3n de resultadosDesde el punto de vista de Gestaltung hay que averiguar si los aparatos experimentales resultantes del proyecto pueden tener una presencia relevante en el d\u00eda a d\u00eda como \u00abalmacenamiento de medios anal\u00f3gicos\u00bb. En cooperaci\u00f3n con Humboldt Innovation se pretende comprobar la capacidad de convertir los aparatos en productos y, en su caso, realizar la correspondiente independizaci\u00f3n de un grupo de trabajo.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "analogspeicher-i",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Analogspeicher I",
        "title_en": "Analogue Storage Media I",
        "title_es": "Almacenamiento de medios anal\u00f3gicos I",
        "url_path_de": "/home/analogspeicher-i/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "http://www.humboldt-innovation.de/ http://www.humboldt-innovation.de/ http://www.humboldt-innovation.de/ http://www.humboldt-innovation.de/ http://www.humboldt-innovation.de/ http://www.humboldt-innovation.de/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1524",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kircher-leibniz-projekt",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Kircher-Leibniz-Projekt",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/kircher-leibniz-projekt/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1064",
        "date": "2016-06-17",
        "body": "Das Projekt nimmt den Wandel dynamischer Formen von Naturobjekten und Artefakten in den Blick. Diese Transformationsprozesse stellen sowohl f\u00fcr die Gestaltung als auch f\u00fcr die Natur- und Geisteswissenschaften in mehrfacher Weise eine Herausforderung dar. In welcher Weise k\u00f6nnen Prozesse wie Wachstum oder Evolution in Schaubildern, Modellen oder Diagrammen gestalterisch hervorgebracht werden? Inwiefern kann ein Formenwandel in seinen \u00dcberg\u00e4ngen noch Klassifikationen erm\u00f6glichen und diese befragen? Und nicht zuletzt stellt die dynamische Ver\u00e4nderung von bereits wiedererkennbaren und bestehenden Formen das Sehen in Frage. Ziel des Schwerpunktprojekts ist es, das gemeinsame Interesse an Transformationsprozessen interdisziplin\u00e4r in Gegenst\u00e4nden wie in Methoden zu analysieren und vergleichend zusammenzuf\u00fchren. Dies betrifft Formentstehungen und ihre Perzeption gleicherma\u00dfen wie evolutive und kulturhistorische Prozesse. Die Wechselwirkungen von Gestaltung, Klassifikation und Wahrnehmung sind auf die vergleichenden Transformationsprozesse bezogen, die im Schwerpunktprojekt disziplin\u00fcbergreifend erfasst und erprobt werden.",
        "main_image_id": "1244",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Projekt nimmt den Wandel dynamischer Formen von Naturobjekten und Artefakten in den Blick. Diese Transformationsprozesse stellen sowohl f\u00fcr die Gestaltung als auch f\u00fcr die Natur- und Geisteswissenschaften in mehrfacher Weise eine Herausforderung dar. In welcher Weise k\u00f6nnen Prozesse wie Wachstum oder Evolution in Schaubildern, Modellen oder Diagrammen gestalterisch hervorgebracht werden? Inwiefern kann ein Formenwandel in seinen \u00dcberg\u00e4ngen noch Klassifikationen erm\u00f6glichen und diese befragen? Und nicht zuletzt stellt die dynamische Ver\u00e4nderung von bereits wiedererkennbaren und bestehenden Formen das Sehen in Frage. Ziel des Schwerpunktprojekts ist es, das gemeinsame Interesse an Transformationsprozessen interdisziplin\u00e4r in Gegenst\u00e4nden wie in Methoden zu analysieren und vergleichend zusammenzuf\u00fchren. Dies betrifft Formentstehungen und ihre Perzeption gleicherma\u00dfen wie evolutive und kulturhistorische Prozesse. Die Wechselwirkungen von Gestaltung, Klassifikation und Wahrnehmung sind auf die vergleichenden Transformationsprozesse bezogen, die im Schwerpunktprojekt disziplin\u00fcbergreifend erfasst und erprobt werden.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "dynamische-form",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Dynamische Form",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/dynamische-form/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1527",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "punkte-zeilen-spalten",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Punkte, Zeilen, Spalten",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/punkte-zeilen-spalten/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "22",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "ForschungsthemaMit den heutigen bildgebenden Techniken ist ein animierter Gang durch heterogene Strukturniveaus l\u00e4ngst m\u00f6glich und in den Bereich direkter Beobachtung ger\u00fcckt. Nach dem langen 20. Jahrhundert mit den gro\u00dfen Strukturrevolutionen und Formalisierungen in den Ingenieur- und Naturwissenschaften, den Strukturalismen der Geisteswissenschaften, den informatischen Strukturen der Datenverarbeitung, Elektronik und Genetik sowie dem Eintritt in die Nanowelten, haben Strukturen und in der Konsequenz des neuen Konzepts Active Matter \u2013 insbesondere dynamische materiale Strukturen eine Bedeutung gewonnen, die weit \u00fcber die Vorstellungen des klassischen Strukturdenkens hinausgehen. Diese Elemente stehen gegenw\u00e4rtig zur Etablierung eines interdisziplin\u00e4ren oder sogar neuen disziplin\u00e4ren Zusammenhangs zur Verf\u00fcgung. Dieses Projekt soll daher eine zukunftsorientierte Forschung \u00fcber Strukturen mit historischen Perspektiven verbinden, um daraus Kriterien f\u00fcr eine neue Verbindung unterschiedlichster Wissenschaften im Zeichen der Strukturen zu gewinnen.Das f\u00fchrt zu einem neuen Verst\u00e4ndnis von Materie als mehrdimensionalem Code. Disziplin\u00e4re und interdisziplin\u00e4re Experimente und Studien zu Active Matter sowie ein weiterzuentwickelnder Code-Materie-Dualismus stehen gegenw\u00e4rtig zur Etablierung einer neuen Strukturwissenschaft als einer Geistes- und Materialwissenschaft zur Verf\u00fcgung. Das Schwerpunktprojekt verbindet eine zukunftsorientierte Forschung mit historischen Perspektiven, um Kriterien f\u00fcr eine Verbindung unterschiedlicher Disziplinen im Zeichen der dynamischen Strukturen bzw. des Code-Materie-Dualismus zu gewinnen und somit die Umrisse einer neuen Strukturwissenschaft zu erstellen. In dem Video \u00bbPowers of Ten\u00ab (1968) haben C. und R. Eames ausgehend von einem 1:1 Ma\u00dfstabs-Szenario einen optischen Zoom in kosmische und mikrokosmische Dimensionen in 10er-Potenz-Schritten vorgef\u00fchrt. Mit den neuen bildgebenden Techniken ist diese Spannweite als Gang durch heterogene hierarchische Strukturniveaus l\u00e4ngst in den Bereich direkter Beobachtung ger\u00fcckt.ZielsetzungEin vorrangiges Ziel ist es, die Strukturuntersuchungen der Projekte zu sichten und die Strukturen quer durch die Bereiche von Artefakten und Naturobjekten disziplinen\u00fcbergreifend zu analysieren. Verkn\u00fcpfungsformen von Strukturen und Funktionen sollen exemplarisch studiert werden. Auf dieser Basis sollen Typologien von elementaren Struktur-Funktionsbeziehungen und damit Grundlagen f\u00fcr ein Strukturen-Datenrepositorium entwickelt werden.Es soll an historische und nicht eingel\u00f6ste Projekte angekn\u00fcpft werden: R. Buckminster Fuller hat in diesem Sinne angelehnt an E. Haeckel und D\u2019Arcy Thompson eine nat\u00fcrlich-artifizielle Geometrie als \u00bbSynergetics\u00ab entwickelt, die in den letzten Jahren von C. Alexander auch als Bauformen einer \u00bbOrder of Nature\u00ab untersucht wurde. Vor diesem Hintergrund einer transdisziplin\u00e4ren Strukturenanalyse wurde auch die Frage nach einer materialen Strukturenwissenschaft aufgeworfen. Es gibt kaum Wissenschaften, die unter dieser Perspektive nicht relevant w\u00e4ren. Architektur, Strukturingenieurwesen oder Nanowissenschaften sind hier von besonderer Bedeutung, aber in zweiter Linie auch Disziplinen, die im Rahmen des klassischen Strukturalismus eine Rolle spielten (Soziologie, Psychologie).Eine Strukturwissenschaft in diesem Sinne k\u00f6nnte f\u00fcr eine interdisziplin\u00e4r organisierte Gestaltung des Wissens eine theoretisch wie praktisch integrative Basis darstellen. Eine Wende zur Gestaltung w\u00fcrde sich elementar mit der Frage nach der Materialisierbarkeit von Strukturen und deren Handhabbarkeit verbinden. \u00c4hnlich wie die Informatik, die sich in den 1960er Jahren als Disziplin formierte, w\u00fcrde hier der analoge Code von Strukturen eine homogene Dimension liefern, die quer zu allen klassischen Disziplinen koh\u00e4rente Fragestellungen etablieren k\u00f6nnte. Im Unterschied zum Strukturalismus (Dosse 1991) w\u00fcrde es sich hier um ein klar konturiertes Forschungsfeld handeln, das auf der neuen interdisziplin\u00e4ren Ebene der Universit\u00e4t als Strukturwissenschaft eine disziplin\u00e4re Dynamik entfalten k\u00f6nnte.Die Struktur des Clusters bildet als operatives Gef\u00fcge selbst einen zentralen Untersuchungs- und Gestaltungsgegenstand. Strukturen als raumzeitliche, materielle und \u00bbarchitektonische\u00ab Elemente sind ebenso konstruktiv wie dynamisch. Der Cluster als \u00bbSchwarm\u00ab und Interaktionsgruppe setzt sich nicht nur aus den beteiligten Personen zusammen, sondern auch durch die Linked Data Cloud, in der die Forscher_innen, ihre Instrumente, Bilder und Dokumente als Akteure operieren. Das Labor des Labors soll daher auf formaler und inhaltlicher Ebene auch als Laborstruktur und Strukturenlabor entwickelt werden.Ausgehend von Elementarstrukturen im Sinne der geometrischen Elemente sollen Struktur-Funktionszusammenh\u00e4nge analysiert werden. Wenn solche Beziehungen zeigen, dass Strukturen unter gleichen Bedingungen immer spezifische Funktionen erf\u00fcllen, kann dieser Beziehung ein Informationswert zugeschrieben werden. D.h., die Struktur transportiert unter eben diesen Bedingungen die Funktion als Information. Deshalb soll untersucht werden, inwiefern Strukturen als analoge r\u00e4umliche 3-D-Formen Code-Elemente darstellen k\u00f6nnen, die ihre Funktion nicht nur als Operationscharakteristik enthalten, sondern sie auch als solche realisieren. R\u00e4umliche Gestaltung und ihre Strukturen k\u00f6nnten somit als Realisierung von spezifischen 3-D-Code-Elementen betrachtet werden.Durchf\u00fchrungKonkrete Studien setzen an exemplarischen Gegenst\u00e4nden an:Kieselalgen (Diatomeen), deren vielf\u00e4ltige und hochkomplexe Struktur seit jeher fasziniert, sollen in ihren bislang kaum verstandenen Entstehungsmechanismen analysiert werden.Die Mikrostrukturen, die bei geeigneten Materialien durch Verzerrung der Kristallstruktur entstehen k\u00f6nnen, sind mathematisch und ingenieurwissenschaftlich viel untersucht, von einer Klassifikation aber ebenfalls noch weit entfernt. Es soll untersucht werden, welche topologisch bedingten Eigenschaftsprofile biologischer und biomimetischer makromolekularer Strukturen sich daraus ableiten lassen, dass ihre elementaren 3-D-Strukturen (coiled coil-Strukturen, Mehrfachhelizes) mit Hilfe kovalent verkn\u00fcpfter Atomketten, also biegsamen quasi 1-D-Molek\u00fclstrukturen realisiert werden, deren generische Sekund\u00e4rstruktur helikal ist. In \u00e4hnlicher Weise stellt sich die Frage, welche 3-D-Strukturen mit kovalent verkn\u00fcpften Atomgittern, d.h. biegsamen \u2013 und auch dehnbaren \u2013 quasi 2-D-Strukturen wie im Graphen realisiert werden k\u00f6nnen.In Verbindung damit sollen geometrische Elemente medienhistorisch und gestalterisch als analoger Code untersucht und in operative Modelle umzusetzen versucht werden.",
        "main_image_id": "16",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaMit den heutigen bildgebenden Techniken ist ein animierter Gang durch heterogene Strukturniveaus l\u00e4ngst m\u00f6glich und in den Bereich direkter Beobachtung ger\u00fcckt. Nach dem langen 20. Jahrhundert mit den gro\u00dfen Strukturrevolutionen und Formalisierungen in den Ingenieur- und Naturwissenschaften, den Strukturalismen der Geisteswissenschaften, den informatischen Strukturen der Datenverarbeitung, Elektronik und Genetik sowie dem Eintritt in die Nanowelten, haben Strukturen und in der Konsequenz des neuen Konzepts Active Matter \u2013 insbesondere dynamische materiale Strukturen eine Bedeutung gewonnen, die weit \u00fcber die Vorstellungen des klassischen Strukturdenkens hinausgehen. Diese Elemente stehen gegenw\u00e4rtig zur Etablierung eines interdisziplin\u00e4ren oder sogar neuen disziplin\u00e4ren Zusammenhangs zur Verf\u00fcgung. Dieses Projekt soll daher eine zukunftsorientierte Forschung \u00fcber Strukturen mit historischen Perspektiven verbinden, um daraus Kriterien f\u00fcr eine neue Verbindung unterschiedlichster Wissenschaften im Zeichen der Strukturen zu gewinnen.Das f\u00fchrt zu einem neuen Verst\u00e4ndnis von Materie als mehrdimensionalem Code. Disziplin\u00e4re und interdisziplin\u00e4re Experimente und Studien zu Active Matter sowie ein weiterzuentwickelnder Code-Materie-Dualismus stehen gegenw\u00e4rtig zur Etablierung einer neuen Strukturwissenschaft als einer Geistes- und Materialwissenschaft zur Verf\u00fcgung. Das Schwerpunktprojekt verbindet eine zukunftsorientierte Forschung mit historischen Perspektiven, um Kriterien f\u00fcr eine Verbindung unterschiedlicher Disziplinen im Zeichen der dynamischen Strukturen bzw. des Code-Materie-Dualismus zu gewinnen und somit die Umrisse einer neuen Strukturwissenschaft zu erstellen. In dem Video \u00bbPowers of Ten\u00ab (1968) haben C. und R. Eames ausgehend von einem 1:1 Ma\u00dfstabs-Szenario einen optischen Zoom in kosmische und mikrokosmische Dimensionen in 10er-Potenz-Schritten vorgef\u00fchrt. Mit den neuen bildgebenden Techniken ist diese Spannweite als Gang durch heterogene hierarchische Strukturniveaus l\u00e4ngst in den Bereich direkter Beobachtung ger\u00fcckt.ZielsetzungEin vorrangiges Ziel ist es, die Strukturuntersuchungen der Projekte zu sichten und die Strukturen quer durch die Bereiche von Artefakten und Naturobjekten disziplinen\u00fcbergreifend zu analysieren. Verkn\u00fcpfungsformen von Strukturen und Funktionen sollen exemplarisch studiert werden. Auf dieser Basis sollen Typologien von elementaren Struktur-Funktionsbeziehungen und damit Grundlagen f\u00fcr ein Strukturen-Datenrepositorium entwickelt werden.Es soll an historische und nicht eingel\u00f6ste Projekte angekn\u00fcpft werden: R. Buckminster Fuller hat in diesem Sinne angelehnt an E. Haeckel und D\u2019Arcy Thompson eine nat\u00fcrlich-artifizielle Geometrie als \u00bbSynergetics\u00ab entwickelt, die in den letzten Jahren von C. Alexander auch als Bauformen einer \u00bbOrder of Nature\u00ab untersucht wurde. Vor diesem Hintergrund einer transdisziplin\u00e4ren Strukturenanalyse wurde auch die Frage nach einer materialen Strukturenwissenschaft aufgeworfen. Es gibt kaum Wissenschaften, die unter dieser Perspektive nicht relevant w\u00e4ren. Architektur, Strukturingenieurwesen oder Nanowissenschaften sind hier von besonderer Bedeutung, aber in zweiter Linie auch Disziplinen, die im Rahmen des klassischen Strukturalismus eine Rolle spielten (Soziologie, Psychologie).Eine Strukturwissenschaft in diesem Sinne k\u00f6nnte f\u00fcr eine interdisziplin\u00e4r organisierte Gestaltung des Wissens eine theoretisch wie praktisch integrative Basis darstellen. Eine Wende zur Gestaltung w\u00fcrde sich elementar mit der Frage nach der Materialisierbarkeit von Strukturen und deren Handhabbarkeit verbinden. \u00c4hnlich wie die Informatik, die sich in den 1960er Jahren als Disziplin formierte, w\u00fcrde hier der analoge Code von Strukturen eine homogene Dimension liefern, die quer zu allen klassischen Disziplinen koh\u00e4rente Fragestellungen etablieren k\u00f6nnte. Im Unterschied zum Strukturalismus (Dosse 1991) w\u00fcrde es sich hier um ein klar konturiertes Forschungsfeld handeln, das auf der neuen interdisziplin\u00e4ren Ebene der Universit\u00e4t als Strukturwissenschaft eine disziplin\u00e4re Dynamik entfalten k\u00f6nnte.Die Struktur des Clusters bildet als operatives Gef\u00fcge selbst einen zentralen Untersuchungs- und Gestaltungsgegenstand. Strukturen als raumzeitliche, materielle und \u00bbarchitektonische\u00ab Elemente sind ebenso konstruktiv wie dynamisch. Der Cluster als \u00bbSchwarm\u00ab und Interaktionsgruppe setzt sich nicht nur aus den beteiligten Personen zusammen, sondern auch durch die Linked Data Cloud, in der die Forscher_innen, ihre Instrumente, Bilder und Dokumente als Akteure operieren. Das Labor des Labors soll daher auf formaler und inhaltlicher Ebene auch als Laborstruktur und Strukturenlabor entwickelt werden.Ausgehend von Elementarstrukturen im Sinne der geometrischen Elemente sollen Struktur-Funktionszusammenh\u00e4nge analysiert werden. Wenn solche Beziehungen zeigen, dass Strukturen unter gleichen Bedingungen immer spezifische Funktionen erf\u00fcllen, kann dieser Beziehung ein Informationswert zugeschrieben werden. D.h., die Struktur transportiert unter eben diesen Bedingungen die Funktion als Information. Deshalb soll untersucht werden, inwiefern Strukturen als analoge r\u00e4umliche 3-D-Formen Code-Elemente darstellen k\u00f6nnen, die ihre Funktion nicht nur als Operationscharakteristik enthalten, sondern sie auch als solche realisieren. R\u00e4umliche Gestaltung und ihre Strukturen k\u00f6nnten somit als Realisierung von spezifischen 3-D-Code-Elementen betrachtet werden.Durchf\u00fchrungKonkrete Studien setzen an exemplarischen Gegenst\u00e4nden an:Kieselalgen (Diatomeen), deren vielf\u00e4ltige und hochkomplexe Struktur seit jeher fasziniert, sollen in ihren bislang kaum verstandenen Entstehungsmechanismen analysiert werden.Die Mikrostrukturen, die bei geeigneten Materialien durch Verzerrung der Kristallstruktur entstehen k\u00f6nnen, sind mathematisch und ingenieurwissenschaftlich viel untersucht, von einer Klassifikation aber ebenfalls noch weit entfernt. Es soll untersucht werden, welche topologisch bedingten Eigenschaftsprofile biologischer und biomimetischer makromolekularer Strukturen sich daraus ableiten lassen, dass ihre elementaren 3-D-Strukturen (coiled coil-Strukturen, Mehrfachhelizes) mit Hilfe kovalent verkn\u00fcpfter Atomketten, also biegsamen quasi 1-D-Molek\u00fclstrukturen realisiert werden, deren generische Sekund\u00e4rstruktur helikal ist. In \u00e4hnlicher Weise stellt sich die Frage, welche 3-D-Strukturen mit kovalent verkn\u00fcpften Atomgittern, d.h. biegsamen \u2013 und auch dehnbaren \u2013 quasi 2-D-Strukturen wie im Graphen realisiert werden k\u00f6nnen.In Verbindung damit sollen geometrische Elemente medienhistorisch und gestalterisch als analoger Code untersucht und in operative Modelle umzusetzen versucht werden.",
        "body_en": "Research topicFor some time, modern imaging techniques have made possible an animated journey through heterogeneous structural levels; this has now moved into the area of direct observation. After the long 20th century with its grand structural revolutions and formalisation in the areas of engineering and natural sciences, the structuralism of the humanities, the informational structures of data processing, electronics and genetics as well as the exploration of nano worlds, structures and, as a consequence of the new concepts of active matter \u2013 dynamic material structures in particular \u2013 have gained a significance that goes far beyond the imaginations of classical structural thinking. This leads to a new understanding of the multi-dimensional code of materials. Disciplinary and interdisciplinary experiments and studies on active matter as as well as the code-materials dualism still to be explored are currently available for establishing a new structural science as a field within the humanities and science of materials. The priority project connects future-oriented research with historical perspectives in order to lay down criteria for linking various disciplines under the sign of dynamic structures or of the code-materials dualism and thus setting up the outlines of a new structural science.In the video \u201cPowers of Ten\u201d (1968), C. and R. Eames optically zoomed through cosmic and microcosmic dimensions by powers of ten. With new imaging technologies, this range has long been shifted into the realm of direct observation, by means of heterogeneous and hierarchical structural levels. The long 20th century left us with major structural revolutions and formalizations in engineering and the natural sciences; structuralism in the humanities; computer-science structures of data processing, electronics, and genetics; and the discovery of the world of nanostructures. These structures have achieved a level of significance that goes far beyond the dimensions of classical structuralism; they can now be used to establish an interdisciplinary and a new disciplinary context. This project will connect future-oriented research with historical perspectives and will establish criteria for new connections between different disciplines under the rubric of structures.ObjectivesOur goals are: To assess the projects\u2019 structural investigations and to analyze these structures across the domains of artifacts and natural objects in a transdisciplinary way. We will study combinations of structures and functions in an exemplary fashion. On this basis, we will develop typologies of elementary structure-function relationships and thus establish the foundations for a structures data repository. To create a link to historical and unresolved projects; as an example, R. Buckminster Fuller, inspired by E. Haeckel and D\u2019Arcy Thompson, developed a natural-artificial geometry as \u201csynergetics,\u201d which in the last few years C. Alexander has investigated as configurations of an \u201corder of nature.\u201d This transdisciplinary structural analysis questioned the possibility of a material science of structures. There are hardly any academic fields that would not be relevant to this perspective. Of particular significance are architecture, structural engineering, and the nanosciences, followed by disciplines that play a role in the context of classical structuralism (sociology, psychology). To use a science of structures as a theoretical and practical integrative basis for an interdisciplinarily organized Gestaltung of knowledge. The focus on design would examine the materializability and manageability of structures. As in computer science, which was formed as a discipline in the 1960s, the analog code of structures would provide a homogenous dimension for establishing coherent questions across all classical disciplines. In contrast to structuralism (Dosse 1991), this would be a clearly contoured research field that could create a disciplinary dynamic for a science of structures on a new interdisciplinary level. To develop an operative structure in which the cluster itself is a central object of investigation and Gestaltung. As spatiotemporal, material, and \u201carchitectural\u201d elements, structures are equally constructive and dynamic. The cluster as a hive and an interactive group consists not only of the participants, but also of the linked data cloud housing the researchers, their instruments, images, and documents. The Laboratory of the Laboratory will therefore also be developed on a formal and content-based level as a laboratory structure and a laboratory of structures. To analyze structure-function relationships, proceeding from elementary structures in the sense of geometric elements. When such relationships show that certain structures under certain conditions can fulfill specific functions, we can ascribe an information value to these relationships. Whenever this constellation appears, the corresponding function is realized as its specific information. We will investigate the extent to which structures (as analog spatial 3-D forms) can be taken as code elements that both represent and realize their function as an operation characteristic. The spatial design of inherent structures can thus be observed as a realization of specific 3-D code elements.ExecutionConcrete studies will focus on exemplary objects: Diatoms, whose diverse and highly complex structure has long fascinated scientists, will be analyzed vis-\u00e0-vis the mechanisms of their genesis, which are little understood. The microstructures that are caused by the distortion of crystal structures in appropriate materials will be classified; to date they have only been investigated from the perspective of mathematics and engineering. The topologically determined properties of biological and biomimetic macromolecular structures will be investigated to see which elementary 3-D structures (coiled coil-structures, multiple helices) can be realized with the aid of covalently bound atom chains (i.e., flexible, quasi-one-dimensional molecular structures whose generic secondary structure is helical). Similarly, we will ask which 3-D structures can be realized by means of covalently bound atomic lattices (i.e., flexible \u2013 and hence extensible \u2013 quasi 2-D structures, as in graphs). Geometrical elements as analog codes will be investigated from a media-historical and Gestaltung-based perspective, and we will attempt to implement them as operative models.",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3nGracias a las tecnolog\u00edas de generaci\u00f3n de imagen actuales, hace tiempo que es posible dar un paseo animado por niveles estructurales heterog\u00e9neos y por eso este campo ya se considera dentro del \u00e1mbito de la observaci\u00f3n directa. Una vez finalizado el largo sigo XX, con sus grandes revoluciones estructurales y formalizaciones en las ciencias naturales y de ingenier\u00eda, los estructuralismos de las ciencias human\u00edsticas, las estructuras inform\u00e1ticas del procesamiento de datos, la electr\u00f3nica y la gen\u00e9tica, as\u00ed como la entrada en los nanomundos, las estructuras y, como consecuencia del nuevo concepto de Active Matter, especialmente las estructuras materiales din\u00e1micas, han adoptado un significado que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de las concepciones del pensamiento estructural cl\u00e1sico. Actualmente, estos elementos est\u00e1n disponibles para el establecimiento de una relaci\u00f3n interdisciplinaria o incluso una nueva relaci\u00f3n disciplinaria. Por ello, este proyecto pretende unir una investigaci\u00f3n orientada al futuro con perspectivas hist\u00f3ricas a trav\u00e9s de las estructuras para obtener as\u00ed criterios para una nueva uni\u00f3n de las ciencias m\u00e1s diversas bajo el signo de las estructuras.Todo ello resulta en una nueva forma de entender la materia como c\u00f3digo pluridimensional. Los experimentos y estudios disciplinarios e interdisciplinarios de Active Matter y un dualismo de c\u00f3digo y materia que debe seguir desarroll\u00e1ndose est\u00e1n actualmente disponibles para contribuir a la consagraci\u00f3n de una nueva ciencia estructural como una ciencia material y human\u00edstica. El proyecto principal une una investigaci\u00f3n orientada al futuro con perspectivas hist\u00f3ricas  para obtener criterios para la uni\u00f3n de distintas disciplinas bajo el signo de las estructuras din\u00e1micas o el dualismo entre c\u00f3digo y materia y sentar as\u00ed las bases de una nueva ciencia estructural. En el v\u00eddeo \u00abPowers of Ten\u00bb (1968) C. y R. presentaron un zoom \u00f3ptico a dimensiones c\u00f3smicas y microc\u00f3smicas en pasos de potencias de diez partiendo de un escenario con una escala de 1:1. Gracias a las nuevas t\u00e9cnicas de generaci\u00f3n de im\u00e1genes, este rango de amplitud se ubica sobradamente en el \u00e1mbito de la observaci\u00f3n directa como paso por niveles estructurales jer\u00e1rquicos heterog\u00e9neos. ObjetivoUno de los objetivos principales radica en determinar las investigaciones estructurales de los proyectos y analizar las estructuras de forma interdisciplinaria en los sectores de los artefactos y los objetos naturales. Se pretenden estudiar de forma ejemplar las formas de enlace entre estructuras y funciones. Sobre esta base, se desean desarrollar tipolog\u00edas de relaciones elementales entre estructura y forma y as\u00ed, formar la base para un repositorio de datos estructurales.Hay intenci\u00f3n de continuar proyectos hist\u00f3ricos y no finalizados: En este sentido, siguiendo a E. Haeckel und D\u2019Arcy Thompson, R. Buckminster Fuller desarroll\u00f3 una geometr\u00eda natural-artificial como \u00abSynergetics\u00bb que en los \u00faltimos a\u00f1os tambi\u00e9n ha sido investigada por C. Alexander como formas constructivas de un \u00abOrder of Nature\u00bb. Sobre esta base de un an\u00e1lisis estructural transdisciplinario tambi\u00e9n surgi\u00f3 la pregunta acerca de una ciencia estructural material. Apenas existen ciencias que ser\u00edan irrelevantes desde este punto de vista. La arquitectura, la ingenier\u00eda estructural o las nanociencias son de especial inter\u00e9s en este \u00e1mbito, pero en segunda l\u00ednea tambi\u00e9n lo son las disciplinas que jugaron un papel en el marco del estructuralismo cl\u00e1sico (sociolog\u00eda, psicolog\u00eda).Una ciencia estructural en este sentido podr\u00eda suponer una base integradora tanto a nivel te\u00f3rico como pr\u00e1ctico para una Gestaltung del conocimiento organizada de forma interdisciplinaria. Un giro hacia la Gestaltung se enlazar\u00eda de forma elemental con la pregunta acerca de la posibilidad de materializaci\u00f3n de las estructuras y su manejabilidad. De forma similar a la inform\u00e1tica. que se asent\u00f3 como disciplina en los a\u00f1os 60, el c\u00f3digo anal\u00f3gico de las estructuras aportar\u00eda en este punto una dimensi\u00f3n homog\u00e9nea que podr\u00eda establecer planteamientos interrogativos coherentes de forma paralela a todas las disciplinas cl\u00e1sicas. A diferencia del estructuralismo (Dosse 1991), en este caso se tratar\u00eda de un campo de investigaci\u00f3n claramente delimitado que en el nuevo nivel interdisciplinario de la universidad podr\u00eda desarrollar una din\u00e1mica disciplinar como ciencia estructural. La propia estructura del Cluster como conjunto operativo compone un objeto de investigaci\u00f3n y dise\u00f1o. Las estructuras como elementos espacio-temporales, materiales y \u00abarquitect\u00f3nicos\u00bb son tan constructivas como din\u00e1micas. El Cluster como \u00abenjambre\u00bb y grupo de interacci\u00f3n no solo se compone de las personas implicadas, sino tambi\u00e9n de la Linked Data Cloud, en la que los/las investigadores/as manejan sus instrumentos, im\u00e1genes y documentos como actores. Por lo tanto, el laboratorio del laboratorio tambi\u00e9n se debe desarrollar como estructura de laboratorio y laboratorio estructural a nivel formal y de contenido.A partir de las estructuras elementales en el sentido de los elementos geom\u00e9tricos, se pretenden analizar relaciones entre funci\u00f3n y estructura. Si estas relaciones muestran que en las mismas condiciones, las estructuras siempre cumplen condiciones espec\u00edficas, se puede asignar un valor informativo a esta relaci\u00f3n. Esto significa, en esas mismas condiciones, la estructura transporta la funci\u00f3n como informaci\u00f3n. Por eso se pretende investigar hasta qu\u00e9 punto las estructuras como formas 3D anal\u00f3gicas espaciales pueden representar elementos de c\u00f3digos que no solo contengan su funci\u00f3n como caracter\u00edstica operativa, sino que tambi\u00e9n la realizan como tal. Por lo tanto, el dise\u00f1o espacial y sus estructuras se podr\u00edan considerar como realizaci\u00f3n de elementos espec\u00edficos de c\u00f3digos 3D. Ejecuci\u00f3nEstudios concretos que se basan en objetos ejemplares:Se pretende analizar a las diatomeas, cuya estructura diversa y altamente compleja fascina a los cient\u00edficos desde siempre, en sus mecanismos de generaci\u00f3n hasta ahora pr\u00e1cticamente incomprendidos.Las microestructuras que pueden generarse, en los materiales adecuados, a trav\u00e9s de la distorsi\u00f3n de la estructura cristalina se han investigado mucho desde un punto de vista matem\u00e1tico y de la ingenier\u00eda pero tambi\u00e9n est\u00e1n a\u00fan muy lejos de una clasificaci\u00f3n. Se pretende investigar qu\u00e9 perfiles de propiedades condicionados de forma topol\u00f3gica de estructuras macromoleculares biol\u00f3gicas y biomim\u00e9ticas se pueden derivar de la caracter\u00edstica de que sus estructuras 3D elementales (estructuras coiled coil, h\u00e9lices m\u00faltiples) se realizan mediante cadenas de \u00e1tomos enlazadas de forma covalente, es decir estructuras cuasi unidimensionales flexibles cuya estructura secundaria gen\u00e9rica es helicoidal. De forma similar se plantea la pregunta de qu\u00e9 estructuras 3D se pueden realizar con redes at\u00f3micas enlazadas de forma covalente, es decir, estructuras cuasi bidimensionales flexibles y extensibles como en el gr\u00e1fico.En relaci\u00f3n con todo lo anterior, se pretende analizar elementos geom\u00e9tricos como c\u00f3digo anal\u00f3gico desde un punto de vista de la historia de los medios y del dise\u00f1o e intentar transformar estos elementos en modelos operativos.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "strukturwissenschaft-3d-code",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Strukturwissenschaft &#38; 3D-Code",
        "title_en": "Science of Structures and 3-D Code",
        "title_es": "Ciencias de las estructuras y c\u00f3digos 3D",
        "url_path_de": "/home/strukturwissenschaft-3d-code/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1529",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "technikausstellungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Technikausstellungen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/technikausstellungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "166",
        "date": "2016-05-04",
        "body": "\u00bbDas Technische Bild\u00ab besteht seit April 2000 als gemeinsame Abteilung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik und des Instituts f\u00fcr Kunst- und Bildgeschichte.ZielsetzungBilder und Bildgebungsverfahren erf\u00fcllen im naturwissenschaftlichen, technischen und medizinischen Bereich ein gro\u00dfes Spektrum von Aufgaben. Sie sind das Ergebnis unterschiedlicher Versuchsanordnungen, Apparaturen, Medien und Wiedergabeformen und reichen von der anatomischen Buchillustration bis zur automatisierten Aufzeichnung und Wiedergabe von Messdaten.Ihnen gemeinsam ist, dass damit Ergebnisse gewonnen und visualisiert werden k\u00f6nnen, die auf anderem Wege offensichtlich nicht zu haben w\u00e4ren. \u00dcber Kontexte und Disziplingrenzen hinweg machen sich zudem \u00e4sthetische Eigenschaften bemerkbar, welche diese Ergebnisse mitgestalten.Sie werden dadurch zum Gegenstand bildhistorischer Forschungen. Aufgrund ihrer vielseitigen Funktionen und Entstehungsbedingungen verlangt die Analyse solcher technischer Bildformen nach einer erweiterten Definition von \u00bbBildern\u00ab, in welcher technologische Entwicklungen ebenso Ber\u00fccksichtigung finden wie der instrumentelle und prozessuale Charakter wissenschaftlicher und diagnostischer Verfahren. Zugleich m\u00fcssen neue Mittel der Beschreibung und Repr\u00e4sentation dynamischer Bildgebungen zum Einsatz kommen.MethodikAus der formalen Analyse und historischen Herleitung derartiger Visualisierungsstrategien lassen sich im Gegenzug bildkritische Methoden und Begriffe entwickeln, die auch zu einer Theorie bildhafter Erkenntnis und zum Verst\u00e4ndnis historischer Bildpraktiken beitragen.Dieses Interesse an M\u00f6glichkeiten und Grenzen visueller Information verbindet angewandte und analytische Wissenschaften. Das Projekt ist daher fach\u00fcbergreifend angelegt. Esunterzieht den Einsatz visueller Medien in den Naturwissenschaften einer vergleichenden Formanalyselegt die Traditionen und Strategien frei, die den Einsatz und die Interpretation bildgebender Verfahren motivieren und pr\u00e4genrecherchiert die historischen Wechselwirkungen von Kunst, Kultur und Technik bei der Gestaltung und Auswahl von Motiven und Medienbezieht wissenschaftsgeschichtliche Erkenntnisse \u00fcber Normen und Objektivit\u00e4tsanspr\u00fcche, Normverst\u00f6\u00dfe und Defekte bei der Generierung von Bilddaten einarbeitet theoretische Diskurse und empirische Wahrnehmungs- und Verbreitungsformen auf, die die naturwissenschaftliche Illustration in den Fokus \u00f6ffentlicher Kommunikation stellen.F\u00f6rdererDas Projekt wird finanziert durch Haushaltsmittel der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin f\u00fcr wissenschaftliche Stellen und Hilfskr\u00e4fte sowie durch Drittmittel.Die F\u00f6rderline \u00bbFreir\u00e4ume\u00ab der Exzellenzinitiative der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 2013 und 2015.Die Deutsche Forschungsgemeinschaft, 2005-.Das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, 2005-2007.Das Getty Grant Program in Los Angeles, 2003 und 2004.Die Fritz Winter-Stiftung verlieh der Abteilung im Jahr 2012 den Fritz-Winter-Preis zur F\u00f6rderung ihrer Publikationsorgane und dem Periodikum \u00bbBildwelten des Wissens\u00ab.Schwerpunkte der Forschung sind au\u00dferdem in die Konzeption des Berliner DFG-Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung. Ein interdisziplin\u00e4res Labor eingeflossen, der seine T\u00e4tigkeit im Winter 2012 aufgenommen hat.WeiteresAssoziierte ProjekteEhemalige Mitglieder",
        "main_image_id": "775",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "\u00bbDas Technische Bild\u00ab besteht seit April 2000 als gemeinsame Abteilung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik und des Instituts f\u00fcr Kunst- und Bildgeschichte.ZielsetzungBilder und Bildgebungsverfahren erf\u00fcllen im naturwissenschaftlichen, technischen und medizinischen Bereich ein gro\u00dfes Spektrum von Aufgaben. Sie sind das Ergebnis unterschiedlicher Versuchsanordnungen, Apparaturen, Medien und Wiedergabeformen und reichen von der anatomischen Buchillustration bis zur automatisierten Aufzeichnung und Wiedergabe von Messdaten.Ihnen gemeinsam ist, dass damit Ergebnisse gewonnen und visualisiert werden k\u00f6nnen, die auf anderem Wege offensichtlich nicht zu haben w\u00e4ren. \u00dcber Kontexte und Disziplingrenzen hinweg machen sich zudem \u00e4sthetische Eigenschaften bemerkbar, welche diese Ergebnisse mitgestalten.Sie werden dadurch zum Gegenstand bildhistorischer Forschungen. Aufgrund ihrer vielseitigen Funktionen und Entstehungsbedingungen verlangt die Analyse solcher technischer Bildformen nach einer erweiterten Definition von \u00bbBildern\u00ab, in welcher technologische Entwicklungen ebenso Ber\u00fccksichtigung finden wie der instrumentelle und prozessuale Charakter wissenschaftlicher und diagnostischer Verfahren. Zugleich m\u00fcssen neue Mittel der Beschreibung und Repr\u00e4sentation dynamischer Bildgebungen zum Einsatz kommen.MethodikAus der formalen Analyse und historischen Herleitung derartiger Visualisierungsstrategien lassen sich im Gegenzug bildkritische Methoden und Begriffe entwickeln, die auch zu einer Theorie bildhafter Erkenntnis und zum Verst\u00e4ndnis historischer Bildpraktiken beitragen.Dieses Interesse an M\u00f6glichkeiten und Grenzen visueller Information verbindet angewandte und analytische Wissenschaften. Das Projekt ist daher fach\u00fcbergreifend angelegt. Esunterzieht den Einsatz visueller Medien in den Naturwissenschaften einer vergleichenden Formanalyselegt die Traditionen und Strategien frei, die den Einsatz und die Interpretation bildgebender Verfahren motivieren und pr\u00e4genrecherchiert die historischen Wechselwirkungen von Kunst, Kultur und Technik bei der Gestaltung und Auswahl von Motiven und Medienbezieht wissenschaftsgeschichtliche Erkenntnisse \u00fcber Normen und Objektivit\u00e4tsanspr\u00fcche, Normverst\u00f6\u00dfe und Defekte bei der Generierung von Bilddaten einarbeitet theoretische Diskurse und empirische Wahrnehmungs- und Verbreitungsformen auf, die die naturwissenschaftliche Illustration in den Fokus \u00f6ffentlicher Kommunikation stellen.F\u00f6rdererDas Projekt wird finanziert durch Haushaltsmittel der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin f\u00fcr wissenschaftliche Stellen und Hilfskr\u00e4fte sowie durch Drittmittel.Die F\u00f6rderline \u00bbFreir\u00e4ume\u00ab der Exzellenzinitiative der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 2013 und 2015.Die Deutsche Forschungsgemeinschaft, 2005-.Das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, 2005-2007.Das Getty Grant Program in Los Angeles, 2003 und 2004.Die Fritz Winter-Stiftung verlieh der Abteilung im Jahr 2012 den Fritz-Winter-Preis zur F\u00f6rderung ihrer Publikationsorgane und dem Periodikum \u00bbBildwelten des Wissens\u00ab.Schwerpunkte der Forschung sind au\u00dferdem in die Konzeption des Berliner DFG-Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung. Ein interdisziplin\u00e4res Labor eingeflossen, der seine T\u00e4tigkeit im Winter 2012 aufgenommen hat.WeiteresAssoziierte ProjekteEhemalige Mitglieder",
        "body_en": "\u00bbThe Technical Image\u00ab was established in April 2000 by the Hermann von Helmholtz Centre for Cultural Techniques and the Department of Art and Visual History as a joint department.ObjectiveImages and imaging processes fulfil a wide spectrum of functions in the natural sciences, engineering and medicine. They are the result of different experimental set-ups, apparatuses, media and forms of reproduction, and range from anatomical illustrations in books to the automated recording and reproduction of measurement data.Their common feature is that they enable results to be obtained and visualised that would not be evident in any other way. In different contexts and across disciplinary boundaries, aesthetic characteristics that influence these results can be detected.As such, they are an object of research in visual history. Given their varied functions and the varied conditions in which they are produced, the analysis of these technical image calls for an expanded definition of \u00bbimages\u00ab that takes into account technological developments as well as the instrumental and processual character of scientific and diagnostic processes. At the same time, new ways of describing and representing dynamic imaging processes must be introduced.MethodologyAs a counterpart to the formal analysis and historical deduction of visualisation strategies, we will develop image-studies methodologies and concepts that contribute to a theory of image-based discovery and the understanding of historical image practices.This interest in the possibilities and limits of visual information links the applied and analytical sciences, making the project multidisciplinary. The project:applies comparative formal analysis to the use of visual media in the natural sciences uncovers the traditions and strategies that motivate and influence the use and interpretation of imaging processesresearches the historical interactions between art, culture and technology in the design and selection of motifs and mediaincorporates findings from the history of science on standards, claims to objectivity, breaches of standards and defects in the generation of image datastudies the theoretical discourse and empirical forms of perception and dissemination that serve to make natural-scientific illustration the focus of public communication FundingThe project is financed from the budgetary resources of the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin for academic posts and assistants as well as through third-party funding:The Freir\u00e4ume (free spaces) funding line from the Excellence Initiative at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 2013 and 2015The Deutsche Forschungsgemeinschaft (German Research Foundation, DFG), 2005\u2013The Federal Ministry of Education and Research (BMBF), 2005\u20132007The Getty Grant Program, Los Angeles, 2003 and 2004The Fritz Winter Foundation awarded the department the Fritz Winter Prize in 2012 to support its publications and the periodical Bildwelten des Wissens.Its core research areas also provided impetus for the concept of the DFG\u2019s Excellence Cluster in Berlin: Image Knowledge Gestaltung. An Interdisciplinary Laboratory, which began work in winter 2012.Additional information Associated projectsFormer members",
        "body_es": "\u00abLa imagen t\u00e9cnica\u00bb existe desde abril del a\u00f1o 2000 como departamento com\u00fan del centro de t\u00e9cnica cultural Hermann von Helmholtz Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik y del Instituto de historia del arte e imagen (Institut f\u00fcr Kunst- und Bildgeschichte).ObjetivoLas im\u00e1genes y los procesos de generaci\u00f3n de im\u00e1genes cumplen una amplia gama de funciones en el sector de las ciencias naturales, el sector t\u00e9cnico y el sector m\u00e9dico. Son el resultado de distintas disposiciones de experimentos, aparatos, medios y formas de reproducci\u00f3n y abarcan desde la ilustraci\u00f3n de libros anat\u00f3micos hasta el registro y la reproducci\u00f3n automatizados de datos de medici\u00f3n.Lo que tienen en com\u00fan es que ayudan a obtener resultados que por otra v\u00eda ser\u00edan inaccesibles y permiten visualizarlos. Adem\u00e1s, m\u00e1s all\u00e1 de los contextos y los l\u00edmites de las disciplinas, destacan caracter\u00edsticas est\u00e9ticas que tambi\u00e9n influyen en los resultados.De esta manera, se convierten en objeto de las investigaciones de la historia de la imagen. Debido a sus m\u00faltiples funciones y condiciones de formaci\u00f3n, el an\u00e1lisis de este tipo de formas t\u00e9cnicas de imagen requiere una definici\u00f3n m\u00e1s amplia de \u00abim\u00e1genes\u00bb, en la que se tengan en cuenta tanto desarrollos tecnol\u00f3gicos como el car\u00e1cter instrumental y procesal de los procedimientos cient\u00edficos y de diagn\u00f3stico. Adem\u00e1s, hay que utilizar nuevos medios de descripci\u00f3n y representaci\u00f3n de las generaciones din\u00e1micas de im\u00e1genes.M\u00e9todoA partir del an\u00e1lisis formal y la derivaci\u00f3n hist\u00f3rica de este tipo de estrategias visuales se pueden desarrollar m\u00e9todos y t\u00e9rminos de cr\u00edtica de imagen que tambi\u00e9n contribuyen a una teor\u00eda del conocimiento de imagen y la comprensi\u00f3n de pr\u00e1cticas hist\u00f3ricas de imagen.Este inter\u00e9s por las posibilidades y los l\u00edmites de la informaci\u00f3n visual une las ciencias anal\u00edticas y las ciencias aplicadas. Por ello, el proyecto tiene una base claramente interdisciplinaria. El proyectosomete el uso de medios visuales en las ciencias naturales a un an\u00e1lisis comparativo de formamuestra las tradiciones y las estrategias que motivan y marcan el uso y la interpretaci\u00f3n de los procedimientos de generaci\u00f3n de imagen investiga las interacciones hist\u00f3ricas del arte, la cultura y la t\u00e9cnica en el dise\u00f1o y la selecci\u00f3n de motivos y mediosinvolucra los resultados relativos a normas y requisitos de objetividad, violaciones de normas y defectos obtenidos en la historia de la ciencia en la generaci\u00f3n de los datos de imagenelabora discursos te\u00f3ricos y formas emp\u00edricas de apreciaci\u00f3n y de distribuci\u00f3n que colocan la ilustraci\u00f3n de las ciencias naturales en el centro de atenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n p\u00fablica. PatrocinadoresEl proyecto se financia a trav\u00e9s del presupuesto de la Universidad Humboldt de Berl\u00edn para puestos cient\u00edficos y personal auxiliar y a trav\u00e9s de medios de terceros.La l\u00ednea de patrocinio \u00bbEspacios libres\u00ab de la Iniciativa de Excelencia de la Universidad Humboldt de Berl\u00edn, 2013 y 2015.La Asociaci\u00f3n cient\u00edfica alemana de investigaci\u00f3n (Deutsche Forschungsgemeinschaft), 2005-.El ministerio alem\u00e1n de educaci\u00f3n e investigaci\u00f3n (Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung), 2005-2007.El programa Getty Grant en Los Angeles, 2003 y 2004.La fundaci\u00f3n Fritz Winter concedi\u00f3 el premio Fitz Winter 2012 al departamento para promocionar sus \u00f3rganos de publicaci\u00f3n y la revista \\&quot;Bildwelten des Wissens\\&quot;.Adem\u00e1s, los puntos centrales de la investigaci\u00f3n han influido en la concepci\u00f3n del Cluster berlin\u00e9s de excelencia Imagen Conocimiento Gestaltung. Un laboratorio interdisciplinario de la Asociaci\u00f3n alemana de investigaci\u00f3n (DFG) que ha iniciado su actividad en invierno del a\u00f1o 2012.M\u00e1s informaci\u00f3n Proyectos asociadosAntiguos miembros",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-technische-bild",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Technische Bild",
        "title_en": "The Technical Image",
        "title_es": "La Imagen T\u00e9cnica",
        "url_path_de": "/home/das-technische-bild/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.exzellenz.hu-berlin.de/foerderlinien/freiraeume-1/ http://www.dfg.de/ http://www.getty.edu/ http://www.fritz-winter-stiftung.de/die-stiftung/#.U8aA70Dn9yo/ http://www.exzellenz.hu-berlin.de/foerderlinien/freiraeume-1/ http://www.dfg.de/ http://www.getty.edu/ http://www.fritz-winter-stiftung.de/die-stiftung/#.U8aA70Dn9yo/ http://www.exzellenz.hu-berlin.de/foerderlinien/freiraeume-1/ http://www.dfg.de/ http://www.getty.edu/ http://www.fritz-winter-stiftung.de/die-stiftung/#.U8aA70Dn9yo/ http://live.bwg.hu-berlin.de/en/content/das-technische-bild-assoziierte-projekte/ http://live.bwg.hu-berlin.de/en/content/das-technische-bild-ehemalige-mitarbeiter_innen/ http://www.exzellenz.hu-berlin.de/foerderlinien/freiraeume-1/ http://www.dfg.de/ http://www.getty.edu/ http://www.fritz-winter-stiftung.de/die-stiftung/#.U8aA70Dn9yo/ http://live.bwg.hu-berlin.de/en/content/das-technische-bild-assoziierte-projekte/ http://live.bwg.hu-berlin.de/en/content/das-technische-bild-ehemalige-mitarbeiter_innen/ http://www.exzellenz.hu-berlin.de/foerderlinien/freiraeume-1/ http://www.dfg.de/ http://www.getty.edu/ http://www.fritz-winter-stiftung.de/die-stiftung/#.U8aA70Dn9yo/ http://www.exzellenz.hu-berlin.de/foerderlinien/freiraeume-1/ http://www.dfg.de/ http://www.getty.edu/ http://www.fritz-winter-stiftung.de/die-stiftung/#.U8aA70Dn9yo/ http://www.exzellenz.hu-berlin.de/foerderlinien/freiraeume-1/ http://www.dfg.de/ http://www.getty.edu/ http://www.fritz-winter-stiftung.de/die-stiftung/#.U8aA70Dn9yo/ http://live.bwg.hu-berlin.de/en/content/das-technische-bild-assoziierte-projekte/ http://live.bwg.hu-berlin.de/en/content/das-technische-bild-ehemalige-mitarbeiter_innen/ http://www.exzellenz.hu-berlin.de/foerderlinien/freiraeume-1/ http://www.dfg.de/ http://www.getty.edu/ http://www.fritz-winter-stiftung.de/die-stiftung/#.U8aA70Dn9yo/ http://live.bwg.hu-berlin.de/en/content/das-technische-bild-assoziierte-projekte/ http://live.bwg.hu-berlin.de/en/content/das-technische-bild-ehemalige-mitarbeiter_innen/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1519",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "die-bildwelten-der-chaosforschung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Die Bildwelten der Chaosforschung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/die-bildwelten-der-chaosforschung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1514",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ikonologie-der-fruhen-rontgenbilder",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Ikonologie der fr\u00fchen R\u00f6ntgenbilder",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/ikonologie-der-fruhen-rontgenbilder/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1520",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "die-entdeckung-der-natur-im-bild",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Die Entdeckung der Natur im Bild",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/die-entdeckung-der-natur-im-bild/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1525",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "medizinische-visualisierungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Medizinische Visualisierungen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/medizinische-visualisierungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1526",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "mikroskopien",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Mikroskopien",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/mikroskopien/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "18",
        "date": "2016-04-19",
        "body": "Das Schwerpunktprojekt stellt die Konstitution und Aushandlung der Patient_innenrolle in der medizinischen Versorgungslandschaft des 21. Jahrhunderts in den Mittelpunkt seines Forschungsprogramms. Unter R\u00fcckgriff auf die historische Entwicklung, theoretische Konzeption und empirische Erfassung der Handlungs(spiel)r\u00e4ume von Patient_innen erforschen und gestalten die beteiligten Forscher_innen L\u00f6sungsans\u00e4tze zur Verbesserung oft frustraner Behandlungsverl\u00e4ufe von chronischen Erkrankungen. Mit dem daraus entwickelten Patientenassistenzsystem \u00bbEmpathy\u00ab wird besonders die Verwertbarkeit von Erkenntnissen aus der Spieleforschung (Strategien der Information, Exploration, Motivation) f\u00fcr den medizinischen Bereich gepr\u00fcft. Im Verbund mit der Charit\u00e9-Universit\u00e4tsmedizin Berlin erarbeitet das Projekt Formate zur Evaluierung und R\u00fcckspiegelung der Forschungsergebnisse und Prototypen in den Patient_innen-Alltag. ",
        "main_image_id": "9",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Schwerpunktprojekt stellt die Konstitution und Aushandlung der Patient_innenrolle in der medizinischen Versorgungslandschaft des 21. Jahrhunderts in den Mittelpunkt seines Forschungsprogramms. Unter R\u00fcckgriff auf die historische Entwicklung, theoretische Konzeption und empirische Erfassung der Handlungs(spiel)r\u00e4ume von Patient_innen erforschen und gestalten die beteiligten Forscher_innen L\u00f6sungsans\u00e4tze zur Verbesserung oft frustraner Behandlungsverl\u00e4ufe von chronischen Erkrankungen. Mit dem daraus entwickelten Patientenassistenzsystem \u00bbEmpathy\u00ab wird besonders die Verwertbarkeit von Erkenntnissen aus der Spieleforschung (Strategien der Information, Exploration, Motivation) f\u00fcr den medizinischen Bereich gepr\u00fcft. Im Verbund mit der Charit\u00e9-Universit\u00e4tsmedizin Berlin erarbeitet das Projekt Formate zur Evaluierung und R\u00fcckspiegelung der Forschungsergebnisse und Prototypen in den Patient_innen-Alltag. ",
        "body_en": "This priority project has at the centre of its research programme the configuration and definition of the role of the patient in the 21st century healthcare landscape. With reference to historical developments, theoretical concepts and the empirical recording of treatment rooms (and scopes), researchers investigate and formulate solutions for the improvement of often inefficient chronic disease treatment processes. Using the resultant patient assistance system entitled \u00bbEmpathy\u00ab, findings will be tested \u2013 particularly those of games research (strategies of information, exploration and motivation) \u2013 for their potential applicability in the field of medicine. Together with Charit\u00e9-Universit\u00e4tsmedizin Berlin, one of the largest university hospitals in Europe, the project will devise formats for evaluation and the feedback of research results and prototypes to benefit the day-to-day experiences of patients.",
        "body_es": "El proyecto principal basa su programa de investigaci\u00f3n en el estudio de la constituci\u00f3n y el desempe\u00f1o del rol del/de la paciente en el marco de la asistencia m\u00e9dica del siglo XXI. Ayud\u00e1ndose del desarrollo hist\u00f3rico, la concepci\u00f3n te\u00f3rica y el registro emp\u00edrico de los \u00e1mbitos (m\u00e1rgenes) de actuaci\u00f3n de los/las pacientes, las investigadoras participantes estudian y sientan las bases de posibles soluciones para mejorar el proceso del tratamiento de enfermedades cr\u00f3nicas que muchas veces resulta muy frustrante. A trav\u00e9s del sistema de asistencia para pacientes, \u00abCarePad\u00bb, desarrollado a partir de estos estudios, pone a prueba, sobre todo, la posibilidad de aplicar los datos obtenidos de los estudios sobre los juegos (estrategias de la informaci\u00f3n, exploraci\u00f3n, motivaci\u00f3n) al sector m\u00e9dico. Junto con el centro hospitalario, Charite- Universit\u00e4tsmedizin Berlin, el proyecto elabora formatos para evaluar los resultados de la investigaci\u00f3n y los prototipos y para integrarlos en el d\u00eda a d\u00eda de los/las pacientes.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "empathy",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Empathy",
        "title_en": "Empathy",
        "title_es": "Empathy",
        "url_path_de": "/home/empathy/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1522",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "forschungsdatenbank",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Forschungsdatenbank",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/forschungsdatenbank/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "81",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "Der allt\u00e4gliche Umgang mit Bildern \u2013 in unserem Berufs- und Privatleben, im \u00f6ffentlichen wie im digitalen Raum \u2013 steht stets unter dem Einfluss der Zeit. Nicht nur, weil die Wahrnehmung von Bildern immer eine Zeitlichkeit besitzt, sondern vor allem weil sie eigene, nur bildhaft m\u00f6gliche Zeitgestaltungen pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen. Wie aber l\u00e4sst sich Zeit visuell gestalten? Welche neuen und genuinen Zeitkonzepte tauchen im Bereich des Visuellen auf? Inwieweit \u00fcben visuelle Zeitgestaltungen Einfluss auf unser Zeitempfinden aus? Diesen Fragen soll in einer interdisziplin\u00e4ren Forschung zu den M\u00f6glichkeiten und Einsatzbereichen von visueller Zeitgestaltung in Wissenschaft, Design und Kunst nachgegangen werden.ZielsetzungDas Sonderforschungsprojekt setzt an den paradigmatischen Ver\u00e4nderungen der Zeitvorstellungen in der \u00e4sthetischen Moderne an. Diese historische Z\u00e4sur \u2013 einerseits durch die gestalterischen und k\u00fcnstlerischen Avantgarden und andererseits durch die divergierenden Zeitkonzepte in den Natur- und Geisteswissenschaften hervorgebracht \u2013 bildet den Ausgangspunkt f\u00fcr die Entwicklung neuer visueller Zeitkonzepte. Die Ausarbeitung ihrer M\u00f6glichkeit der Bereicherung und Differenzierung unseres Zugangs zum Ph\u00e4nomen der Zeit und ihrer Bedeutung f\u00fcr unseren Umgang mit Zeit steht im Fokus des Forschungsprojekts.Durchf\u00fchrungAn der Schnittstelle zwischen Naturwissenschaft, Philosophie, Kunstwissenschaft und Designtheorie sollen verschiedene visuelle Zeitgestaltungen und deren spezifische Zeitkonzepte untersucht werden. Neben der Erarbeitung einzelner Fallbeispiele soll eine historische Kontextualisierung vor allem die Vorbedingungen bestimmen, unter denen sich verschiedene, divergierende Zeitkonzepte in der visuellen Gestaltung in wissenschaftlichen Darstellungen, im Layout von Bild- und Medienentw\u00fcrfen und in k\u00fcnstlerischen Werken entwickeln konnten und k\u00f6nnen.ErgebnissicherungDie einzelnen Forschungen zu spezifischen visuellen Zeitgestaltungen als auch die gemeinsame Erarbeitung zentraler visueller Zeitkonzepte und \u2013modelle in der Forschungsgruppe werden in Form von Workshops, Symposien und Publikationen zusammengetragen.Im Rahmen des Forschungsprojektes finden in einer Kooperation zwischen dem Exzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab und der BTK Hochschule f\u00fcr Gestaltung Berlin eine Reihe von Abendvortr\u00e4gen statt.17.05.2016    Hannelore Paflik-Huber: \u00bbBegrenzte Unendlichkeit. Modelle der Zeit in der Gegenwartskunst\u00ab24.05.2016    Stefan Rieger: \u00bbZeitseeing. Zur biologischen Modellierung von Temporali\u00e4t\u00ab31.05.2016    Claudia Mareis: \u00bbDie Zeitlichkeit des Entwerfens\u00ab",
        "main_image_id": "74",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Der allt\u00e4gliche Umgang mit Bildern \u2013 in unserem Berufs- und Privatleben, im \u00f6ffentlichen wie im digitalen Raum \u2013 steht stets unter dem Einfluss der Zeit. Nicht nur, weil die Wahrnehmung von Bildern immer eine Zeitlichkeit besitzt, sondern vor allem weil sie eigene, nur bildhaft m\u00f6gliche Zeitgestaltungen pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen. Wie aber l\u00e4sst sich Zeit visuell gestalten? Welche neuen und genuinen Zeitkonzepte tauchen im Bereich des Visuellen auf? Inwieweit \u00fcben visuelle Zeitgestaltungen Einfluss auf unser Zeitempfinden aus? Diesen Fragen soll in einer interdisziplin\u00e4ren Forschung zu den M\u00f6glichkeiten und Einsatzbereichen von visueller Zeitgestaltung in Wissenschaft, Design und Kunst nachgegangen werden.ZielsetzungDas Sonderforschungsprojekt setzt an den paradigmatischen Ver\u00e4nderungen der Zeitvorstellungen in der \u00e4sthetischen Moderne an. Diese historische Z\u00e4sur \u2013 einerseits durch die gestalterischen und k\u00fcnstlerischen Avantgarden und andererseits durch die divergierenden Zeitkonzepte in den Natur- und Geisteswissenschaften hervorgebracht \u2013 bildet den Ausgangspunkt f\u00fcr die Entwicklung neuer visueller Zeitkonzepte. Die Ausarbeitung ihrer M\u00f6glichkeit der Bereicherung und Differenzierung unseres Zugangs zum Ph\u00e4nomen der Zeit und ihrer Bedeutung f\u00fcr unseren Umgang mit Zeit steht im Fokus des Forschungsprojekts.Durchf\u00fchrungAn der Schnittstelle zwischen Naturwissenschaft, Philosophie, Kunstwissenschaft und Designtheorie sollen verschiedene visuelle Zeitgestaltungen und deren spezifische Zeitkonzepte untersucht werden. Neben der Erarbeitung einzelner Fallbeispiele soll eine historische Kontextualisierung vor allem die Vorbedingungen bestimmen, unter denen sich verschiedene, divergierende Zeitkonzepte in der visuellen Gestaltung in wissenschaftlichen Darstellungen, im Layout von Bild- und Medienentw\u00fcrfen und in k\u00fcnstlerischen Werken entwickeln konnten und k\u00f6nnen.ErgebnissicherungDie einzelnen Forschungen zu spezifischen visuellen Zeitgestaltungen als auch die gemeinsame Erarbeitung zentraler visueller Zeitkonzepte und \u2013modelle in der Forschungsgruppe werden in Form von Workshops, Symposien und Publikationen zusammengetragen.Im Rahmen des Forschungsprojektes finden in einer Kooperation zwischen dem Exzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab und der BTK Hochschule f\u00fcr Gestaltung Berlin eine Reihe von Abendvortr\u00e4gen statt.17.05.2016    Hannelore Paflik-Huber: \u00bbBegrenzte Unendlichkeit. Modelle der Zeit in der Gegenwartskunst\u00ab24.05.2016    Stefan Rieger: \u00bbZeitseeing. Zur biologischen Modellierung von Temporali\u00e4t\u00ab31.05.2016    Claudia Mareis: \u00bbDie Zeitlichkeit des Entwerfens\u00ab",
        "body_en": "How we interact with images in everyday life \u2013 at work and in our private lives, in public and digital spaces \u2013 is always under the influence of time. This is not only because the perception of images always has an element of temporality, but primarily because images can present their own ways of shaping time that are only possible in visual form. But how can time be shaped visually? Which new and real time concepts appear in the sphere of the visual? To what extent do visual Gestaltungen of time influence our perception of time? We will explore these questions in an interdisciplinary study on the possibilities for visually shaping time and its fields of application in science, design and art. ObjectiveThe special research project is a response to the paradigm shifts in conceptions of time in aesthetic modernity. This profound break in history \u2013 triggered by the creative and artistic avant-gardes on the one hand and by diverging concepts of time in the natural sciences and the humanities on the other \u2013 forms the point of departure for the development of new visual concepts of time. The research project focuses on their potential to enrich and differentiate our access to the phenomenon of time and their significance for our relationship with time.ExecutionSituated at the interface between the natural sciences, philosophy, art studies and design theory, the project will examine different forms of visual Gestaltung of time and their specific concepts of time. In addition to the analysis of individual case studies, focusing on historical contextualisation will enable us to identify the preconditions under which different, divergent concepts of time in the visual Gestaltung of time have been able to develop and can develop in scientific representations, in the layouts of visual and media designs, and art works.Securing the resultsIndividual studies on specific forms of visually shaping and forming time as well as joint investigations on key visual concepts and models of time in the research group will be brought together in the form of workshops, symposiums and publications.A series of evening lectures have taken place as part of the research project. The lecture series is a collaboration between the Excellence Cluster \u00bbImage Knowledge Gestaltung. An Interdisciplinary Laboratory\u00ab and the BTK University of Art and Design in Berlin.17 May 2016    Hannelore Paflik-Huber: \u00bbLimited infinity. Models of time in contemporary art\u00ab24 May 2016   Stefan Rieger: \u00bbSeeing time. On the biological modelling of temporality\u00ab31 May 2016    Claudia Mareis: \u00bbThe temporality of design\u00ab",
        "body_es": "El manejo diario de las im\u00e1genes, ya sea en nuestra vida laboral o privada, en el espacio p\u00fablico o digital, siempre est\u00e1 sujeto a la influencia del tiempo. No solo porque la percepci\u00f3n de im\u00e1genes siempre cuenta con un car\u00e1cter temporal, sino sobre todo, por que puede presentar dise\u00f1os de tiempo propios que solo son posibles en el contexto de la imagen. Pero, \u00bfc\u00f3mo se puede dise\u00f1ar el tiempo de forma visual? \u00bfQu\u00e9 conceptos temporales nuevos y genuinos aparecen en el sector de lo visual? \u00bfHasta qu\u00e9 punto los dise\u00f1os visuales de tiempo afectan a nuestra percepci\u00f3n del tiempo? Estas son las preguntas que se pretenden responder mediante una investigaci\u00f3n interdisciplinaria relativa a las posibilidades y los campos de aplicaci\u00f3n del dise\u00f1o visual de tiempo en la ciencia, el dise\u00f1o y el arte ObjetivoEl proyecto de investigaci\u00f3n especial enlaza con las modificaciones paradigm\u00e1ticas de las representaciones temporales en la \u00e9poca moderna de la est\u00e9tica. Esta tesitura hist\u00f3rica, que ha surgido por un lado por las vanguardias art\u00edsticas y del dise\u00f1o y por otro, por los conceptos temporales divergentes en las ciencias naturales y las humanidades, forma el punto de partida para el desarrollo de nuevos conceptos temporales visuales. El proyecto centra su atenci\u00f3n en el desarrollo de su potencial de enriquecimiento y la diferenciaci\u00f3n de nuestro acceso al fen\u00f3meno del tiempo y su significado para nuestro manejo del mismo.Ejecuci\u00f3nEn la interfaz entre las ciencias naturales, la filosof\u00eda, la ciencia del arte y la teor\u00eda del dise\u00f1o se pretenden investigar distintos dise\u00f1os visuales de tiempo y sus conceptos temporales espec\u00edficos. Aparte de la elaboraci\u00f3n de ejemplos de casos concretos, la idea es determinar, mediante una contextualizaci\u00f3n hist\u00f3rica, sobre todo las condiciones previas en las que se pudieron y se pueden desarrollar distintos conceptos temporales divergentes en el dise\u00f1o visual de representaciones cient\u00edficas y el dise\u00f1o de esbozos de im\u00e1genes y medios en obras art\u00edsticas.Documentaci\u00f3n de resultadosLas distintas investigaciones relativas a dise\u00f1os temporales visuales espec\u00edficos y la elaboraci\u00f3n conjunta de conceptos y modelos temporales visuales centrales en el grupo de investigaci\u00f3n se recopilan mediante talleres, simposios y publicaciones.En el marco del proyecto de investigaci\u00f3n, se celebrar\u00e1n una serie de discursos vespertinos nacidos de la colaboraci\u00f3n entre el Cluster de Excelencia \u00abImagen Conocimiento Gestaltung. Un laboratorio interdisciplinario\u00bb y el centro universitario BTK Hochschule f\u00fcr Gestaltung de Berl\u00edn.17.05.2016    Hannelore Paflik-Huber: \u00abBegrenzte Unendlichkeit. Modelle der Zeit in der Gegenwartskunst\u00bb24.05.2016    Stefan Rieger: \u00abZeitseeing. Zur biologischen Modellierung von Temporali\u00e4t\u00bb31.05.2016    Claudia Mareis: \u00abDie Zeitlichkeit des Entwerfens\u00bb",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "visuelle-zeitgestaltung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Visuelle Zeitgestaltung",
        "title_en": "Visual Gestaltung of Time",
        "title_es": "Dise\u00f1o temporal visual",
        "url_path_de": "/home/visuelle-zeitgestaltung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "The Fourth Dimension, New York 1904, Frontispiz.",
        "main_image_caption_de": "The Fourth Dimension, New York 1904, Frontispiz.",
        "main_image_caption_en": "The Fourth Dimension, New York 1904.",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1510",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "berliner-kunstkammer-und-museale-tradition-des-18-jahrhunderts",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Berliner Kunstkammer und museale Tradition des 18. Jahrhunderts",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/berliner-kunstkammer-und-museale-tradition-des-18-jahrhunderts/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1844",
        "date": "2016-01-14",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "geschichte-und-theorie-der-gestaltung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Geschichte und Theorie der Gestaltung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/geschichte-und-theorie-der-gestaltung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "60",
        "date": "2016-04-20",
        "body": "Forschungsthema Das Projekt \u00bbExperiment &#38; Beobachtung\u00ab \u00fcbernimmt eine zentrale Aufgabe bei der Selbstbeobachtung der Forschungst\u00e4tigkeit des Clusters. Hier werden in vergleichender Weise die unterschiedlichen disziplin\u00e4ren Methoden von Ethnologie, Informatik,  Interaction Design, Psychologie, Soziologie und Theaterwissenschaft zur Beobachtung und Analyse der Forschungsprozesse des Clusters eingesetzt. Dabei werden Versuchsanordnungen eingef\u00fchrt, mit denen disziplin\u00e4r gepr\u00e4gte Verhaltensweisen getestet und im interdisziplin\u00e4ren Labor miteinander in Beziehung gebracht werden. Es wird untersucht, wie wissenschaftliche Grafiken und Abbildungen verwendet werden und es werden neue Formate entwickelt, um einem interdisziplin\u00e4ren Austausches besser Gen\u00fcge tun zu k\u00f6nnen. Es geht darum, genauere Erkenntnisse dar\u00fcber zu erlangen, wie sich in der \u00bbtrading zone\u00ab (Galison 1997) des interdisziplin\u00e4ren Labors unterschiedliche Sichtweisen, Denkstile und Arbeitsformen \u00fcberkreuzen, sich m\u00f6glicherweise gegenseitig behindern oder produktiv erg\u00e4nzen. Neben Fragen zur Struktur und Funktion interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit, steht im Mittelpunkt, wie gemeinsame Wissensrepr\u00e4sentationen entstehen und wie sie sich durch interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit ver\u00e4ndern. Beispielsweise wird untersucht, was die Akteur_innen im Cluster unter Gestaltung verstehen und wie sich dieses Verst\u00e4ndnis durch die interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit \u00e4ndert.Diese Fragestellungen werden von den Akteur_innen des Projekts mit ihren spezifischen Auffassungsformen untersucht: Beispielsweise beobachten Ethnolog_innen die Formen, wie die Forscher_innen im interdisziplin\u00e4ren Labor in unterschiedlicher Weise experimentieren und selbst zum Gegenstand des (psychologischen etc.) Experiments werden, und in wie weit Wissenschaftsgrafiken eine Rolle als Akteure der Vermittlung spielen.  Informatiker_innen analysieren die Workflows und Organisationsformen, die sich aus den experimentellen Anordnungen, Grafiken und Modellen als Akteure ergeben und verschalten zugleich die unterschiedlichen Beobachtungsperspektiven dieses Projekts als unterschiedliche Auffassungsformen eines Modells. Psycholog_innen f\u00fchren Befragungen sowie Interviews durch und analysieren Blickbewegungsdaten bei Wissenschaftsgrafiken in Abh\u00e4ngigkeit vom disziplin\u00e4ren Hintergrund auf experimentelle Weise, d.h. mit kontrollierten Interventionen. Theaterwissenschaftler_innen fokussieren am Experiment und den Grafiken die Bedeutung der performativen Akte als \u00bbB\u00fchnen des Wissens\u00ab (Schramm 2003), die f\u00fcr die Erzeugung und Durchsetzung des damit erzeugten Wissens notwendig sind. Dabei geht es darum, wie im Cluster neue Evidenzen und Beglaubigungen hergestellt werden, wenn Verfahren und Fragestellungen aus disziplin\u00e4ren Wissenskulturen in einen neuen Bereich \u00fcbertragen werden. Soziolog_innen schlie\u00dflich analysieren, wie sich Kommunikationsprozesse, die psychologisch vermittelt und in spezifisch kulturelle Formen eingebunden sind, als kontinuierliche soziale Interaktionen organisieren. Sie generieren Bilder der Kommunikationsgegenst\u00e4nde nicht nur um Komplexit\u00e4t zu reduzieren, sondern auch um die Welt zu konstituieren, in der soziale Akteure sich gegenseitig beobachten k\u00f6nnen. Das geschieht in realen Laboren (Knorr-Cetina) wie auch in virtuellen Laboren (Latour). Mittels Beobachtung dieser Beobachter lassen sich die Dynamiken moderner Wissensproduktion untersuchen.Aufbauend auf eigenst\u00e4ndigen Beobachtungen als auch auf den Beobachtungen der anderen Disziplinen innerhalb des Research Areas D ergibt sich f\u00fcr die Interaction Designer_innen die Aufgabe, spezifische Werkzeuge zu entwickeln. Diese Werkzeuge sollen die reale Arbeitsituation im Cluster unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Anforderungen der Wissenschaftler_innen  organisieren und dadurch positiv unterst\u00fctzen.ZielsetzungWir nutzen die besondere Chance, die der Cluster Bild Wissen Gestaltung erm\u00f6glicht, Expertise zu empirischer Wissenschaftsforschung aus unterschiedlichen Disziplinen zu b\u00fcndeln und weiterzuentwickeln - in Fachpublikationen und in der direkten Gestaltung der interdisziplin\u00e4rer Arbeit im Interdisziplin\u00e4ren Labor. Neben der Weiterentwicklung der Wissenschaftsforschung steht im Fokus, die Ver\u00e4nderung von Wissensrepr\u00e4sentationen und Grafiknutzung und -gestaltung durch interdisziplin\u00e4re Arbeit zu verstehen und zu f\u00f6rdern.ErgebnissicherungDie Dokumentation und Interpretation der Arbeitsformen im Interdisziplin\u00e4ren Labor als Modell und Fundus f\u00fcr weitere interdisziplin\u00e4re Projekte steht im Mittelpunkt. Die Ergebnisse der Beobachtung werden auf den Cluster r\u00fcckbezogen, um Arbeitsprozesse des Interdisziplin\u00e4ren Labors zu optimieren. Die Wirksamkeit dieser Interventionen ist wiederum Beobachtungsgegenstand.Wissenschaftsforschung wird zunehmend nicht mehr nur in oft disziplinspezifischen Fachzeitschriften dokumentiert, sondern \u00fcber breit angelegte Open Access Zeitschriften (z.b. PLOS One) auch denjenigen Forschern_innen zug\u00e4nglich gemacht, die sich nicht prim\u00e4r mit der Erforschung ihrer Disziplin besch\u00e4ftigen, sondern an prim\u00e4ren Gegenst\u00e4nden arbeiten.",
        "main_image_id": "42",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Forschungsthema Das Projekt \u00bbExperiment &#38; Beobachtung\u00ab \u00fcbernimmt eine zentrale Aufgabe bei der Selbstbeobachtung der Forschungst\u00e4tigkeit des Clusters. Hier werden in vergleichender Weise die unterschiedlichen disziplin\u00e4ren Methoden von Ethnologie, Informatik,  Interaction Design, Psychologie, Soziologie und Theaterwissenschaft zur Beobachtung und Analyse der Forschungsprozesse des Clusters eingesetzt. Dabei werden Versuchsanordnungen eingef\u00fchrt, mit denen disziplin\u00e4r gepr\u00e4gte Verhaltensweisen getestet und im interdisziplin\u00e4ren Labor miteinander in Beziehung gebracht werden. Es wird untersucht, wie wissenschaftliche Grafiken und Abbildungen verwendet werden und es werden neue Formate entwickelt, um einem interdisziplin\u00e4ren Austausches besser Gen\u00fcge tun zu k\u00f6nnen. Es geht darum, genauere Erkenntnisse dar\u00fcber zu erlangen, wie sich in der \u00bbtrading zone\u00ab (Galison 1997) des interdisziplin\u00e4ren Labors unterschiedliche Sichtweisen, Denkstile und Arbeitsformen \u00fcberkreuzen, sich m\u00f6glicherweise gegenseitig behindern oder produktiv erg\u00e4nzen. Neben Fragen zur Struktur und Funktion interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit, steht im Mittelpunkt, wie gemeinsame Wissensrepr\u00e4sentationen entstehen und wie sie sich durch interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit ver\u00e4ndern. Beispielsweise wird untersucht, was die Akteur_innen im Cluster unter Gestaltung verstehen und wie sich dieses Verst\u00e4ndnis durch die interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit \u00e4ndert.Diese Fragestellungen werden von den Akteur_innen des Projekts mit ihren spezifischen Auffassungsformen untersucht: Beispielsweise beobachten Ethnolog_innen die Formen, wie die Forscher_innen im interdisziplin\u00e4ren Labor in unterschiedlicher Weise experimentieren und selbst zum Gegenstand des (psychologischen etc.) Experiments werden, und in wie weit Wissenschaftsgrafiken eine Rolle als Akteure der Vermittlung spielen.  Informatiker_innen analysieren die Workflows und Organisationsformen, die sich aus den experimentellen Anordnungen, Grafiken und Modellen als Akteure ergeben und verschalten zugleich die unterschiedlichen Beobachtungsperspektiven dieses Projekts als unterschiedliche Auffassungsformen eines Modells. Psycholog_innen f\u00fchren Befragungen sowie Interviews durch und analysieren Blickbewegungsdaten bei Wissenschaftsgrafiken in Abh\u00e4ngigkeit vom disziplin\u00e4ren Hintergrund auf experimentelle Weise, d.h. mit kontrollierten Interventionen. Theaterwissenschaftler_innen fokussieren am Experiment und den Grafiken die Bedeutung der performativen Akte als \u00bbB\u00fchnen des Wissens\u00ab (Schramm 2003), die f\u00fcr die Erzeugung und Durchsetzung des damit erzeugten Wissens notwendig sind. Dabei geht es darum, wie im Cluster neue Evidenzen und Beglaubigungen hergestellt werden, wenn Verfahren und Fragestellungen aus disziplin\u00e4ren Wissenskulturen in einen neuen Bereich \u00fcbertragen werden. Soziolog_innen schlie\u00dflich analysieren, wie sich Kommunikationsprozesse, die psychologisch vermittelt und in spezifisch kulturelle Formen eingebunden sind, als kontinuierliche soziale Interaktionen organisieren. Sie generieren Bilder der Kommunikationsgegenst\u00e4nde nicht nur um Komplexit\u00e4t zu reduzieren, sondern auch um die Welt zu konstituieren, in der soziale Akteure sich gegenseitig beobachten k\u00f6nnen. Das geschieht in realen Laboren (Knorr-Cetina) wie auch in virtuellen Laboren (Latour). Mittels Beobachtung dieser Beobachter lassen sich die Dynamiken moderner Wissensproduktion untersuchen.Aufbauend auf eigenst\u00e4ndigen Beobachtungen als auch auf den Beobachtungen der anderen Disziplinen innerhalb des Research Areas D ergibt sich f\u00fcr die Interaction Designer_innen die Aufgabe, spezifische Werkzeuge zu entwickeln. Diese Werkzeuge sollen die reale Arbeitsituation im Cluster unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Anforderungen der Wissenschaftler_innen  organisieren und dadurch positiv unterst\u00fctzen.ZielsetzungWir nutzen die besondere Chance, die der Cluster Bild Wissen Gestaltung erm\u00f6glicht, Expertise zu empirischer Wissenschaftsforschung aus unterschiedlichen Disziplinen zu b\u00fcndeln und weiterzuentwickeln - in Fachpublikationen und in der direkten Gestaltung der interdisziplin\u00e4rer Arbeit im Interdisziplin\u00e4ren Labor. Neben der Weiterentwicklung der Wissenschaftsforschung steht im Fokus, die Ver\u00e4nderung von Wissensrepr\u00e4sentationen und Grafiknutzung und -gestaltung durch interdisziplin\u00e4re Arbeit zu verstehen und zu f\u00f6rdern.ErgebnissicherungDie Dokumentation und Interpretation der Arbeitsformen im Interdisziplin\u00e4ren Labor als Modell und Fundus f\u00fcr weitere interdisziplin\u00e4re Projekte steht im Mittelpunkt. Die Ergebnisse der Beobachtung werden auf den Cluster r\u00fcckbezogen, um Arbeitsprozesse des Interdisziplin\u00e4ren Labors zu optimieren. Die Wirksamkeit dieser Interventionen ist wiederum Beobachtungsgegenstand.Wissenschaftsforschung wird zunehmend nicht mehr nur in oft disziplinspezifischen Fachzeitschriften dokumentiert, sondern \u00fcber breit angelegte Open Access Zeitschriften (z.b. PLOS One) auch denjenigen Forschern_innen zug\u00e4nglich gemacht, die sich nicht prim\u00e4r mit der Erforschung ihrer Disziplin besch\u00e4ftigen, sondern an prim\u00e4ren Gegenst\u00e4nden arbeiten.",
        "body_en": "Research topicThe base project \u00bbExperiment &#38; Observation\u00ab is central to the cluster\u2019s self-observation of its own research activities. We will draw on the disciplines of psychology, ethnology, sociology, computer science, and theater studies for comparative observation methods and analysis of the cluster\u2019s research processes. We will also introduce experimental arrangements that will enable us to study behavioral patterns shaped by disciplinary standards and to relate them to one another in the Interdisciplinary Laboratory. Thus, we will gain a more precise insight into how the \u00bbtrading zone\u00ab (Galison 1997) of the Interdisciplinary Laboratory contributes to the intersection of different viewpoints, styles of reasoning, and forms of work, as researchers might obstruct one another or come together in productive complementarity. Specifically, we will study two exemplary issues: what is each discipline\u2019s viewpoint of what an experiment is supposed to be; and how are scientific diagrams and illustrations used to meet the needs of interdisciplinary exchange?The researchers participating in the base project will use their own perceptions when examining these questions. Psychologists will perform an experimental study with controlled interventions to compare eye motion data as test subjects from various disciplines look at scientific diagrams. Ethnologists will observe the different forms of experimenting used in the Interdisciplinary Laboratory, the ways the researchers themselves become objects of (psychological, etc.) experimenting, and the extent to which scientific diagrams play a role as mediators in this context. Theater scholars will look at experiments and diagrams and will focus on the significance of performative acts as the \u201cstages of knowledge\u201d (Schramm 2003) required for new knowledge to be generated and accepted. The guiding question is how new forms of evidence and verification are generated in the cluster when procedures and problems are transposed from one disciplinary culture to another domain. Business IT specialists will analyze the workflows and organizational forms that result from experimental arrangements, diagrams, and models as agents, and they will interconnect the various observers\u2019 perspectives as different perceptions of one model. Sociologists finally analyze the way in which communication  mediated by psychological processes and embedded in particular cultural forms organize themselves in ongoing social interactions and through their corresponding images. These images do not only reduce complexity for those involved in situations of knowledge generation, but constitute the world in which social actors are enabled to observe each other. This happens equally in real laboratories (Knorr-Cetina) as in virtual laboratories (Latour). Observing these observers provides a way for explaining the dynamics of the modern production of knowledge.ObjectivesWorking experimentally, we aim to reveal discipline-specific behavioral and perceptual patterns and mindsets in the use of experiments and scientific diagrams and to analyze their advantages and disadvantages for specific work processes. This will enable the design of new forms of interaction that may subsequently be implemented in the cluster. To this end, we will study research processes in other base projects. This project intends to improve and standardize scientific illustrations by means of a critical comparison of the conventions used in the various disciplines.Securing the resultsWe will collate the results derived from the different forms of empirical observation used by the participating researchers. Examining the different observational procedures and experiments will provide new insight into interdisciplinary work as a model and how its various forms can be conceptualized; these results will also be related back to the cluster to enable reconfiguration of the work processes of the Interdisciplinary Laboratory.",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3n El proyecto base \u00bbExperimento y Observaci\u00f3n\u00ab desempe\u00f1a un papel central en la introspecci\u00f3n del trabajo de investigaci\u00f3n del cl\u00faster. Las diferentes metodolog\u00edas disciplinarias de la Etnolog\u00eda, Inform\u00e1tica, Interaction Design, Psicolog\u00eda, Sociolog\u00eda y Ciencias Teatrales se implementan de forma comparativa para la observaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los procesos de investigaci\u00f3n del cl\u00faster. As\u00ed se introducen m\u00e9todos probatorios que examinan comportamientos disciplinarios para luego interrelacionarlos dentro del Laboratorio Interdisciplinario. Se analizar\u00e1 como se utilizan los gr\u00e1ficos e im\u00e1genes cient\u00edficas, y se desarrollar\u00e1n nuevos formatos para promover los intercambios interdisciplinarios de manera m\u00e1s eficiente. Se trata de ganar un mayor conocimiento de c\u00f3mo los diferentes puntos de vista, formas de pensar y trabajar se entrecruzan, se limitan o se completan mutuamente  en la \u00bbtrading zone\u00ab (Galison 1997) del Laboratorio Interdisciplinario. Adem\u00e1s  de los cuestionamientos en relaci\u00f3n a las estructuras y funciones del trabajo interdisciplinario, el foco esta en c\u00f3mo surgen las  representaciones del conocimiento y c\u00f3mo  \u00e9stas se transforman mediante el trabajo interdisciplinario",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "experiment-beobachtung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Experiment &#38; Beobachtung",
        "title_en": "Experiment &#38; Observation",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/experiment-beobachtung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "71",
        "date": "2016-04-21",
        "body": "Projekt in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde - Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung, dem Ibero-Amerikanischen Institut in Berlin und den Wissenschaftlichen Sammlungen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin.ForschungsthemaDas Projekt setzt sich mit natur- und kulturgeschichtlichen Objekten auseinander und fragt nach ihren Entstehungskontexten, Bewegungen und Transformationen. Objekte werden und wurden gesammelt, klassifiziert und anschlie\u00dfend pr\u00e4pariert und fixiert. Dem Zustand ihrer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Stabilit\u00e4t \u2013 sowohl in ihrer sichtbaren Gestalt als auch in ihrer Zuordnung innerhalb einer Klassifikation \u2013 steht ein Zustand der gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Mobilit\u00e4t in verschiedenen Wissensr\u00e4umen gegen\u00fcber. Mit der Untersuchung exemplarischer (Im\u2011)Mobilit\u00e4tspraktiken von Objekten beschreibt das Projekt interdisziplin\u00e4re sowie transnationale Wissenslogiken.ZielsetzungAnhand unterschiedlicher Sammlungseinrichtungen wird eine vergleichende Analyse des Objektbegriffs durchgef\u00fchrt. Ziel ist es, gewohnte Kategorisierungen in Frage zu stellen und die Zusammenh\u00e4nge von Institution, Akteur, Praxis und Objekt genauer zu kl\u00e4ren. Dies ist in der Forschung bereits vielf\u00e4ltig unternommen worden, doch gilt es, zuk\u00fcnftig vor allem drei neuere Entwicklungen zu analysieren: (a) die sich ver\u00e4ndernde Rolle der \u201eObjektbearbeiter\u201c und \u201eObjektmanager\u201c (Kurator, Bibliothekar, etc.), (b) die Diskussionen um den rechtlichen, politischen oder gar diplomatischen Status von Objekten (Open Access, Kulturgutdiskussion, Rechte indigener Gruppen, etc.) und schlie\u00dflich (c) die Digitalisierung von Objekten als einer neuen Form ihrer Mobilisierung, die andere materielle, kategoriale, r\u00e4umliche oder institutionelle Verkn\u00fcpfungen zul\u00e4sst. Durchf\u00fchrungDie sowohl historisch wie ethnographisch ausgerichteten Fragestellungen von \u201eMobile Objekte\u201c werden in drei eng miteinander verzahnten Teilprojekten untersucht.1. Das Teilprojekt \u00bbPolitische Objektmobilit\u00e4t. Naturkundliche Sammlungen im Berlin der Nachkriegszeit\u00ab ist am Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin in Kooperation mit den Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t angesiedelt. Es fragt danach, wie sich die historische Epoche des Kalten Krieges auf die Bewegungs- und Benutzungsformen naturkundlicher Objekte ausgewirkt hat. Stellte der sogenannte Eiserne Vorhang eine weitgehende Bewegungseinschr\u00e4nkung f\u00fcr Menschen und Waren zwischen Ost- und Westberlin sowie den jeweiligen B\u00fcndnispartnern dar, so muss die Geschichte der Mobilit\u00e4t von naturkundlichen Objekten in diesem Zeitraum noch geschrieben werden. Als zentrale museums\u00fcbergreifende Einschnitte sind insbesondere der Mauerbau und die damit zementierten neuen geopolitischen Allianzen sowie die Hochschulreform von 1968 zu untersuchen, die mit gro\u00dfen Umordnungsbewegungen der Sammlungen am Museum f\u00fcr Naturkunde und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin einhergingen.2. Das Teilprojekt \u00bbMuseale Objektmobilit\u00e4t. Ausstellungsboom und internationale Exponatbewegungen in den Siebziger Jahren\u00ab, welches am Lehrstuhl f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin angesiedelt ist, fragt nach dem Zusammenhang zwischen dem Ausstellungsboom der 1970er Jahre und den Bewegungsformen und -bedingungen von Exponaten in dieser Zeit. Die 1970er Jahre k\u00f6nnen als ein Ausstellungsjahrzehnt bezeichnet werden: Mehr und mehr tempor\u00e4re und themenzentrierte Ausstellungen wurden durchgef\u00fchrt, das Interesse der \u00d6ffentlichkeit war enorm und erste Besucherrekorde wurden publik gemacht. Doch es sind nicht nur Besucherrekorde, die mit und nach den Ausstellungen zu verzeichnen sind, sondern auch umfassende, sich \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg ziehende Objektstr\u00f6me. Die Diskussion um Objektsch\u00e4digung, Objektversicherung und Objektkopie in einem sich immer intensiver drehenden Ausstellungskarussell nimmt hier ihren Ausgang. Ziel ist es, anhand ausgew\u00e4hlter Ausstellungsbeispiele den Umgang mit den Exponaten darzustellen. Kann eine Ausstellungsgeschichte der 1970er Jahre als eine grundlegende \u00bbSattelzeit\u00ab einer explodierenden Objektbewegung beschrieben werden?3. Das Teilprojekt \u00bbDigitale Objektmobilit\u00e4t. Rezente Technologien und transatlantischer Wissensaustausch\u00ab wird durch das Ibero-Amerikanische Institut koordiniert. Es setzt sich mit den Auswirkungen der digitalen Transformation auf Objekt-Praktiken, die Rolle und den Status von Objekten und Objektmanagern im internen institutionellen Gef\u00fcge sowie die trans-institutionellen Bewegungen von Objekten auseinander. So l\u00e4sst die Digitalisierung von Objekten als einer neuen Form ihrer Mobilisierung andere materielle, kategoriale, r\u00e4umliche oder institutionelle Verkn\u00fcpfungen zu. Ein besonderer Schwerpunkt liegt hierbei auf der Zirkulation von Objekten zwischen Deutschland und Lateinamerika. Anhand konkreter Fallbeispiele soll analysiert werden, wie durch die digitale Transformation R\u00e4ume und Formate der internationalen Kooperation ver\u00e4ndert werden.     Ergebnissicherung In den Teilprojekten werden Objektbewegungen beispielhaft unter Ber\u00fccksichtigung ihrer historischen wie rezenten Formationen untersucht. Der Forschungsprozess wird in Vortr\u00e4gen, Workshops und Tagungen reflektiert und vorangetrieben. Ergebnisse werden in Form von Publikationen festgehalten.",
        "main_image_id": "51",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Projekt in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde - Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung, dem Ibero-Amerikanischen Institut in Berlin und den Wissenschaftlichen Sammlungen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin.ForschungsthemaDas Projekt setzt sich mit natur- und kulturgeschichtlichen Objekten auseinander und fragt nach ihren Entstehungskontexten, Bewegungen und Transformationen. Objekte werden und wurden gesammelt, klassifiziert und anschlie\u00dfend pr\u00e4pariert und fixiert. Dem Zustand ihrer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Stabilit\u00e4t \u2013 sowohl in ihrer sichtbaren Gestalt als auch in ihrer Zuordnung innerhalb einer Klassifikation \u2013 steht ein Zustand der gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Mobilit\u00e4t in verschiedenen Wissensr\u00e4umen gegen\u00fcber. Mit der Untersuchung exemplarischer (Im\u2011)Mobilit\u00e4tspraktiken von Objekten beschreibt das Projekt interdisziplin\u00e4re sowie transnationale Wissenslogiken.ZielsetzungAnhand unterschiedlicher Sammlungseinrichtungen wird eine vergleichende Analyse des Objektbegriffs durchgef\u00fchrt. Ziel ist es, gewohnte Kategorisierungen in Frage zu stellen und die Zusammenh\u00e4nge von Institution, Akteur, Praxis und Objekt genauer zu kl\u00e4ren. Dies ist in der Forschung bereits vielf\u00e4ltig unternommen worden, doch gilt es, zuk\u00fcnftig vor allem drei neuere Entwicklungen zu analysieren: (a) die sich ver\u00e4ndernde Rolle der \u201eObjektbearbeiter\u201c und \u201eObjektmanager\u201c (Kurator, Bibliothekar, etc.), (b) die Diskussionen um den rechtlichen, politischen oder gar diplomatischen Status von Objekten (Open Access, Kulturgutdiskussion, Rechte indigener Gruppen, etc.) und schlie\u00dflich (c) die Digitalisierung von Objekten als einer neuen Form ihrer Mobilisierung, die andere materielle, kategoriale, r\u00e4umliche oder institutionelle Verkn\u00fcpfungen zul\u00e4sst. Durchf\u00fchrungDie sowohl historisch wie ethnographisch ausgerichteten Fragestellungen von \u201eMobile Objekte\u201c werden in drei eng miteinander verzahnten Teilprojekten untersucht.1. Das Teilprojekt \u00bbPolitische Objektmobilit\u00e4t. Naturkundliche Sammlungen im Berlin der Nachkriegszeit\u00ab ist am Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin in Kooperation mit den Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t angesiedelt. Es fragt danach, wie sich die historische Epoche des Kalten Krieges auf die Bewegungs- und Benutzungsformen naturkundlicher Objekte ausgewirkt hat. Stellte der sogenannte Eiserne Vorhang eine weitgehende Bewegungseinschr\u00e4nkung f\u00fcr Menschen und Waren zwischen Ost- und Westberlin sowie den jeweiligen B\u00fcndnispartnern dar, so muss die Geschichte der Mobilit\u00e4t von naturkundlichen Objekten in diesem Zeitraum noch geschrieben werden. Als zentrale museums\u00fcbergreifende Einschnitte sind insbesondere der Mauerbau und die damit zementierten neuen geopolitischen Allianzen sowie die Hochschulreform von 1968 zu untersuchen, die mit gro\u00dfen Umordnungsbewegungen der Sammlungen am Museum f\u00fcr Naturkunde und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin einhergingen.2. Das Teilprojekt \u00bbMuseale Objektmobilit\u00e4t. Ausstellungsboom und internationale Exponatbewegungen in den Siebziger Jahren\u00ab, welches am Lehrstuhl f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin angesiedelt ist, fragt nach dem Zusammenhang zwischen dem Ausstellungsboom der 1970er Jahre und den Bewegungsformen und -bedingungen von Exponaten in dieser Zeit. Die 1970er Jahre k\u00f6nnen als ein Ausstellungsjahrzehnt bezeichnet werden: Mehr und mehr tempor\u00e4re und themenzentrierte Ausstellungen wurden durchgef\u00fchrt, das Interesse der \u00d6ffentlichkeit war enorm und erste Besucherrekorde wurden publik gemacht. Doch es sind nicht nur Besucherrekorde, die mit und nach den Ausstellungen zu verzeichnen sind, sondern auch umfassende, sich \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg ziehende Objektstr\u00f6me. Die Diskussion um Objektsch\u00e4digung, Objektversicherung und Objektkopie in einem sich immer intensiver drehenden Ausstellungskarussell nimmt hier ihren Ausgang. Ziel ist es, anhand ausgew\u00e4hlter Ausstellungsbeispiele den Umgang mit den Exponaten darzustellen. Kann eine Ausstellungsgeschichte der 1970er Jahre als eine grundlegende \u00bbSattelzeit\u00ab einer explodierenden Objektbewegung beschrieben werden?3. Das Teilprojekt \u00bbDigitale Objektmobilit\u00e4t. Rezente Technologien und transatlantischer Wissensaustausch\u00ab wird durch das Ibero-Amerikanische Institut koordiniert. Es setzt sich mit den Auswirkungen der digitalen Transformation auf Objekt-Praktiken, die Rolle und den Status von Objekten und Objektmanagern im internen institutionellen Gef\u00fcge sowie die trans-institutionellen Bewegungen von Objekten auseinander. So l\u00e4sst die Digitalisierung von Objekten als einer neuen Form ihrer Mobilisierung andere materielle, kategoriale, r\u00e4umliche oder institutionelle Verkn\u00fcpfungen zu. Ein besonderer Schwerpunkt liegt hierbei auf der Zirkulation von Objekten zwischen Deutschland und Lateinamerika. Anhand konkreter Fallbeispiele soll analysiert werden, wie durch die digitale Transformation R\u00e4ume und Formate der internationalen Kooperation ver\u00e4ndert werden.     Ergebnissicherung In den Teilprojekten werden Objektbewegungen beispielhaft unter Ber\u00fccksichtigung ihrer historischen wie rezenten Formationen untersucht. Der Forschungsprozess wird in Vortr\u00e4gen, Workshops und Tagungen reflektiert und vorangetrieben. Ergebnisse werden in Form von Publikationen festgehalten.",
        "body_en": "Base Project in cooperation with Museum f\u00fcr Naturkunde - Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung, Ibero-Amerikanisches Institut in Berlin and Wissenschaftliche Sammlungen an der Humboldt-University Berlin.Research TopicThe base project focuses on cultural and natural objects and investigates their contexts of emergence, their movements and their transformations. Objects were and are collected, classified, subsequently prepared and conserved. The object\u2019s state of maximal stability \u2013 with regard not only to its visible form, but also to its designation within a classification system \u2013 is confronted by a state of maximal mobility through different spaces of knowledge. By analyzing exemplary forms of (im-)mobility of objects, the project seeks to describe interdisciplinary as well as transnational epistemic logics. ObjectiveUsing the resources of different collections and institutions, the base project will comparatively analyze different understandings of objects. The goal is to question familiar categorizations and to more clearly elucidate the relationships between institution, actor, practice and object. While this topic of research has been addressed in many various ways, we aim to examine three new developments in particular: (a) the changing roles of the \u201cobject worker\u201d and \u201cobject manager\u201d (curator, librarian, etc.), (b) the debates over the legal, political and even diplomatic status of objects (Open Access, the discussion on cultural heritage, the rights of indigenous groups, etc.) and finally (c) the digitalization of objects as a new form of their mobilization that allows for other material, categorial, spatial and institutional links to be made. ExecutionThe base group\u2019s research questions, which are both historically and ethnographically oriented, will be explored in three closely integrated sections.1. The section \u00bbPolitical object mobility. Natural history collections in Berlin\u2019s post-war era\u00ab is located at the Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin in cooperation with the collections of the Humboldt-Universit\u00e4t. It asks how the Cold War era impacted forms of circulation, transfer and use of natural objects. The Iron Curtain effectively restricted the movement of people, allies and wares between East and West Berlin, and yet the history of the movement of natural history objects during this time period remains to be written. Crucial turning points to be analyzed for the museum\u2019s history will include the construction of the Berlin Wall and the new, henceforth solidified geopolitical alliances. Later, the higher education reforms of 1968 marked another watershed moment, which was moreover accompanied by extensive efforts to restructure the collections at the Museum f\u00fcr Naturkunde and the Humboldt-Universit\u00e4t.2. The section \u00bbObject mobility. The exhibition boom and the international circulation of museum objects in the 1970s\u00ab, which is situated in the History of Science department at the Humboldt-Universit\u00e4t, investigates the relationship between the exhibition boom of the 1970s and the forms and conditions of exhibit movement in this period. The 1970s can be characterized as the decade of the exhibition: More and more temporary and themed exhibitions were held, the public interest was enormous and record numbers of visitors were regularly published. Yet not only the number of visitors, which were registered before and after the exhibitions, but also the number of objects crossing regional and international borders grew extensively. Debates over the damage, insurance and reproduction of objects developed within this ever faster revolving carousel of exhibitions. Using selected exhibitions as case studies, this section aims to represent the interaction with exhibition objects. Can a history of the exhibition in the 1970s be described as a fundamental Sattelzeit in the explosion of exhibit movement?3. The section \u00bbDigital object mobility. Recent technologies and transatlantic exchange of knowledge\u00ab is coordinated by the Ibero-Amerikanisches Institut. It investigates the effects of the digital shift on object-practices, on the role and status of objects and \u00bbobject managers\u00ab within institutional structures, as well as on the trans-institutional movements of objects. The digitalization of objects, understood to be a new form of their mobilization, makes possible other material, categorial, spatial and institutional connections. The circulation of objects between Germany and Latin America forms a particular emphasis within the section. On the basis of concrete case studies, we seek to analyze how spaces and formats of international cooperation are impacted by the digital shift.Securing the resultsThe three sections will analyze object movements while taking into account their historical as well as more recent formations. The research process will be reflected upon and advanced through presentations, workshops and conferences. The results will be secured in the form of publications.",
        "body_es": "Proyecto en colaboraci\u00f3n con el Museo de historia natural - Instituto Leibniz para investigaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n y la biodiversidad, el Instituto Ibero-Americano de Berl\u00edn y las Colecciones cient\u00edficas de la Universidad Humboldt de Berl\u00edn.Tema de investigaci\u00f3nEl proyecto trata objetos hist\u00f3rico-naturales e hist\u00f3rico-culturales y trata de determinar sus contextos de generaci\u00f3n, movimientos y transformaciones. Se han recopilado (y se siguen recopilando) y clasificado objetos para prepararlos y fijarlos a continuaci\u00f3n. Frente a su estado de mayor estabilidad, tanto en su forma visible como en su asignaci\u00f3n dentro de una clasificaci\u00f3n, hay un estado de mayor movilidad en distintos espacios de conocimiento. Mediante la investigaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de movilidad ejemplares (en el\u2011) de objetos, el proyecto describe l\u00f3gicas de conocimiento interdisciplinarias y transnacionales.ObjetivoMediante distintas estructuras de colecciones se realiza un an\u00e1lisis comparativo del t\u00e9rmino de objeto. El objetivo es cuestionar categorizaciones habituales y determinar con mayor claridad las relaciones entre instituci\u00f3n, actor, pr\u00e1ctica y objeto. Este tipo de pr\u00e1cticas ya se han llevado a cabo en numerosas ocasiones en la investigaci\u00f3n, pero en el futuro se pretende sobre todo analizar tres desarrollos m\u00e1s recientes: (a) el papel cambiante de los \u00abmanipuladores de objetos\u00bb y \u00abgestores de objetos\u00bb (comisario art\u00edstico, bibliotecario, etc.), (b) las discusiones sobre el estatus legal, pol\u00edtico o incluso diplom\u00e1tico de los objetos (Open Access, discusi\u00f3n sobre bienes culturales, derechos de grupos ind\u00edgenas, etc.) y finalmente (c) la digitalizaci\u00f3n de objetos como una nueva forma de su movilizaci\u00f3n, que permite otros enlaces materiales, categ\u00f3ricos, espaciales o institucionales. Ejecuci\u00f3nLos planteamientos interrogativos de \u00abObjetos m\u00f3viles\u00bb que se han orientado de forma hist\u00f3rica y etnogr\u00e1fica se investigan en tres proyectos parciales estrechamente relacionados.1. El proyecto parcial \u00abMovilidad pol\u00edtica de objetos. Colecciones de historia natural del Berl\u00edn de posguerra\u00bb est\u00e1 asentado en el Museo de historia natural de Berl\u00edn en cooperaci\u00f3n con las colecciones de la Universidad. El proyecto parcial plantea la pregunta de c\u00f3mo afect\u00f3 la \u00e9poca hist\u00f3rica de la Guerra fr\u00eda a las formas de movilidad y uso de objetos de la historia natural. Puesto que el denominado Tel\u00f3n de acero represent\u00f3 una amplia limitaci\u00f3n de movimiento para personas y mercanc\u00edas entre la parte occidental de Berl\u00edn y la oriental y los correspondientes socios, la historia de la movilidad de objetos de la historia natural en ese per\u00edodo todav\u00eda est\u00e1 por escribirse. Como aspectos clave que implican a varios museos, se trata de investigar sobre todo la construcci\u00f3n del muro y las nuevas alianzas geopol\u00edticas basadas en esta divisi\u00f3n, as\u00ed como la reforma de la educaci\u00f3n de nivel superior de 1968 que significaron grandes medidas de cambios tanto para las colecciones del Museo de historia natural como la Universidad Humboldt.2. El proyecto parcial \u00abMovilidad de objetos de museo. auge de exposiciones y movimientos de objetos de exposici\u00f3n en los a\u00f1os 70\u00bb, que est\u00e1 asentado en la c\u00e1tedra de historia de la ciencia de la Universidad Humboldt de Berl\u00edn, plantea la pregunta acerca de la relaci\u00f3n entre el auge de las exposiciones de los a\u00f1os 70 y las formas y condiciones de movimiento de los objetos de exposici\u00f3n de esa \u00e9poca. Los a\u00f1os 70 se pueden denominar como una d\u00e9cada de exposiciones: Se llevaron a cabo cada vez m\u00e1s exposiciones temporales y espec\u00edficas de algunos temas, el inter\u00e9s del p\u00fablico era enorme y los r\u00e9cords de asistencia se hac\u00edan p\u00fablicos. Pero durante y despu\u00e9s de las exposiciones no solo se registraron r\u00e9cords de asistencia, sino tambi\u00e9n flujos amplios de objetos que atravesaban las fronteras nacionales. Es aqu\u00ed donde se inicia el debate sobre da\u00f1os en objetos, seguros de objetos y r\u00e9plicas de objetos en una espiral de exposiciones que giraba cada vez m\u00e1s r\u00e1pido. El objetivo es representar el trato con los objetos de exposici\u00f3n a trav\u00e9s de ejemplos seleccionados de exposiciones. \u00bfSe puede describir una historia de exposiciones de los a\u00f1os 70 como \u00abper\u00edodo intermedio\u00bb de un movimiento de objetos en auge?3. El proyecto parcial \u00abMovilidad digital de objetos. Tecnolog\u00edas actuales y el intercambio transatl\u00e1ntico de conocimientos\u00bb est\u00e1 coordinado por el Instituto Iberoamericano de Berl\u00edn. Trata el efecto de la transformaci\u00f3n digital en las pr\u00e1cticas con objetos, el papel y el estatus de objetos y gestores de objetos dentro de la estructura institucional interna y los movimientos transinstitucionales de objetos. De esta manera, la digitalizaci\u00f3n de objetos como una nueva forma de su movilizaci\u00f3n permite otros enlaces materiales, categ\u00f3ricos, espaciales o institucionales. La atenci\u00f3n se centra especialmente en la circulaci\u00f3n de objetos entre Alemania y Latinoam\u00e9rica. Mediante ejemplos de casos concretos se pretende analizar c\u00f3mo se modifican los espacios y formatos de la cooperaci\u00f3n internacional debido a la transformaci\u00f3n digital.     Documentaci\u00f3n de resultados En los proyectos parciales se estudian movimientos de objetos a modo de ejemplo teniendo en cuenta sus formaciones hist\u00f3ricas y actuales. El proceso de investigaci\u00f3n queda reflejado y se impulsa mediante discursos, talleres y conferencias. Los resultados se registran en forma de publicaciones.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "mobile-objekte",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Mobile Objekte",
        "title_en": "Mobile Objects",
        "title_es": "Obj\u00e9ctos m\u00f3viles",
        "url_path_de": "/home/mobile-objekte/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.leibniz-gemeinschaft.de/institute-museen/einrichtungen/mfn/ http://www.iai.spk-berlin.de/startseite.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.leibniz-gemeinschaft.de/institute-museen/einrichtungen/mfn/ http://www.iai.spk-berlin.de/startseite.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.leibniz-gemeinschaft.de/institute-museen/einrichtungen/mfn/ http://www.iai.spk-berlin.de/startseite.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.leibniz-gemeinschaft.de/institute-museen/einrichtungen/mfn/ http://www.iai.spk-berlin.de/startseite.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.leibniz-gemeinschaft.de/institute-museen/einrichtungen/mfn/ http://www.iai.spk-berlin.de/startseite.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.leibniz-gemeinschaft.de/institute-museen/einrichtungen/mfn/ http://www.iai.spk-berlin.de/startseite.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.leibniz-gemeinschaft.de/institute-museen/einrichtungen/mfn/ http://www.iai.spk-berlin.de/startseite.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/ http://www.leibniz-gemeinschaft.de/institute-museen/einrichtungen/mfn/ http://www.iai.spk-berlin.de/startseite.html http://www.sammlungen.hu-berlin.de/sammlungenaktiv/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "74",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "ForschungsthemaIn der Arbeitsgruppe (AG) wird parallel sowohl biologische Grundlagenforschung zu Form-Funktions-Beziehungen und Evolution der Wirbeltiere als auch die Reflektion dieses Forschungsprozesses insbesondere im Hinblick auf die dabei verwendeten Bilder betrieben. Funktionsmorphologische Forschung ist auf Bilder angewiesen: Strukturbeschreibungen erfolgen anhand von Zeichnungen und/oder anhand von 3D-Rekonstruktionen mit Hilfe bildgebender Verfahren; experimentelle Ergebnisse werden mittels Datengraphiken visualisiert; Modelle, Schemata, Animationen etc. werden genutzt, um neues Wissen zu generieren und es Kolleg_innen oder der \u00d6ffentlichkeit zu kommunizieren. In der AG werden sammlungsbasierte Fragestellungen und experimentelle Ans\u00e4tze integriert. Daher kann dieses Forschungsprogramm exemplarisch hinsichtlich der in der organismischen Biologie verwendeten Bilder untersucht werden.  ZielsetzungDie interdisziplin\u00e4re Zusammensetzung der AG erm\u00f6glicht neben der funktionsmorphologischen Forschung auch die unmittelbare Beobachtung des Forschungsprozesses mit Fokus auf dem Einsatz von Bildern. Die in der AG durchgef\u00fchrten Arbeiten zum Form-Funktions-Zusammenhang zielen auf ein vertieftes Verst\u00e4ndnis evolutiver Anpassungen der Wirbeltiere. Anpassung ist ein Schl\u00fcsselkonzept in der Evolutionsbiologie, allerdings m\u00fcssen bei deren Charakterisierung vielf\u00e4ltige Zw\u00e4nge Ber\u00fccksichtigung finden. Dies erfordert einen integrativen Forschungsansatz.Das Ziel der parallel dazu durchgef\u00fchrten bildwissenschaftlichen Analysen ist die Offenlegung der bildvermittelten Evidenzerzeugung. \u00bbFertige\u00ab Bilder haben einen teilweise komplexen Entstehungsprozess hinter sich, wobei unterschiedlichste Interessen und Entscheidungen der beteiligten Bildgestalter_innen einflie\u00dfen (bspw. Konventionen der Darstellung, Herausstellen eines besonders wichtigen Ergebnisses, unterschiedliche Verwendungsziele, technische Bedingungen der Bildherstellung). Transformationsschritte und \u00bbL\u00f6schungen\u00ab sind am fertigen Bild oft nicht rekonstruierbar. In der AG wird jeder Schritt der Bildgenese dokumentiert und befragt.  Durchf\u00fchrungFunktionsmorphologie der Wirbeltiere:Morphologisch disparate Spezies eines engeren Verwandtschaftskreises werden mit Hilfe von statistischer Gestaltanalyse identifiziert (geometrische Morphometrie). Basis sind Oberfl\u00e4chenmodelle, welche mit Hilfe eines transportablen Laserscanners (Skiron, Microscribe) in Sammlungen erstellt werden (bspw. Museum f\u00fcr Naturkunde, Berlin). Es wird \u00fcberpr\u00fcft, ob die Gestaltunterschiede mit unterschiedlicher Lebens- bzw. Fortbewegungsweise (bspw. grabend, kletternd, springend, etc.) korrelieren.Die identifizierten Arten werden einer eingehenden Strukturanalyse unterzogen: Skelettanatomie und \u2013proportionen, Knochenmikrostruktur, Muskeltopographie, 3D-Faszikelrekonstruktion. Mittels beobachteter Strukturunterschiede werden Hypothesen zum Form-Funktionszusammenhang formuliert.In in-vivo-Experimenten werden die von der Anatomie abgeleiteten Hypothesen \u00fcberpr\u00fcft. Dazu werden Bewegungsstudien mittels Hochgeschwindigkeitsvideographie durchgef\u00fchrt und dreidimensional ausgewertet. Synchron k\u00f6nnen Bodenreaktionskraftmessungen erhoben werden, die der biomechanischen Beschreibung (bis hin zur inversen Dynamik) dienen.Bildwissenschaftliche Analyse der in der Funktionsmorphologie verwendeten Bilder:Um die historische Logik der in der Wirbeltiermorphologie verwendeten Bilder nachzuvollziehen, werden zun\u00e4chst s\u00e4mtliche relevanten Abbildungen aus zwei weit zur\u00fcckreichenden Publikationsorganen (Journal of Morphology, Proceedings of the Royal Society) gesammelt und in einer \u201atimeline\u2018 gegen\u00fcbergestellt. Diese Aufstellung wird anschlie\u00dfend hinsichtlich der evolutionsbiologischen Ideengeschichte befragt; Konventionen und deren Br\u00fcche sowie variable und invariable Bildbestandteile werden identifiziert.  Aktuelle Forschungsarbeiten werden von der Konzeptionsphase bis zur Abgabe einer Abschlussarbeit hinsichtlich der Rolle bildlicher Darstellungen untersucht. Dabei stehen Stichw\u00f6rter wie Abstraktion, Schematisierung, Transformation und L\u00f6schung im Interesse der bildwissenschaftlichen Untersuchung.Die Zusammenarbeit zwischen Naturwissenschaftler_innen und professionellen Illustrator_innen hat eine lange Geschichte. Es wird untersucht, unter welchen Bedingungen und bei welchen Zielsetzungen diese Art der Zusammenarbeit heute noch (bzw. wieder) m\u00f6glich ist. ErgebnissicherungDie Arbeit der AG soll durch (interdisziplin\u00e4re) Fachpublikationen begleitet werden. Zudem wird eine interdisziplin\u00e4re Ausstellung mit Hilfe Studierender entstehen, die u.a. am Tieranatomischen Theater des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik gezeigt werden soll und das spannungsgeladene Verh\u00e4ltnis von \u201eScience\u201c und \u201eFiction\u201c bei der Fossilrekonstruktion sowohl aus biologisch-pal\u00e4ontologischer als auch aus bildwissenschaftlicher Sicht thematisieren soll.",
        "main_image_id": "54",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaIn der Arbeitsgruppe (AG) wird parallel sowohl biologische Grundlagenforschung zu Form-Funktions-Beziehungen und Evolution der Wirbeltiere als auch die Reflektion dieses Forschungsprozesses insbesondere im Hinblick auf die dabei verwendeten Bilder betrieben. Funktionsmorphologische Forschung ist auf Bilder angewiesen: Strukturbeschreibungen erfolgen anhand von Zeichnungen und/oder anhand von 3D-Rekonstruktionen mit Hilfe bildgebender Verfahren; experimentelle Ergebnisse werden mittels Datengraphiken visualisiert; Modelle, Schemata, Animationen etc. werden genutzt, um neues Wissen zu generieren und es Kolleg_innen oder der \u00d6ffentlichkeit zu kommunizieren. In der AG werden sammlungsbasierte Fragestellungen und experimentelle Ans\u00e4tze integriert. Daher kann dieses Forschungsprogramm exemplarisch hinsichtlich der in der organismischen Biologie verwendeten Bilder untersucht werden.  ZielsetzungDie interdisziplin\u00e4re Zusammensetzung der AG erm\u00f6glicht neben der funktionsmorphologischen Forschung auch die unmittelbare Beobachtung des Forschungsprozesses mit Fokus auf dem Einsatz von Bildern. Die in der AG durchgef\u00fchrten Arbeiten zum Form-Funktions-Zusammenhang zielen auf ein vertieftes Verst\u00e4ndnis evolutiver Anpassungen der Wirbeltiere. Anpassung ist ein Schl\u00fcsselkonzept in der Evolutionsbiologie, allerdings m\u00fcssen bei deren Charakterisierung vielf\u00e4ltige Zw\u00e4nge Ber\u00fccksichtigung finden. Dies erfordert einen integrativen Forschungsansatz.Das Ziel der parallel dazu durchgef\u00fchrten bildwissenschaftlichen Analysen ist die Offenlegung der bildvermittelten Evidenzerzeugung. \u00bbFertige\u00ab Bilder haben einen teilweise komplexen Entstehungsprozess hinter sich, wobei unterschiedlichste Interessen und Entscheidungen der beteiligten Bildgestalter_innen einflie\u00dfen (bspw. Konventionen der Darstellung, Herausstellen eines besonders wichtigen Ergebnisses, unterschiedliche Verwendungsziele, technische Bedingungen der Bildherstellung). Transformationsschritte und \u00bbL\u00f6schungen\u00ab sind am fertigen Bild oft nicht rekonstruierbar. In der AG wird jeder Schritt der Bildgenese dokumentiert und befragt.  Durchf\u00fchrungFunktionsmorphologie der Wirbeltiere:Morphologisch disparate Spezies eines engeren Verwandtschaftskreises werden mit Hilfe von statistischer Gestaltanalyse identifiziert (geometrische Morphometrie). Basis sind Oberfl\u00e4chenmodelle, welche mit Hilfe eines transportablen Laserscanners (Skiron, Microscribe) in Sammlungen erstellt werden (bspw. Museum f\u00fcr Naturkunde, Berlin). Es wird \u00fcberpr\u00fcft, ob die Gestaltunterschiede mit unterschiedlicher Lebens- bzw. Fortbewegungsweise (bspw. grabend, kletternd, springend, etc.) korrelieren.Die identifizierten Arten werden einer eingehenden Strukturanalyse unterzogen: Skelettanatomie und \u2013proportionen, Knochenmikrostruktur, Muskeltopographie, 3D-Faszikelrekonstruktion. Mittels beobachteter Strukturunterschiede werden Hypothesen zum Form-Funktionszusammenhang formuliert.In in-vivo-Experimenten werden die von der Anatomie abgeleiteten Hypothesen \u00fcberpr\u00fcft. Dazu werden Bewegungsstudien mittels Hochgeschwindigkeitsvideographie durchgef\u00fchrt und dreidimensional ausgewertet. Synchron k\u00f6nnen Bodenreaktionskraftmessungen erhoben werden, die der biomechanischen Beschreibung (bis hin zur inversen Dynamik) dienen.Bildwissenschaftliche Analyse der in der Funktionsmorphologie verwendeten Bilder:Um die historische Logik der in der Wirbeltiermorphologie verwendeten Bilder nachzuvollziehen, werden zun\u00e4chst s\u00e4mtliche relevanten Abbildungen aus zwei weit zur\u00fcckreichenden Publikationsorganen (Journal of Morphology, Proceedings of the Royal Society) gesammelt und in einer \u201atimeline\u2018 gegen\u00fcbergestellt. Diese Aufstellung wird anschlie\u00dfend hinsichtlich der evolutionsbiologischen Ideengeschichte befragt; Konventionen und deren Br\u00fcche sowie variable und invariable Bildbestandteile werden identifiziert.  Aktuelle Forschungsarbeiten werden von der Konzeptionsphase bis zur Abgabe einer Abschlussarbeit hinsichtlich der Rolle bildlicher Darstellungen untersucht. Dabei stehen Stichw\u00f6rter wie Abstraktion, Schematisierung, Transformation und L\u00f6schung im Interesse der bildwissenschaftlichen Untersuchung.Die Zusammenarbeit zwischen Naturwissenschaftler_innen und professionellen Illustrator_innen hat eine lange Geschichte. Es wird untersucht, unter welchen Bedingungen und bei welchen Zielsetzungen diese Art der Zusammenarbeit heute noch (bzw. wieder) m\u00f6glich ist. ErgebnissicherungDie Arbeit der AG soll durch (interdisziplin\u00e4re) Fachpublikationen begleitet werden. Zudem wird eine interdisziplin\u00e4re Ausstellung mit Hilfe Studierender entstehen, die u.a. am Tieranatomischen Theater des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik gezeigt werden soll und das spannungsgeladene Verh\u00e4ltnis von \u201eScience\u201c und \u201eFiction\u201c bei der Fossilrekonstruktion sowohl aus biologisch-pal\u00e4ontologischer als auch aus bildwissenschaftlicher Sicht thematisieren soll.",
        "body_en": "Research topicThe working group undertakes both biological basic research on form-function relationships and the evolution of vertebrates, and in parallel reflects upon this research process focusing on the images used in it. Functional morphological research is dependent on images: structural descriptions are produced based on drawings and/or 3D reconstructions using imaging processes; experimental results are visualised using data graphics; models, schemas, animations, etc., are used in order to generate new knowledge and to communicate it to colleagues or the public. The working group integrates collections-based issues and experimental approaches. We are therefore able to analyse this programme of research with regard to the images used in organismic biology. ObjectiveIn addition to functional morphological research, the interdisciplinary composition of the working group enables direct observation of the research process with a focus on the use of images. The working group\u2019s work on the form-function relationship aims to further the understanding of evolutionary adaptations in vertebrates. Adaptation is a fundamental concept in evolutionary biology; however, its characterisation must take diverse forces into account. This calls for an integrative research approach.The objective of the image-studies analyses conducted in parallel to these investigations is to uncover image-mediated evidence generation. \u00bbFinished\u00ab images are the result of a production process \u2013 in some cases a complex one \u2013 which is influenced by very different interests held by, and decisions taken by, the image makers concerned (e.g. representational conventions, the desire to emphasise especially important results, different objectives for their use and the technical conditions of image production). It is often not possible to reconstruct transformation stages and \u00bbdeletions\u00ab by examining the finished image. The working group documents and scrutinises every stage in the genesis of images. ExecutionFunctional morphology of vertebrates:1. Morphologically disparate species from a close group of related species will be identified with the help of statistical form analysis (geometrical morphometrics). This analysis will be based on surface models produced in collections (such as the Museum f\u00fcr Naturkunde, Berlin) using a transportable laser scanner (Skiron, Microscribe). We will investigate whether form differences correlate with different forms of life and movement (e.g. burrowing, climbing, jumping, etc.).2. An in-depth structural analysis will be conducted on the identified species: skeleton anatomy and proportions, bone microstructure, muscle topography, 3D fascicle reconstruction. Hypotheses on the form-function relationship will be formulated based on the observed structural differences.3. We will test the anatomically derived hypotheses in in vivo experiments. Motion studies will also be conducted using high-speed videography and evaluated in three dimensions. Ground reaction force measurements can be gathered simultaneously and used in biomechanical descriptions (leading up to inverse dynamics).Image-studies analysis of the images used in functional morphology:1. To enable the reconstruction of the historical logic of images used in the study of vertebrate morphology, firstly all relevant images from two publications with long histories (the Journal of Morphology, Proceedings of the Royal Society) will be collected and then compared in a timeline. We will then examine the timeline in the light of the history of ideas in evolutionary biology and identify conventions and their violations as well as variable and invariable image components.  2. Our enquiry will consider the role of visual representations in current research work, from the conception phase right through to the submission of a thesis. The image-studies investigation is interested in keywords such as abstraction, schematisation, transformation and deletion.3. Collaboration between natural scientists and professional illustrators has a long history. We will ask under which conditions and for what purposes such collaborations are still possible today or may be possible again.Securing the resultsThe working group\u2019s activities will be accompanied by (interdisciplinary) academic publications. We will also produce an interdisciplinary exhibition with the assistance of students. The exhibition will appear at the Animal Anatomy Theatre in the Helmholtz Centre for Cultural Techniques, amongst other venues, and will highlight the tense relationship between \u00bbscience\u00ab and \u00bbfiction\u00ab in fossil reconstruction from both a biological/palaeontological perspective and an image-studies perspective.",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3nEn el grupo de trabajo (AG) se tratan tanto las investigaciones b\u00e1sicas de relaciones entre forma y funci\u00f3n y la evoluci\u00f3n de los animales vertebrados como la reflexi\u00f3n de este proceso de investigaci\u00f3n, sobre todo, en cuanto a las im\u00e1genes y modelos que emplea. La investigaci\u00f3n morfol\u00f3gico-funcional precisa de las im\u00e1genes: Las descripciones estructurales se realizan mediante dibujos y/o reconstrucciones en 3D a trav\u00e9s de procesos de generaci\u00f3n de im\u00e1genes; los resultados experimentales se visualizan mediante gr\u00e1ficos de datos; los modelos, esquemas, animaciones, etc. se usan para generar nuevos conocimientos y transmitir estos conocimientos con los compa\u00f1eros/as cient\u00edficos/as o la opini\u00f3n p\u00fablica. En el grupo de trabajo se integran planteamientos interrogativos y enfoques experimentales. Por eso, este programa de investigaci\u00f3n se puede investigar de forma ejemplar con respecto a las im\u00e1genes empleadas en la biolog\u00eda de organismos.  ObjetivoAparte de la investigaci\u00f3n morfol\u00f3gico-funcional, la composici\u00f3n interdisciplinaria del grupo de trabajo permite una observaci\u00f3n del proceso de investigaci\u00f3n centrando la atenci\u00f3n en el uso de im\u00e1genes. Los trabajos realizados en el grupo de trabajo con respecto a la relaci\u00f3n entre funci\u00f3n y forma tienen como objetivo profundizar en la comprensi\u00f3n de la adaptaci\u00f3n evolutiva de los seres vertebrados. La adaptaci\u00f3n es un concepto clave dentro de la biolog\u00eda evolutiva, no obstante en su caracterizaci\u00f3n hay que tener en cuenta varias obligaciones. Esta situaci\u00f3n requiere un enfoque de investigaci\u00f3n integrador.El objetivo de los an\u00e1lisis cient\u00edficos de la imagen, que se realizan de forma simult\u00e1nea, es la revelaci\u00f3n de la generaci\u00f3n de evidencias que se transmite por im\u00e1genes. Por norma general, las im\u00e1genes \u00abterminadas\u00bb se han generado gracias a un proceso de elaboraci\u00f3n complejo en el que influyen los intereses y objetivos m\u00e1s diversos de los creadores/as de im\u00e1genes implicados/as (p. ej., convenciones de la representaci\u00f3n, la intenci\u00f3n de destacar un resultado especialmente importante, diferentes objetivos de aplicaci\u00f3n, condiciones t\u00e9cnicas de la generaci\u00f3n de im\u00e1genes). Los distintos pasos de transformaci\u00f3n y \u00abeliminaciones\u00bb no siempre se dejan reconstruir a partir de la imagen terminada. En el grupo de trabajo se documenta y cuestiona cada paso de la generaci\u00f3n de im\u00e1genes.  Ejecuci\u00f3nMorfolog\u00eda funcional de los seres vertebrados:Las especies morfol\u00f3gicamente distintas con un grado de parentesco estrecho se detectan mediante el an\u00e1lisis estad\u00edstico de la apariencia (morfometr\u00eda geom\u00e9trica). La base son modelos de superficie que se generan en colecciones (p. ej. en el museo Museum f\u00fcr Naturkunde de Berl\u00edn) mediante un esc\u00e1ner l\u00e1ser port\u00e1til (Sikron, Microscribe). Se revisa si las diferencias de apariencia coinciden con distintas formas de vida o desplazamiento (p. ej. excavadores, escaladores, saltadores, etc.).Los tipos identificados se someten a un an\u00e1lisis estructural exhaustivo: anatom\u00eda y proporciones del esqueleto, microestructura de los huesos, topograf\u00eda muscular, reconstrucci\u00f3n 3D de fasc\u00edculos. A partir de las diferencias estructurales detectadas se formulan hip\u00f3tesis relativas a la relaci\u00f3n entre forma y funci\u00f3n.En experimentos in vivo se comprueban las hip\u00f3tesis derivadas de la anatom\u00eda. En este contexto, se realizan estudios de movimiento mediante videograf\u00eda de alta velocidad y se eval\u00faan de forma tridimensional. De manera sincronizada se pueden llevar a cabo mediciones de fuerza de reacci\u00f3n del suelo que sirven para la descripci\u00f3n biomec\u00e1nica (hasta llegar a la din\u00e1mica inversa).An\u00e1lisis cient\u00edfico de las im\u00e1genes empleadas en la morfolog\u00eda funcional:Para entender la l\u00f3gica hist\u00f3rica de las im\u00e1genes empleadas en la morfolog\u00eda de los seres vertebrados, se recopilan primero todas las im\u00e1genes relevantes de dos \u00f3rganos de publicaci\u00f3n que llegan hasta un pasado lejano (Journal of Morphology, Proceedings of the Royal Society) y se comparan en un marco cronol\u00f3gico. A continuaci\u00f3n, esta comparativa se cuestiona con respecto a la historia de las ideas de la biolog\u00eda evolutiva; se identifican las convenciones y su derrocamiento, as\u00ed como componentes variables e invariables de las im\u00e1genes.  Se investigan trabajos de investigaci\u00f3n actuales desde su fase de concepci\u00f3n hasta la entrega de un trabajo final con respecto al papel que juegan las representaciones visuales. En este proceso, las palabras clave que gu\u00edan la investigaci\u00f3n de la ciencia de la imagen son: abstracci\u00f3n, esquematizaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n.La colaboraci\u00f3n entre cient\u00edficos/as de las ciencias naturales e ilustradores/as profesionales cuenta con una larga historia. Se investiga en qu\u00e9 condiciones y con qu\u00e9 objetivos sigue siendo (o vuelve a ser) posible este tipo de colaboraci\u00f3n en la actualidad. Documentaci\u00f3n de resultadosEl trabajo del grupo de trabajo ir\u00e1 acompa\u00f1ado de publicaciones especializadas (interdisciplinarias). Adem\u00e1s, se crear\u00e1 una exposici\u00f3n interdisciplinaria con la ayuda de estudiantes, que entre otros, se exhibir\u00e1 en el teatro Tieranatomisches Theater del centro Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik y que pretende tematizar la relaci\u00f3n tensa entre \u00abciencia\u00bb y \u00abficci\u00f3n\u00bb en la reconstrucci\u00f3n de f\u00f3siles tanto desde un punto de vista biol\u00f3gico-paleontol\u00f3gico como de la ciencia de las im\u00e1genes.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "morphologie-und-formengeschichte",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Morphologie und Formengeschichte",
        "title_en": "Morphology and History of Forms",
        "title_es": "Historia de la morfolog\u00eda y las formas",
        "url_path_de": "/home/morphologie-und-formengeschichte/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "77",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "ForschungsthemaDas Teilprojekt ergreift die seltene Gelegenheit, einen umfangreichen, aber bislang v\u00f6llig unerforschten Objektbestand der Staatlichen Museen Berlin aus unterschiedlichen methodischen Perspektiven zu erschlie\u00dfen. Dabei handelt es sich um die Gem\u00e4ldesammlung der \u00bbLipperheideschen Kost\u00fcmbibliothek\u00ab mit ca. 700 Objekten zur Mode- und Kost\u00fcmgeschichte aus dem Zeitraum 1450\u20131900, die sich seit 1899 in der Kunstbibliothek der Staatlichen Museen zu Berlin befindet und trotz ihrer immensen kulturhistorischen Bedeutung bis heute nicht wissenschaftlich bearbeitet worden ist.Eine solche exemplarische interdisziplin\u00e4re Erschlie\u00dfung wird hier erstmals in einer Kooperation der Bundesanstalt f\u00fcr Materialforschung und -pr\u00fcfung (BAM), der HU Berlin und der Kunstbibliothek realisiert. Dazu wird die ethnologische, kulturwissenschaftliche und kost\u00fcmgeschichtliche Expertise erforderlich, die durch Mitarbeiter_innen und weitere Kooperationspartner eingebracht wird.Aus Sicht der genannten Disziplinen liegen bereits ausgiebige Forschungen zur Museologie und Sammlungsgeschichte, zur Kunst-, Kultur- und Modegeschichte sowie zur Materialforschung vor. Ihnen entspricht eine gro\u00dfe Zahl von Digitalisierungsprojekten und isolierten Erschlie\u00dfungskampagnen. Projekte wie das DFG-Projekt \u00bbTypologie der Zeichnung\u00ab (BAM, Klassik Stiftung Weimar), die bereits auf der Ebene der Objekterschlie\u00dfung in interdisziplin\u00e4ren Netzwerken agieren, sind eher die Ausnahme als die Regel. Natur- und Geisteswissenschaften verf\u00fcgen zudem \u00fcber keine hinreichende Erfahrung, wie eine interdisziplin\u00e4re Theoriebildung als interdisziplin\u00e4re Praxis in der Arbeit am materiellen Objekt organisiert und umgesetzt werden kann.ZielsetzungIm Mittelpunkt steht die Sammlung in ihrer Eigenschaft als Menge von physischen Objekten sowie deren virtuelle Erschlie\u00dfung und Repr\u00e4sentation. Aus der Kooperation der unterschiedlichen Disziplinen sollen in einer experimentellen Arbeitsform innovative Verfahren hervorgehen, welche sich auf die Erschlie\u00dfung anderer Sammlungen anwenden lassen; die Gem\u00e4lde der \u00bbLipperheideschen Sammlung\u00ab dienen hierf\u00fcr als Test- und Modellfall. Das Erkenntnisinteresse richtet sich au\u00dferdem auf die intellektuellen und technischen Bedingungen und Prozesse einer solchen Kooperation. Das Projekt erforscht also auch, in welcher Weise eine gemeinsame Erschlie\u00dfungsarbeit die Bewertung und \u00f6ffentliche Wahrnehmung einer Sammlung ver\u00e4ndert und wie sich aus der verbesserten Kenntnis der Objekte und Materialit\u00e4ten geeignete Restaurierungskonzepte entwickeln lassen, die zum besseren Verst\u00e4ndnis der Gegenst\u00e4nde selber beitragen. Die Zusammenarbeit der BAM, der HU und der KB k\u00f6nnte hier die Bedeutung einer zukunftsweisenden Pionierarbeit gewinnen.Durchf\u00fchrungDas einzelne Artefakt einer kulturhistorischen Sammlung ist selbst schon komplex und heterogen; es weist eine vielf\u00e4ltige Objektgeschichte auf (arch\u00e4ologische / kunsthistorische Provenienz, Material-, Sammlungs-, Restaurierungsgeschichte) und l\u00e4sst sich in seiner Materialit\u00e4t unterschiedlich beschreiben. Der Blick auf das Artefakt variiert in Abh\u00e4ngigkeit von den verschiedenen Zug\u00e4ngen der beteiligten Disziplinen, sodass trotz gleicher Prim\u00e4rquelle unterschiedliche Informationen bearbeitet werden. In herk\u00f6mmlichen Verfahrensweisen wird diese Komplexit\u00e4t nicht hinreichend ber\u00fccksichtigt.Hier setzt das Projekt an: Es wird erprobt, wie die Komplexit\u00e4t der Artefakte durch Vernetzung der Disziplinen von Anfang an auf die Erschlie\u00dfungsarbeit abgebildet werden kann, mehrdimensionale Verfahrenstechniken, Kommunikationsebenen und Arbeitsumgebungen eingerichtet und nachhaltig optimiert werden k\u00f6nnen. Die Sammlung soll digital erfasst, mit ihren Metadaten verwaltet und vernetzt zug\u00e4nglich gemacht werden. Folgende Arbeitsschritte sind vorgesehen:Zu Beginn erfordert die Organisation der multidimensionalen Erschlie\u00dfung durch das interdisziplin\u00e4re Team ein gemeinsames Raum- und Zeitmanagement.Neben der Dokumentation der Kunstwerke durch einen Fotografen, die Analyse ausgew\u00e4hlter Sammlungsobjekte aus den Perspektiven der Kunst- und Kost\u00fcmgeschichte, Ethnologie und Materialwissenschaft.Dazu kommen die Entwicklung und Gestaltung eines multidimensionalen Datenspeichers unter Beteiligung von Kommunikations- und Interface-Design.Die Erstellung und Festlegung der Parameter f\u00fcr die Datenspeicherung geschieht durch alle beteiligten Forscher_innen, die Modellierung des offenen Datenrepositoriums erfolgt unter der Leitung der Informatik mit Unterst\u00fctzung der Kunsthochschule Berlin Wei\u00dfensee und in Kooperation mit dem Projekt \u00bbShaping Knowledge\u00ab.ErgebnissicherungDas Projekt verfolgt und ver\u00f6ffentlicht ein Modell zur kooperativen Erschlie\u00dfung kulturhistorischer Sammlungen. Die Forschungsresultate sollen zum einen \u00fcber die zu erstellende Internetplattform abgebildet werden. Zum anderen in Form eines Symposiums mit begleitender Ausstellung des Projekts im Kulturforum (Potsdamer Platz) sowie einer Printpublikation in Zusammenarbeit mit der Kunstbibliothek ver\u00f6ffentlicht werden. Der Bestand der \u00bbLipperheideschen Sammlung\u00ab, der bisher nicht zug\u00e4nglich war, wird dauerhaft der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht werden.",
        "main_image_id": "56",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaDas Teilprojekt ergreift die seltene Gelegenheit, einen umfangreichen, aber bislang v\u00f6llig unerforschten Objektbestand der Staatlichen Museen Berlin aus unterschiedlichen methodischen Perspektiven zu erschlie\u00dfen. Dabei handelt es sich um die Gem\u00e4ldesammlung der \u00bbLipperheideschen Kost\u00fcmbibliothek\u00ab mit ca. 700 Objekten zur Mode- und Kost\u00fcmgeschichte aus dem Zeitraum 1450\u20131900, die sich seit 1899 in der Kunstbibliothek der Staatlichen Museen zu Berlin befindet und trotz ihrer immensen kulturhistorischen Bedeutung bis heute nicht wissenschaftlich bearbeitet worden ist.Eine solche exemplarische interdisziplin\u00e4re Erschlie\u00dfung wird hier erstmals in einer Kooperation der Bundesanstalt f\u00fcr Materialforschung und -pr\u00fcfung (BAM), der HU Berlin und der Kunstbibliothek realisiert. Dazu wird die ethnologische, kulturwissenschaftliche und kost\u00fcmgeschichtliche Expertise erforderlich, die durch Mitarbeiter_innen und weitere Kooperationspartner eingebracht wird.Aus Sicht der genannten Disziplinen liegen bereits ausgiebige Forschungen zur Museologie und Sammlungsgeschichte, zur Kunst-, Kultur- und Modegeschichte sowie zur Materialforschung vor. Ihnen entspricht eine gro\u00dfe Zahl von Digitalisierungsprojekten und isolierten Erschlie\u00dfungskampagnen. Projekte wie das DFG-Projekt \u00bbTypologie der Zeichnung\u00ab (BAM, Klassik Stiftung Weimar), die bereits auf der Ebene der Objekterschlie\u00dfung in interdisziplin\u00e4ren Netzwerken agieren, sind eher die Ausnahme als die Regel. Natur- und Geisteswissenschaften verf\u00fcgen zudem \u00fcber keine hinreichende Erfahrung, wie eine interdisziplin\u00e4re Theoriebildung als interdisziplin\u00e4re Praxis in der Arbeit am materiellen Objekt organisiert und umgesetzt werden kann.ZielsetzungIm Mittelpunkt steht die Sammlung in ihrer Eigenschaft als Menge von physischen Objekten sowie deren virtuelle Erschlie\u00dfung und Repr\u00e4sentation. Aus der Kooperation der unterschiedlichen Disziplinen sollen in einer experimentellen Arbeitsform innovative Verfahren hervorgehen, welche sich auf die Erschlie\u00dfung anderer Sammlungen anwenden lassen; die Gem\u00e4lde der \u00bbLipperheideschen Sammlung\u00ab dienen hierf\u00fcr als Test- und Modellfall. Das Erkenntnisinteresse richtet sich au\u00dferdem auf die intellektuellen und technischen Bedingungen und Prozesse einer solchen Kooperation. Das Projekt erforscht also auch, in welcher Weise eine gemeinsame Erschlie\u00dfungsarbeit die Bewertung und \u00f6ffentliche Wahrnehmung einer Sammlung ver\u00e4ndert und wie sich aus der verbesserten Kenntnis der Objekte und Materialit\u00e4ten geeignete Restaurierungskonzepte entwickeln lassen, die zum besseren Verst\u00e4ndnis der Gegenst\u00e4nde selber beitragen. Die Zusammenarbeit der BAM, der HU und der KB k\u00f6nnte hier die Bedeutung einer zukunftsweisenden Pionierarbeit gewinnen.Durchf\u00fchrungDas einzelne Artefakt einer kulturhistorischen Sammlung ist selbst schon komplex und heterogen; es weist eine vielf\u00e4ltige Objektgeschichte auf (arch\u00e4ologische / kunsthistorische Provenienz, Material-, Sammlungs-, Restaurierungsgeschichte) und l\u00e4sst sich in seiner Materialit\u00e4t unterschiedlich beschreiben. Der Blick auf das Artefakt variiert in Abh\u00e4ngigkeit von den verschiedenen Zug\u00e4ngen der beteiligten Disziplinen, sodass trotz gleicher Prim\u00e4rquelle unterschiedliche Informationen bearbeitet werden. In herk\u00f6mmlichen Verfahrensweisen wird diese Komplexit\u00e4t nicht hinreichend ber\u00fccksichtigt.Hier setzt das Projekt an: Es wird erprobt, wie die Komplexit\u00e4t der Artefakte durch Vernetzung der Disziplinen von Anfang an auf die Erschlie\u00dfungsarbeit abgebildet werden kann, mehrdimensionale Verfahrenstechniken, Kommunikationsebenen und Arbeitsumgebungen eingerichtet und nachhaltig optimiert werden k\u00f6nnen. Die Sammlung soll digital erfasst, mit ihren Metadaten verwaltet und vernetzt zug\u00e4nglich gemacht werden. Folgende Arbeitsschritte sind vorgesehen:Zu Beginn erfordert die Organisation der multidimensionalen Erschlie\u00dfung durch das interdisziplin\u00e4re Team ein gemeinsames Raum- und Zeitmanagement.Neben der Dokumentation der Kunstwerke durch einen Fotografen, die Analyse ausgew\u00e4hlter Sammlungsobjekte aus den Perspektiven der Kunst- und Kost\u00fcmgeschichte, Ethnologie und Materialwissenschaft.Dazu kommen die Entwicklung und Gestaltung eines multidimensionalen Datenspeichers unter Beteiligung von Kommunikations- und Interface-Design.Die Erstellung und Festlegung der Parameter f\u00fcr die Datenspeicherung geschieht durch alle beteiligten Forscher_innen, die Modellierung des offenen Datenrepositoriums erfolgt unter der Leitung der Informatik mit Unterst\u00fctzung der Kunsthochschule Berlin Wei\u00dfensee und in Kooperation mit dem Projekt \u00bbShaping Knowledge\u00ab.ErgebnissicherungDas Projekt verfolgt und ver\u00f6ffentlicht ein Modell zur kooperativen Erschlie\u00dfung kulturhistorischer Sammlungen. Die Forschungsresultate sollen zum einen \u00fcber die zu erstellende Internetplattform abgebildet werden. Zum anderen in Form eines Symposiums mit begleitender Ausstellung des Projekts im Kulturforum (Potsdamer Platz) sowie einer Printpublikation in Zusammenarbeit mit der Kunstbibliothek ver\u00f6ffentlicht werden. Der Bestand der \u00bbLipperheideschen Sammlung\u00ab, der bisher nicht zug\u00e4nglich war, wird dauerhaft der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht werden.",
        "body_en": "Research TopicThe project will examine and catalog, from different methodological perspectives, a rich but hitherto completely unresearched collection of paintings at the State Museums of Berlin, the \u00bbLipperheide Costume Library.\u00ab This collection includes around 700 artifacts of fashion and costume history from the period 1450 to 1900 and has been housed in the Art Library of the State Museums of Berlin since 1899. To date, this collection has not been investigated from a scholarly perspective, despite its immense significance for cultural history. Due to the collection\u2019s thematic and material complexity, such an investigation can succeed only in an interdisciplinary format. This exemplary interdisciplinary investigation will be realized here for the first time in collaboration between the Federal Institute for Research Materials and Testing (BAM), HU, and the Art Library. The participating disciplines include restoration and conservation studies, materials science, art history, computer science, and interaction design. At the same time, we will draw on ethnological and empirical cultural studies as well as costume-history competencies that are the expertise of collaborators and additionalpartners. From the perspective of the individual disciplines, extensive research has been performed in the areas of museology and collection history, as well as art, culture, fashion history, and materials research. Such research has produced a large number of digitization projects and individual research campaigns. However, projects such as the DFG \u00bbTypology of the Drawing\u00ab (BAM, Klassik Stiftung Weimar), which facilitate work with artifacts in  interdisciplinary networks, are the exception rather than the rule. Moreover, neither the natural sciences nor the humanities have the expertise necessary to operationalize interdisciplinary theory as a practice in work with material objects.ObjectivesSpecial emphasis will be placed on the collection in terms of its function as a set of physical objects and its virtual development and representation. The collaboration between different disciplines will thus foster innovative experimental processes for cataloging other collections; the paintings of the \u00bbLipperheide Collection\u00ab will become a test case and model. Our inquiry will focus in particular on the intellectual and technical conditions and procedures of this type of collaboration. The project will investigate how a collaborative cataloging project changes the status and public perception of a collection and how improved knowledge of these objects and materials facilitates the development of appropriate restoration concepts, which themselves contribute to an expanded understanding of the objects. Through these activities, the collaborative undertaking of BAM, HU, and the Art Library will acquire the status of a forward-looking, pioneering project.ExecutionAn individual artifact from a cultural-historical collection is by nature complex and heterogeneous; it manifests a rich object history (archaeological/art-historical provenance, as well as its material history, its collection history, and its restoration history) and its materiality can be described in many ways. Perspectives on the artifact can vary in accordance with the various participating disciplines, so that different types of information are processed from the same primary source. Traditional approaches have not sufficiently acknowledged this complexity. The project proceeds from this point; it will investigate how the complexity of the artifacts can be mapped in cataloging work from the start by networking the disciplines, as well as how multidimensional technical procedures, levels of communication, and work environments can be established and sustainably optimized. The collection will be established digitally, managed with its metadata, and made available to multiple networks. We will seek to implement the following individual procedures while organizing the multidimensional cataloging project by an interdisciplinary team: a cooperative management of space and time; documentation of the projection by a photographer; analysis of the collections from the perspectives of art history, costume history, ethnology, and materials research; and development and design of a multidimensional data storage unit with the participation of communication and interface design. All participating researchers will be involved in the creation and establishment of the parameters for data storage. The Department of Computer Science will direct the modeling of the open data repository, with the support of the KH Wei\u00dfensee and in close exchange with the project \u00bbShaping Knowledge\u00ab.ResultsThe project will pursue and publish a model for the collaborative cataloging of cultural- historical collections. Research results will be published not only on the Internet, but also in a symposium with an accompanying exhibition in the Kulturforum am Potsdamer Platz and in a book project in collaboration with the Art Library. The holdings of the Lipperheide Collection, which have been inaccessible until now, will thus be accessible to the public.",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3nEl proyecto parcial aprovecha la oportunidad poco frecuente de estudiar desde distintos puntos de vista met\u00f3dicos un lote amplio de objetos de los museos estatales de Berl\u00edn que hasta la fecha todav\u00eda no han sido investigados. Se trata de la colecci\u00f3n de cuadros de la biblioteca \u00abLipperheidesche Kost\u00fcmbibliothek\u00bb con aprox. 700 objetos relativos a la historia de la moda y los ropajes de la \u00e9poca entre 1450 y 1900, que desde 1899 en la biblioteca art\u00edstica Kunstbibliothek de los museos estatales de Berl\u00edn y que a pesar de su enorme importancia hist\u00f3rico-cultural todav\u00eda no ha sido objeto de una investigaci\u00f3n cient\u00edfica.Es la primera vez en la historia que se realiza una investigaci\u00f3n ejemplar interdisciplinaria de este tipo mediante la colaboraci\u00f3n de la  instituci\u00f3n cient\u00edfica Bundesanstalt f\u00fcr Materialforschung und -pr\u00fcfung (BAM), la Universidad Humboldt de Berl\u00edn y la Kunstbibliothek. Este cometido requerir\u00e1 sin duda los conocimientos y la experiencia en los campos de las ciencias culturales, la etnolog\u00eda y la historia de las vestimentas que aportar\u00e1n los empleados y otros colaboradores.Desde el punto de vista de las disciplinas ya mencionadas ya existen numerosas investigaciones relativas a la museolog\u00eda, la historia de las colecciones, la historia del arte, la cultura o la moda y la investigaci\u00f3n de materiales. Existe un gran n\u00famero de campa\u00f1as de exploraci\u00f3n y proyectos de digitalizaci\u00f3n relacionados. Los proyectos como el proyecto de la DFG \u00abTypologie der Zeichnung\u00bb (Tipolog\u00eda del dibujo) (BAM, fundaci\u00f3n Klassik Stiftung Weimar) que ya act\u00faan a nivel de la investigaci\u00f3n de objetos en redes interdisciplinarias, son m\u00e1s bien la excepci\u00f3n que confirma la regla. Adem\u00e1s, las ciencias naturales y las humanidades no cuentan con el nivel necesario de experiencia acerca de c\u00f3mo se puede organizar e implementar la formaci\u00f3n interdisciplinaria de teor\u00edas como pr\u00e1ctica interdisciplinaria en el trabajo en el objeto material.ObjetivoEl centro de atenci\u00f3n recae sobre la colecci\u00f3n y su caracter\u00edstica de cantidad de objetos f\u00edsicos, as\u00ed como su exploraci\u00f3n y representaci\u00f3n virtuales. A partir de la cooperaci\u00f3n de las distintas disciplinas y mediante una forma de trabajo de tipo experimental, se pretenden obtener procedimientos innovadores que se puedan aplicar a la exploraci\u00f3n de otras colecciones. En este contexto, los cuadros de la colecci\u00f3n \u00abLipperheidsche Sammlung\u00bb sirven como caso de ejemplo y de prueba. Entre los resultados tambi\u00e9n se debe incluir la determinaci\u00f3n de las condiciones y procesos intelectuales y t\u00e9cnicos de este tipo de cooperaci\u00f3n. Por lo tanto, el proyecto tambi\u00e9n investiga c\u00f3mo afecta un trabajo conjunto de exploraci\u00f3n en la valoraci\u00f3n y la percepci\u00f3n p\u00fablica de una colecci\u00f3n y c\u00f3mo se pueden desarrollar conceptos de restauraci\u00f3n adecuados a partir de un mayor conocimiento de los objetos y los materiales que, a su vez, contribuyen a entender mejor a los propios objetos. En este contexto, la colaboraci\u00f3n entre BAM, KB y HU podr\u00eda llegar a alcanzar la importancia de un trabajo pionero.Ejecuci\u00f3nUn artefacto individual de una colecci\u00f3n hist\u00f3rico-cultural ya es complejo y heterog\u00e9neo en s\u00ed y presenta una historia de objeto muy variada (origen arqueol\u00f3gico/de la historia del arte, historia del material, la colecci\u00f3n, la restauraci\u00f3n) y su materialidad de puede describir de varias maneras. La vista del artefacto var\u00eda en funci\u00f3n de los distintos accesos de las disciplinas implicadas, de manera que a pesar de que la fuente primaria es la misma, se puede editar informaci\u00f3n distinta. En los procedimientos habituales no se tiene en cuenta este nivel de complejidad.El proyecto se caracteriza de la siguiente manera: Se investiga c\u00f3mo la complejidad de los artefactos por el solapamiento de las disciplinas se puede reflejar desde el principio en el trabajo de exploraci\u00f3n y c\u00f3mo se pueden establecer y optimizar a largo plazo t\u00e9cnicas de procedimiento pluridimensionales, niveles de comunicaci\u00f3n y entornos de trabajo. La idea es registrar la colecci\u00f3n de forma digital, gestionarla con sus metadatos y acceder a ella con un sistema en red. Est\u00e1n previstos los siguientes pasos de trabajo:Al principio la organizaci\u00f3n de la exploraci\u00f3n pluridimensional por parte del equipo interdisciplinario requiere una gesti\u00f3n espacio-temporal conjunta.Aparte de la documentaci\u00f3n de las obras de arte por parte de un fot\u00f3grafo, el an\u00e1lisis de objetos seleccionados de la colecci\u00f3n desde las perspectivas de la historia del arte y las vestimentas, la etnolog\u00eda y la ciencia de los materiales.A todo lo anterior hay que sumar el desarrollo de un soporte de almacenamiento de datos pluridimensional en el que participen las disciplinas del dise\u00f1o comunicativo y el dise\u00f1o de interfaces.La creaci\u00f3n y determinaci\u00f3n de los par\u00e1metros para el almacenamiento de datos se realiza mediante la ayuda de todos los/las investigadores/las implicados, la modelizaci\u00f3n del repositorio abierto de datos se llevar\u00e1 a cabo bajo la direcci\u00f3n de la inform\u00e1tica y con la ayuda de la Escuela Superior de bellas artes de Berl\u00edn Kunsthochschule Berlin Wei\u00dfensee y en colaboraci\u00f3n con el proyecto \u00abShaping Knowledge\u00bb.Documentaci\u00f3n de resultadosEl proyecto pretende elaborar y publicar un modelo para la exploraci\u00f3n hist\u00f3rico-cultural de colecciones. Por un lado, los resultados de investigaci\u00f3n se ilustrar\u00e1n mediante la plataforma de internet que se va a crear. Y por el otro, se publicar\u00e1n en forma de un simposio con exposici\u00f3n complementaria del proyecto en el Kulturforum (Potsdamer Platz) y la elaboraci\u00f3n de una publicaci\u00f3n impresa en colaboraci\u00f3n con la Kunstbibliothek. El contenido de la colecci\u00f3n \u00abLipperheidesche Sammlung\u00bb que hasta ahora no estaba disponible para el p\u00fablico general, estar\u00e1 ahora accesible al p\u00fablico.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sammlungserschliessung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sammlungserschlie\u00dfung",
        "title_en": "Transdisciplinary Indexing of Cultural-Historical Collections",
        "title_es": "Preparaci\u00f3n de una colecci\u00f3n",
        "url_path_de": "/home/sammlungserschliessung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7 http://www.bam.de/de/index.htm http://www.kh-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7 http://www.bam.de/de/index.htm http://www.kh-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7&#38;lang=en http://www.bam.de/en/index.htm http://www.kh-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/node/144 http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7 http://www.bam.de/de/index.htm http://www.kh-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7 http://www.bam.de/de/index.htm http://www.kh-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7 http://www.bam.de/de/index.htm http://www.kh-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7&#38;lang=en http://www.bam.de/en/index.htm http://www.kh-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/node/144 http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=40&#38;n=7 http://www.bam.de/de/index.htm http://www.kh-berlin.de/ http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge"
    },
    {
        "page_ptr_id": "49",
        "date": "2016-04-20",
        "body": "ForschungsthemaUntersucht wird mit der K\u00fcche ein folgenreicher Ort des Energieaustausches im Zeitalter des \u00bbAnthropoz\u00e4n\u00ab, das als eigene von der Industriegesellschaft gepr\u00e4gte geologische Schicht gilt. Vor diesem Hintergrund geht es um die Interdependenzen von Wohnen und Architektur wie um Stadt-Land-Welt-Beziehungen. Anthropoz\u00e4n-Forschung versucht in systematischer und selbstreflexiver Weise aus der Vergangenheit, Gegenwart und in Form von Zukunftsszenarien zu lernen (im Sinne der WBGU 2011). Dieser Ansatz soll mit der Erforschung der K\u00fcche und der Frage nach ihrer konkreten Raumgestaltung verbunden werden. Die K\u00fcche hat in Deutschland eine gro\u00dfe Geschichte (Frankfurter K\u00fcche, Bauhaus, Ulmer Hochschule). Hier wird sie als ein Labor der Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt aufgefasst. Die unterschiedlichen Dimensionen von Wohnen und Essen, Stadt\u00f6kologie und Geobiologie, Erdsystem und Erdzeitalter sollen in einem Experimentierlabor der K\u00fcche in Bezug auf Modelle der klassischen Moderne erforscht werden, um in Alltagspraktiken von Ern\u00e4hrung, Wohnen und Mobilit\u00e4t nachhaltige und postfossile Perspektiven zu entwickeln.ZielsetzungZiel ist es, die K\u00fcche als einen der energie- und ressourcenintensivsten Orte, als Endstation einer globalen Produktionskette und Logistik und als Labor zu untersuchen, in dem das Anthropoz\u00e4n in auch sehr lokal gepr\u00e4gten Alltagspraktiken Gestalt annimmt. Hierbei werden zwei Betrachtungs- und Ma\u00dfstabsebenen verkn\u00fcpft: Einerseits die des Kochens und Essens; andererseits die der Bilanzierung von Ressourcen, Energie- und Stofffl\u00fcssen. Denn die nachhaltige Gestaltung des Alltagslebens erfordert die Vergegenw\u00e4rtigung der globalen Wirkungsketten des individuellen Handelns wie auch die Relokalisierung von bisherigen Praktiken des Outsourcens. In beiden Feldern werden die Ans\u00e4tze der klassischen Moderne f\u00fcr eine experimentelle Aktualisierung und Gestaltung kulturell differenter Lebensformen in die Gegenwart fortgef\u00fchrt.Durchf\u00fchrungAuf der Basis der Analysen soll ein Versuchsraum gestaltet werden, der Geschichte und Zukunft nachhaltiger Formen der K\u00fcche erforscht. Eine derartige Labork\u00fcche kann als Aktualisierung der Experimentalbauten der klassischen Moderne etwa in Wohnheimen f\u00fcr Studierende realisiert werden. Studierende k\u00f6nnten in direkter Konsequenz der jeweils generierten Resultate dieser Versuchsk\u00fcche neue Formen der Verantwortlichkeit der Ern\u00e4hrung sowie auch neue Formen des Zusammenlebens, der Zusammenarbeit und Mobilit\u00e4t erproben und damit gleichzeitig empirische Forschung betreiben.ErgebnissicherungDie Ergebnisse werden in einer virtuellen Ausstellung gezeigt, die den Wissensansatz des Anthropoz\u00e4ns vorstellt. Neben dem K\u00fcchenlabor ist ein Versuchsbau geplant, der in Zusammenarbeit mit industriellen Partnern realisiert werden soll. Hiermit k\u00f6nnte die ber\u00fchmte Bauhaussiedlung Dessau-T\u00f6rten von 1926 zum internationalen Bauhausjubil\u00e4um 2019 anhand der dr\u00e4ngenden Fragen der Gegenwart fortgeschrieben werden.BuchprojektThe Anthropocene Kitchen \u2013 visualizing the future of foodInnerhalb des Projektes \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche: Das Labor der Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt\u00ab wird mit der K\u00fcche ein folgenreicher Ort des Energieaustausches im Zeitalter des \u00bbAnthropoz\u00e4n\u00ab untersucht. Vor diesem Hintergrund geht es um die Interdependenzen von Stadt-Land-Welt-Beziehungen. Anthropoz\u00e4n-Forschung versucht in systematischer und selbstreflexiver Weise aus der Vergangenheit, der Gegenwart und in Form von Zukunftsszenarien zu lernen. In diesem Kontext entsteht ein interdisziplin\u00e4rer und partizipativer Sachcomic, bei dem unsere Wissenschaftler_innen eng mit \u00bbexpert citizens\u00ab aus zehn verschiedenen L\u00e4ndern zusammenarbeiten. Jedem Land ist ein Kapitel gewidmet und auch die K\u00fcnster_innen, die diese zeichnerisch umsetzen, kommen aus den jeweiligen L\u00e4ndern. So soll eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Authentizit\u00e4t erreicht und unterschiedliche Bildsprachen identifiziert und ausprobiert werden.InhaltEssen beziehungsweise der sichere Zugang zu gesunder Nahrung geh\u00f6ren neben einem Dach \u00fcber dem Kopf zu den Grundbed\u00fcrfnissen des Menschen. Eine unserer gr\u00f6\u00dften Herausforderungen liegt darin, diese Grundbed\u00fcrfnisse einer wachsenden Weltbev\u00f6lkerung heute und in Zukunft gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen. Sch\u00e4tzungen zufolge werden 2050 \u00fcber neun Milliarden Menschen - und davon etwa 66 % in den St\u00e4dten - auf unserer Erde leben und ausreichend ern\u00e4hrt werden wollen.Heute leben wir in den Industrie- und teilweise ebenso in den Schwellenl\u00e4ndern auch hinsichtlich unserer Ern\u00e4hrung in einer \u00dcberflussgesellschaft. Bei Beibehaltung der derzeitigen Trends w\u00e4re die Pflanzenproduktion bis 2050 zu verdoppeln, wonach sie st\u00e4rker steigen m\u00fcsste als die Weltbev\u00f6lkerung.Das Thema Essen und Ern\u00e4hrung ist politisch, wirtschaftlich, kulturell, soziologisch, philosophisch, \u00f6kologisch und individuell von h\u00f6chster Bedeutung. In der K\u00fcche treten wir mit der ganzen Welt in Kontakt; hier findet die Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt, von innen und au\u00dfen, statt. Unser Ern\u00e4hrungsverhalten spiegelt sich in unserem Ressourcenumgang und hat Auswirkungen weit \u00fcber den eigenen Horizont hinaus, denn mit dem steigenden Angebot von Nahrungsmittelprodukten aus aller Welt ist den meisten von uns auch der Bezug zu Herkunft und Verarbeitung abhanden gekommen. In dem Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab versuchen wir in Alltagspraktiken von Ern\u00e4hrung nachhaltige und postfossile Perspektiven zu entwickeln.UmsetzungZehn \u00bbexpert citizens\u00ab aus zehn verschiedenen L\u00e4ndern geben als Protagonist_innen in dem Sachcomic Einblick in ihre momentane Ern\u00e4hrungssituation. Zusammen mit den Forschungsergebnissen unserer Wissenschaftler_innen werden diese von einer Mediendesignerin in Narrative eingebettet und von den K\u00fcnstler_innen zeichnerisch umgesetzt. Aus den Erkenntnissen der einzelnen Kapitel und des Symposiums werden m\u00f6gliche Zukunftspfade identifiziert und im letztes Kapitel des Buches von allen gemeinsam umgesetzt.TeamDie Wissenschaftler_innen:Reinhold Leinfelder ist Geologe, Geobiologe und Pal\u00e4ontologe und forscht zu Korallenriffen, dem Anthropoz\u00e4n sowie zur Kommunikation von Wissen. Er ist Gr\u00fcndungsdirektor der Haus der Zukunft gGmbH mit Sitz in Berlin und seit 2012 Lehrstuhlinhaber an der Freien Universit\u00e4t Berlin sowie Prinicipal Investigator im Projekt \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche \u2013 Das Labor der Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt\u00ab am Exzellenzcluster \u00bbBild-Wissen-Gestaltung\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t Berlin. Von 2012 bis 2014 geh\u00f6rte Leinfelder zum Leitungsteam von \u00bbDas Anthropoz\u00e4n-Projekt\u00ab am Haus der Kulturen der Welt sowie von \u00bbDas Anthropoz\u00e4n \u2013 Natur und Technik in der Menschenzeit\u00ab am Deutschen Museum M\u00fcnchen; beide Ausstellungsprojekte hat er mit initiiert.Jens Kirstein ist Geologe und promoviert an der Friedrich Schiller Universit\u00e4t in Jena \u00fcber die Landschaftentwicklung des Saaletals in den letzten 800.000 Jahren hinsichtlich Karbonatverwitterung und Stofftransport. In dem Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab erforscht er historische, aktuelle und zuk\u00fcnftig relevante geologische sowie geobiologische Ressourcen-, Energie- und Stofffl\u00fcsse rund um den Bereich K\u00fcche. Dabei geht es um die Modellierung/Visualisierung systemischer Ressourcenzusammenh\u00e4nge und ihrer Dynamik.Marc Schleunitz ist Biologe und Politikwissenschaftler. Seine Interessen liegen in den Zusammenh\u00e4ngen zwischen der Nutzung und vielf\u00e4ltigen Umgestaltung der Umwelt durch den Menschen, ihrer \u00f6kologischen Folgen sowie den ihr zugrunde liegenden \u00f6konomischen Prozessen. Marc Schleunitz arbeitet als wissenschaftlicher Mitarbeiter im Projekt \u00bbAnthropoz\u00e4n\u00ab. Im Mittelpunkt seiner Arbeit im Interdisziplin\u00e4ren Labor stehen Recherchen zu Themen der globalen Ern\u00e4hrung und den damit einhergehenden Stofffl\u00fcssen und Ressourcennutzungen.Die Mediendesignerin:Alexandra Hamann ist Mediendesignerin und leitet seit 2001 eine Agentur f\u00fcr Bildungsmedien und Wissenschaftskommunikation. Sie ist Herausgeberin und Autorin von wissenschaftlichen Sachcomics wie \u00bbDie gro\u00dfe Transformation. Klima - kriegen wir die Kurve\u00ab und der Comic Anthologie \u00bbAnthropoz\u00e4n \u2013 30 Meilensteine in ein neues Erdzeitalter\u00ab. Alexandra Hamann koordiniert als freie Mitarbeiterin die Produktion der Comic-Publikation \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab und ist verantwortlich f\u00fcr die Erstellung der Storyboards. Sie k\u00fcmmert sich um die Auswahl der international besetzten Comic K\u00fcnstler und leitet die Schnittstelle zwischen den drei Bereichen Wissenschaft, Kunst und expert citizen.Die K\u00fcnstler_innen:Prolog:Sylvain Mazas wurde 1980 in Chamb\u00e9ry (franz\u00f6sische Alpen) geboren.W\u00e4hrend er in Stra\u00dfburg am \u00c9cole Sup\u00e9rieure des Arts D\u00e9coratifs Illustration studierte, zog er f\u00fcr ein Erasmus Semester an der Kunsthochschule Berlin-Wei\u00dfensee (KHB) nach Deutschland. Aufgrund seiner Liebe zur Stadt und zur Hochschule entschloss er sich dazu zu bleiben und sein Studium (Visuelle Kommunikation) in Berlin abzuschlie\u00dfen, wo er seit 2004 lebt.2007 verbrachte Sylvain f\u00fcr seine Diplomarbeit drei Monate in Beirut, was die Basis seines ersten Buches \\&quot;This book should allow me to solve the conflict in the Middle-East, to get my degree and to find a wife -Part 1-\\&quot; wurde.Seitdem arbeitet er als Freiberufler, vor allem als Grafikdesigner, Illustrator und Schriftart Designer. Er verbringt viel Zeit mit verschiedenen Projekten, wie dem Organisieren eines Skizzenfestivals in Stralsund, dem Designen digitaler B\u00fccher f\u00fcr den Verlag M\u00fcckenschwein, dem Designen und Entwickeln arabischer Schriftarten bei LucasFonts, dem Komponieren der Filmmusik eines Animationsfilms f\u00fcr Cartoon Network und dem Drucken von Kaltnadelradierungen in seiner kleinen Werkstatt in Berlin. www.marmouzet.netKapitel Uganda:Jo\u00eblle Ebongue aka Elyon's wurde in Bafoussam, Kamerun, geboren. Sie studierte am Saint-Luc Li\u00e8ge Ecole Sup\u00e9rieure des Arts in Belgien, wo sie einen Abschluss in Modern Literature und Grafic Arts erwarb. Jo\u00eblle Ebongue ist die Autorin von The diary of Ebene Duta, welches ihr erster Comic ist. Er wurde durch eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Crowdfunding-Kampagne in 40 L\u00e4ndern finanziert. Momentan ist sie auf einer Signier-Reise durch Europa und arbeitet am zweiten Band des Tagebuchs. https://www.facebook.com/EbeneDuta?fref=tsKapitel Japan:Maki Shimizu wurde 1981 in Tokyo geboren. In Japan studierte sie Freie Kunst mit Schwerpunkt auf Drucktechnik. Danach absolvierte sie ein Studium in Graphic Design an der FH Bielefeld. Seit 2006 arbeitet sie als Zeichnerin und Illustratorin in Berlin und hat seit 2013 einen Lehrauftrag an der Technischen Kunsthochschule Berlin. Maki Shimizu nahm an zahllosen internationalen Ausstellungen teil und publizierte Kunstb\u00e4nde, Comics, Essays und Kinderb\u00fccher und auch eine Poesiesammelung. Unter anderem erschien 2014 mit \\&quot;ADAGIO N\u00b02 \u2013 Im dunkelsten Winter aller Zeiten\\&quot;, der zweite Band der 2011 begonnenen ADAGIO Reihe und im selben Jahr \\&quot;YUKI \u2013 Portraits of our friends\\&quot;, ein Kunstband mit Holzschnitten. http://makishimizu.comKapitel China:Ruohan Wang wurde in Beijing, China, geboren. Nach ihrem Bachelorabschluss 2011 in China studierte sie Illustration an der Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin und ist heute Meistersch\u00fclerin bei Prof. Henning Wagenbreth. Parallel arbeitet sie als freie Illustratorin an verschiedenen Projekten zwischen China und Deutschland. Ruohan Wang zeichnet mit Vorliebe mit Bleistift und Tusche, oder mischt verschiedene Techniken. Sie setzt sich intensiv mit neuen Illustrationstechniken und moderner \u00c4sthetik auseinander, legt aber trotzdem gro\u00dfen Wert auf einen eigenen Stil und Charakter. http://ruohanwang.comKapitel USA:Sophie Goldstein is a 2013 graduate of the Center for Cartoon Studies. In 2014 she won an Ignatz Award for her mini-comic, House of Women, Part I. Her first book Darwin Carmichael is Going to Hell, co-written with Jenn Jordan, was self-published in 2013 with funding from Kickstarter. Her second book, The Oven, was released by AdHouse Books in April, 2015. Sophie has also illustrated a children's book, Poopy Claws, written by Gene Ambaum. Her work has appeared in various publications including Best American Comics 2013, The Pitchfork Review, Maple Key Comics, Sleep of Reason, Symbolia, Trip 8 and Irene 3. She currently lives in Pittsburgh, PA. For more of her work, visit redinkradio.com.Kapitel Brasilien:Jos\u00e9 Aguiar ist K\u00fcnstler (Comiczeichner), Szenarist und Verleger des unabh\u00e4ngigen Verlags Quadrinhofilia. Er studierte Bildene Kunst an der Fakult\u00e4t der K\u00fcnste Paran\u00e1, Brasilien. Jos\u00e9 Aguiar erhielt die wichtigsten Auszeichnungen f\u00fcr brasilianische Comics (Trof\u00e9u HQ Mix, Trof\u00e9u Angelo Agostini) und gewann den internationalen Wettbewerb f\u00fcr Comics des Senac/ S\u00e3o Paulo. Sein Buch \u201eReisetagebuch \u2013 uma viagem ilustrada pela Alemanha\u201c (Reisetagebuch: eine illustrierte Reise durch Deutschland) wurde f\u00fcr den Jabuti-Preis nominiert. Seine Comics (http://quadrinhofilia.com.br/graphic-novel/) erschienen in Brasilien und Europa. Zusammen mit Fernanda Baukat hat er die Reihe \u201eKunst und Du\u201c f\u00fcr den kunstdidaktischen Unterricht an Grundschulen verfasst. Im Moment entwickelt er das Webcomic-Projekt \u201eA Inf\u00e2ncia do Brasil\u201c (Brasiliens Kinderzeit), das ab September 2015 in 4 Sprachen (Portugiesisch, Englisch, Spanisch und Franz\u00f6sisch) gratis zur Verf\u00fcgung stehen wird: www.ainfanciadobrasil.com.brKapitel Indien:Sarnath Banerjee is an artist and filmmaker widely known as India\u2019s first graphic novelist. His semi-autobiographical graphic novels, Corridor (2004) and The Barn Owl\u2019s Wondrous Capers (2007), layer history, mythology and popular culture with insights on contemporary urban life. The Harappa Files, published by Harper Collins in 2011, departs from the structure of the graphic novel and is described as a loose collection of graphic commentaries on India as a \u201cfast capitalizing society suffering from bi-polar disorder. A recent project called \u201cGallery of Losers\u201d of \u201csportings near-misses\u201d sponsored by the Frieze Foundation was displayed on billboards in East London during the 2012 Olympics. Born in Calcutta, Banerjee studied biochemistry at Delhi University and received an MA in image and communications from Goldsmiths College in London. His work has been part of numerous national and international exhibitions and festivals. Sarnath Banerjee\u2019s work is represented by Project 88 Gallery in Kolkata where he has had several solo exhibitions from 2008 to 2012. Awards and fellowships include the MacArthur Indian Foundation for the Arts and the Charles Wallace Trust Award. He presently lives and works in Berlin.Kapitel Norwegen:Martin Ernstsen ist ein norwegischer Comic K\u00fcnstler, der momentan in Oslo lebt. Er hat einen Master in Storytelling der Konstfack in Stockholm und einen Bachelor in Illustration vom Kent Institute of Art and Design. Er hat mit dem norwegischen Verlag Jippi Comics acht Comic Alben und B\u00fccher publiziert, wovon das j\u00fcngste \\&quot;Du snakker med feil person\\&quot; von 2014 ist. Er arbeitet au\u00dferdem als Kinderbuchautor und -illustrator. Sein zweites Kinderbuch \\&quot;Fillip flipper ut\\&quot; erscheint im Herbst 2015 im Cappelen Damm Verlag. http://www.martinernstsen.com/Kapitel Marokko:Zineb Benjelloun ist eine K\u00fcnstlerin und Illustratorin aus Marokko mit Hintergr\u00fcnden aus den bildenden K\u00fcnsten und Dokumentarfilmen. Sie ist von dem Reichtum der Ikonografie der urbanen Landschaften Marokkos inspiriert. Zineb\u00b4s Arbeit sucht die marokkanische kulturelle Identit\u00e4t zu erkunden und zu best\u00e4tigen, indem sie Expressionen ihrer kollektiven Vorstellungen aufzeigt. Zus\u00e4tzlich zu ihrer Ausstellungsarbeit illustriert Zineb Kinderb\u00fccher, Graphic Novels, visuelle Einheiten f\u00fcr lokale und internationale Kulturevents sowie Grafikdesign f\u00fcr Aufkl\u00e4rungskampagnen.http://www.zineb-benjelloun.comhttps://www.behance.net/zinebenjellounhttps://www.facebook.com/ZNBillustratedKapitel Deutschland:Ulrich Scheel, Jahrgang 1976, ist ein Berliner Zeichner, der an der Hochschule f\u00fcr Gestaltung in Berlin-Wei\u00dfensee seinen Abschluss im Kommunikationsdesign erwarb. Bekannt geworden ist er mit seiner Graphic Novel \\&quot;Die sechs Sch\u00fcsse von Philadelphia\\&quot;, die 2008 in der franz\u00f6sischen FLBLB und dem deutschen Avant-Verlag publiziert wurde. Das Buch gewann den ICOM-Hauptpreis \\&quot;Beste deutschsprachige Graphic Novel\\&quot;. Seit 2006 arbeitet Scheel als freiberuflicher Illustrator und Comic-K\u00fcnstler. Zu seinen Auftraggebern geh\u00f6ren Einrichtungen wie das Goethe-Institut und die Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung, aber auch Buch- und Presseverlage, Werbeagenturen und Filmproduktionen. Seit einem Jahr zeichnet er regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Familienprogramm der Stiftung Preu\u00dfische Schl\u00f6sser und G\u00e4rten Berlin-Brandenburg. Seit 2011 tritt Scheel au\u00dferdem als Live-Zeichner auf. Dabei ist er ma\u00dfgeblich an der Entwicklung neuartiger Theaterkonzepte in Deutschland und der Schweiz beteiligt. http://www.ulrichscheel.de/Kapitel Pazifische Inseln:Samuel Jaramillo studiert momentan im Bachelor Medienkunst an der UNSW. W\u00e4hrend seines Abschlusses arbeitete er mit verschiedenen Medien, von bewegten zu unbewegten Bildern. Samuel war bei zwei Dokumentarfilmen und einem Kurzfilm in der Vorproduktion und dem Storyboarding, mit Illustrationen und Narrativen Strukturen beteiligt. Danach arbeitete er als Kameramann, richtete Kompositionen ein und editierte nachtr\u00e4glich den Film. Bez\u00fcglich Grafikdesign hat Samuel Erfahrung mit Markenidentit\u00e4t und Recherche, wobei er eine starke Leidenschaft f\u00fcr Vektoren und Tier Illustrationen. Er ist von Literatur, Gedichten, Filmen und verschiedenen Kulturen und Menschen inspiriert, die er auf der ganzen Welt getroffen hat. Dar\u00fcber hinaus ist er stark an analogen Illustrationen interessiert, womit er den Gro\u00dfteil seiner Freizeit verbringt. www.mofobozo.com",
        "main_image_id": "39",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaUntersucht wird mit der K\u00fcche ein folgenreicher Ort des Energieaustausches im Zeitalter des \u00bbAnthropoz\u00e4n\u00ab, das als eigene von der Industriegesellschaft gepr\u00e4gte geologische Schicht gilt. Vor diesem Hintergrund geht es um die Interdependenzen von Wohnen und Architektur wie um Stadt-Land-Welt-Beziehungen. Anthropoz\u00e4n-Forschung versucht in systematischer und selbstreflexiver Weise aus der Vergangenheit, Gegenwart und in Form von Zukunftsszenarien zu lernen (im Sinne der WBGU 2011). Dieser Ansatz soll mit der Erforschung der K\u00fcche und der Frage nach ihrer konkreten Raumgestaltung verbunden werden. Die K\u00fcche hat in Deutschland eine gro\u00dfe Geschichte (Frankfurter K\u00fcche, Bauhaus, Ulmer Hochschule). Hier wird sie als ein Labor der Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt aufgefasst. Die unterschiedlichen Dimensionen von Wohnen und Essen, Stadt\u00f6kologie und Geobiologie, Erdsystem und Erdzeitalter sollen in einem Experimentierlabor der K\u00fcche in Bezug auf Modelle der klassischen Moderne erforscht werden, um in Alltagspraktiken von Ern\u00e4hrung, Wohnen und Mobilit\u00e4t nachhaltige und postfossile Perspektiven zu entwickeln.ZielsetzungZiel ist es, die K\u00fcche als einen der energie- und ressourcenintensivsten Orte, als Endstation einer globalen Produktionskette und Logistik und als Labor zu untersuchen, in dem das Anthropoz\u00e4n in auch sehr lokal gepr\u00e4gten Alltagspraktiken Gestalt annimmt. Hierbei werden zwei Betrachtungs- und Ma\u00dfstabsebenen verkn\u00fcpft: Einerseits die des Kochens und Essens; andererseits die der Bilanzierung von Ressourcen, Energie- und Stofffl\u00fcssen. Denn die nachhaltige Gestaltung des Alltagslebens erfordert die Vergegenw\u00e4rtigung der globalen Wirkungsketten des individuellen Handelns wie auch die Relokalisierung von bisherigen Praktiken des Outsourcens. In beiden Feldern werden die Ans\u00e4tze der klassischen Moderne f\u00fcr eine experimentelle Aktualisierung und Gestaltung kulturell differenter Lebensformen in die Gegenwart fortgef\u00fchrt.Durchf\u00fchrungAuf der Basis der Analysen soll ein Versuchsraum gestaltet werden, der Geschichte und Zukunft nachhaltiger Formen der K\u00fcche erforscht. Eine derartige Labork\u00fcche kann als Aktualisierung der Experimentalbauten der klassischen Moderne etwa in Wohnheimen f\u00fcr Studierende realisiert werden. Studierende k\u00f6nnten in direkter Konsequenz der jeweils generierten Resultate dieser Versuchsk\u00fcche neue Formen der Verantwortlichkeit der Ern\u00e4hrung sowie auch neue Formen des Zusammenlebens, der Zusammenarbeit und Mobilit\u00e4t erproben und damit gleichzeitig empirische Forschung betreiben.ErgebnissicherungDie Ergebnisse werden in einer virtuellen Ausstellung gezeigt, die den Wissensansatz des Anthropoz\u00e4ns vorstellt. Neben dem K\u00fcchenlabor ist ein Versuchsbau geplant, der in Zusammenarbeit mit industriellen Partnern realisiert werden soll. Hiermit k\u00f6nnte die ber\u00fchmte Bauhaussiedlung Dessau-T\u00f6rten von 1926 zum internationalen Bauhausjubil\u00e4um 2019 anhand der dr\u00e4ngenden Fragen der Gegenwart fortgeschrieben werden.BuchprojektThe Anthropocene Kitchen \u2013 visualizing the future of foodInnerhalb des Projektes \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche: Das Labor der Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt\u00ab wird mit der K\u00fcche ein folgenreicher Ort des Energieaustausches im Zeitalter des \u00bbAnthropoz\u00e4n\u00ab untersucht. Vor diesem Hintergrund geht es um die Interdependenzen von Stadt-Land-Welt-Beziehungen. Anthropoz\u00e4n-Forschung versucht in systematischer und selbstreflexiver Weise aus der Vergangenheit, der Gegenwart und in Form von Zukunftsszenarien zu lernen. In diesem Kontext entsteht ein interdisziplin\u00e4rer und partizipativer Sachcomic, bei dem unsere Wissenschaftler_innen eng mit \u00bbexpert citizens\u00ab aus zehn verschiedenen L\u00e4ndern zusammenarbeiten. Jedem Land ist ein Kapitel gewidmet und auch die K\u00fcnster_innen, die diese zeichnerisch umsetzen, kommen aus den jeweiligen L\u00e4ndern. So soll eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Authentizit\u00e4t erreicht und unterschiedliche Bildsprachen identifiziert und ausprobiert werden.InhaltEssen beziehungsweise der sichere Zugang zu gesunder Nahrung geh\u00f6ren neben einem Dach \u00fcber dem Kopf zu den Grundbed\u00fcrfnissen des Menschen. Eine unserer gr\u00f6\u00dften Herausforderungen liegt darin, diese Grundbed\u00fcrfnisse einer wachsenden Weltbev\u00f6lkerung heute und in Zukunft gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen. Sch\u00e4tzungen zufolge werden 2050 \u00fcber neun Milliarden Menschen - und davon etwa 66 % in den St\u00e4dten - auf unserer Erde leben und ausreichend ern\u00e4hrt werden wollen.Heute leben wir in den Industrie- und teilweise ebenso in den Schwellenl\u00e4ndern auch hinsichtlich unserer Ern\u00e4hrung in einer \u00dcberflussgesellschaft. Bei Beibehaltung der derzeitigen Trends w\u00e4re die Pflanzenproduktion bis 2050 zu verdoppeln, wonach sie st\u00e4rker steigen m\u00fcsste als die Weltbev\u00f6lkerung.Das Thema Essen und Ern\u00e4hrung ist politisch, wirtschaftlich, kulturell, soziologisch, philosophisch, \u00f6kologisch und individuell von h\u00f6chster Bedeutung. In der K\u00fcche treten wir mit der ganzen Welt in Kontakt; hier findet die Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt, von innen und au\u00dfen, statt. Unser Ern\u00e4hrungsverhalten spiegelt sich in unserem Ressourcenumgang und hat Auswirkungen weit \u00fcber den eigenen Horizont hinaus, denn mit dem steigenden Angebot von Nahrungsmittelprodukten aus aller Welt ist den meisten von uns auch der Bezug zu Herkunft und Verarbeitung abhanden gekommen. In dem Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab versuchen wir in Alltagspraktiken von Ern\u00e4hrung nachhaltige und postfossile Perspektiven zu entwickeln.UmsetzungZehn \u00bbexpert citizens\u00ab aus zehn verschiedenen L\u00e4ndern geben als Protagonist_innen in dem Sachcomic Einblick in ihre momentane Ern\u00e4hrungssituation. Zusammen mit den Forschungsergebnissen unserer Wissenschaftler_innen werden diese von einer Mediendesignerin in Narrative eingebettet und von den K\u00fcnstler_innen zeichnerisch umgesetzt. Aus den Erkenntnissen der einzelnen Kapitel und des Symposiums werden m\u00f6gliche Zukunftspfade identifiziert und im letztes Kapitel des Buches von allen gemeinsam umgesetzt.TeamDie Wissenschaftler_innen:Reinhold Leinfelder ist Geologe, Geobiologe und Pal\u00e4ontologe und forscht zu Korallenriffen, dem Anthropoz\u00e4n sowie zur Kommunikation von Wissen. Er ist Gr\u00fcndungsdirektor der Haus der Zukunft gGmbH mit Sitz in Berlin und seit 2012 Lehrstuhlinhaber an der Freien Universit\u00e4t Berlin sowie Prinicipal Investigator im Projekt \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche \u2013 Das Labor der Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt\u00ab am Exzellenzcluster \u00bbBild-Wissen-Gestaltung\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t Berlin. Von 2012 bis 2014 geh\u00f6rte Leinfelder zum Leitungsteam von \u00bbDas Anthropoz\u00e4n-Projekt\u00ab am Haus der Kulturen der Welt sowie von \u00bbDas Anthropoz\u00e4n \u2013 Natur und Technik in der Menschenzeit\u00ab am Deutschen Museum M\u00fcnchen; beide Ausstellungsprojekte hat er mit initiiert.Jens Kirstein ist Geologe und promoviert an der Friedrich Schiller Universit\u00e4t in Jena \u00fcber die Landschaftentwicklung des Saaletals in den letzten 800.000 Jahren hinsichtlich Karbonatverwitterung und Stofftransport. In dem Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab erforscht er historische, aktuelle und zuk\u00fcnftig relevante geologische sowie geobiologische Ressourcen-, Energie- und Stofffl\u00fcsse rund um den Bereich K\u00fcche. Dabei geht es um die Modellierung/Visualisierung systemischer Ressourcenzusammenh\u00e4nge und ihrer Dynamik.Marc Schleunitz ist Biologe und Politikwissenschaftler. Seine Interessen liegen in den Zusammenh\u00e4ngen zwischen der Nutzung und vielf\u00e4ltigen Umgestaltung der Umwelt durch den Menschen, ihrer \u00f6kologischen Folgen sowie den ihr zugrunde liegenden \u00f6konomischen Prozessen. Marc Schleunitz arbeitet als wissenschaftlicher Mitarbeiter im Projekt \u00bbAnthropoz\u00e4n\u00ab. Im Mittelpunkt seiner Arbeit im Interdisziplin\u00e4ren Labor stehen Recherchen zu Themen der globalen Ern\u00e4hrung und den damit einhergehenden Stofffl\u00fcssen und Ressourcennutzungen.Die Mediendesignerin:Alexandra Hamann ist Mediendesignerin und leitet seit 2001 eine Agentur f\u00fcr Bildungsmedien und Wissenschaftskommunikation. Sie ist Herausgeberin und Autorin von wissenschaftlichen Sachcomics wie \u00bbDie gro\u00dfe Transformation. Klima - kriegen wir die Kurve\u00ab und der Comic Anthologie \u00bbAnthropoz\u00e4n \u2013 30 Meilensteine in ein neues Erdzeitalter\u00ab. Alexandra Hamann koordiniert als freie Mitarbeiterin die Produktion der Comic-Publikation \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab und ist verantwortlich f\u00fcr die Erstellung der Storyboards. Sie k\u00fcmmert sich um die Auswahl der international besetzten Comic K\u00fcnstler und leitet die Schnittstelle zwischen den drei Bereichen Wissenschaft, Kunst und expert citizen.Die K\u00fcnstler_innen:Prolog:Sylvain Mazas wurde 1980 in Chamb\u00e9ry (franz\u00f6sische Alpen) geboren.W\u00e4hrend er in Stra\u00dfburg am \u00c9cole Sup\u00e9rieure des Arts D\u00e9coratifs Illustration studierte, zog er f\u00fcr ein Erasmus Semester an der Kunsthochschule Berlin-Wei\u00dfensee (KHB) nach Deutschland. Aufgrund seiner Liebe zur Stadt und zur Hochschule entschloss er sich dazu zu bleiben und sein Studium (Visuelle Kommunikation) in Berlin abzuschlie\u00dfen, wo er seit 2004 lebt.2007 verbrachte Sylvain f\u00fcr seine Diplomarbeit drei Monate in Beirut, was die Basis seines ersten Buches \\&quot;This book should allow me to solve the conflict in the Middle-East, to get my degree and to find a wife -Part 1-\\&quot; wurde.Seitdem arbeitet er als Freiberufler, vor allem als Grafikdesigner, Illustrator und Schriftart Designer. Er verbringt viel Zeit mit verschiedenen Projekten, wie dem Organisieren eines Skizzenfestivals in Stralsund, dem Designen digitaler B\u00fccher f\u00fcr den Verlag M\u00fcckenschwein, dem Designen und Entwickeln arabischer Schriftarten bei LucasFonts, dem Komponieren der Filmmusik eines Animationsfilms f\u00fcr Cartoon Network und dem Drucken von Kaltnadelradierungen in seiner kleinen Werkstatt in Berlin. www.marmouzet.netKapitel Uganda:Jo\u00eblle Ebongue aka Elyon's wurde in Bafoussam, Kamerun, geboren. Sie studierte am Saint-Luc Li\u00e8ge Ecole Sup\u00e9rieure des Arts in Belgien, wo sie einen Abschluss in Modern Literature und Grafic Arts erwarb. Jo\u00eblle Ebongue ist die Autorin von The diary of Ebene Duta, welches ihr erster Comic ist. Er wurde durch eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Crowdfunding-Kampagne in 40 L\u00e4ndern finanziert. Momentan ist sie auf einer Signier-Reise durch Europa und arbeitet am zweiten Band des Tagebuchs. https://www.facebook.com/EbeneDuta?fref=tsKapitel Japan:Maki Shimizu wurde 1981 in Tokyo geboren. In Japan studierte sie Freie Kunst mit Schwerpunkt auf Drucktechnik. Danach absolvierte sie ein Studium in Graphic Design an der FH Bielefeld. Seit 2006 arbeitet sie als Zeichnerin und Illustratorin in Berlin und hat seit 2013 einen Lehrauftrag an der Technischen Kunsthochschule Berlin. Maki Shimizu nahm an zahllosen internationalen Ausstellungen teil und publizierte Kunstb\u00e4nde, Comics, Essays und Kinderb\u00fccher und auch eine Poesiesammelung. Unter anderem erschien 2014 mit \\&quot;ADAGIO N\u00b02 \u2013 Im dunkelsten Winter aller Zeiten\\&quot;, der zweite Band der 2011 begonnenen ADAGIO Reihe und im selben Jahr \\&quot;YUKI \u2013 Portraits of our friends\\&quot;, ein Kunstband mit Holzschnitten. http://makishimizu.comKapitel China:Ruohan Wang wurde in Beijing, China, geboren. Nach ihrem Bachelorabschluss 2011 in China studierte sie Illustration an der Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin und ist heute Meistersch\u00fclerin bei Prof. Henning Wagenbreth. Parallel arbeitet sie als freie Illustratorin an verschiedenen Projekten zwischen China und Deutschland. Ruohan Wang zeichnet mit Vorliebe mit Bleistift und Tusche, oder mischt verschiedene Techniken. Sie setzt sich intensiv mit neuen Illustrationstechniken und moderner \u00c4sthetik auseinander, legt aber trotzdem gro\u00dfen Wert auf einen eigenen Stil und Charakter. http://ruohanwang.comKapitel USA:Sophie Goldstein is a 2013 graduate of the Center for Cartoon Studies. In 2014 she won an Ignatz Award for her mini-comic, House of Women, Part I. Her first book Darwin Carmichael is Going to Hell, co-written with Jenn Jordan, was self-published in 2013 with funding from Kickstarter. Her second book, The Oven, was released by AdHouse Books in April, 2015. Sophie has also illustrated a children's book, Poopy Claws, written by Gene Ambaum. Her work has appeared in various publications including Best American Comics 2013, The Pitchfork Review, Maple Key Comics, Sleep of Reason, Symbolia, Trip 8 and Irene 3. She currently lives in Pittsburgh, PA. For more of her work, visit redinkradio.com.Kapitel Brasilien:Jos\u00e9 Aguiar ist K\u00fcnstler (Comiczeichner), Szenarist und Verleger des unabh\u00e4ngigen Verlags Quadrinhofilia. Er studierte Bildene Kunst an der Fakult\u00e4t der K\u00fcnste Paran\u00e1, Brasilien. Jos\u00e9 Aguiar erhielt die wichtigsten Auszeichnungen f\u00fcr brasilianische Comics (Trof\u00e9u HQ Mix, Trof\u00e9u Angelo Agostini) und gewann den internationalen Wettbewerb f\u00fcr Comics des Senac/ S\u00e3o Paulo. Sein Buch \u201eReisetagebuch \u2013 uma viagem ilustrada pela Alemanha\u201c (Reisetagebuch: eine illustrierte Reise durch Deutschland) wurde f\u00fcr den Jabuti-Preis nominiert. Seine Comics (http://quadrinhofilia.com.br/graphic-novel/) erschienen in Brasilien und Europa. Zusammen mit Fernanda Baukat hat er die Reihe \u201eKunst und Du\u201c f\u00fcr den kunstdidaktischen Unterricht an Grundschulen verfasst. Im Moment entwickelt er das Webcomic-Projekt \u201eA Inf\u00e2ncia do Brasil\u201c (Brasiliens Kinderzeit), das ab September 2015 in 4 Sprachen (Portugiesisch, Englisch, Spanisch und Franz\u00f6sisch) gratis zur Verf\u00fcgung stehen wird: www.ainfanciadobrasil.com.brKapitel Indien:Sarnath Banerjee is an artist and filmmaker widely known as India\u2019s first graphic novelist. His semi-autobiographical graphic novels, Corridor (2004) and The Barn Owl\u2019s Wondrous Capers (2007), layer history, mythology and popular culture with insights on contemporary urban life. The Harappa Files, published by Harper Collins in 2011, departs from the structure of the graphic novel and is described as a loose collection of graphic commentaries on India as a \u201cfast capitalizing society suffering from bi-polar disorder. A recent project called \u201cGallery of Losers\u201d of \u201csportings near-misses\u201d sponsored by the Frieze Foundation was displayed on billboards in East London during the 2012 Olympics. Born in Calcutta, Banerjee studied biochemistry at Delhi University and received an MA in image and communications from Goldsmiths College in London. His work has been part of numerous national and international exhibitions and festivals. Sarnath Banerjee\u2019s work is represented by Project 88 Gallery in Kolkata where he has had several solo exhibitions from 2008 to 2012. Awards and fellowships include the MacArthur Indian Foundation for the Arts and the Charles Wallace Trust Award. He presently lives and works in Berlin.Kapitel Norwegen:Martin Ernstsen ist ein norwegischer Comic K\u00fcnstler, der momentan in Oslo lebt. Er hat einen Master in Storytelling der Konstfack in Stockholm und einen Bachelor in Illustration vom Kent Institute of Art and Design. Er hat mit dem norwegischen Verlag Jippi Comics acht Comic Alben und B\u00fccher publiziert, wovon das j\u00fcngste \\&quot;Du snakker med feil person\\&quot; von 2014 ist. Er arbeitet au\u00dferdem als Kinderbuchautor und -illustrator. Sein zweites Kinderbuch \\&quot;Fillip flipper ut\\&quot; erscheint im Herbst 2015 im Cappelen Damm Verlag. http://www.martinernstsen.com/Kapitel Marokko:Zineb Benjelloun ist eine K\u00fcnstlerin und Illustratorin aus Marokko mit Hintergr\u00fcnden aus den bildenden K\u00fcnsten und Dokumentarfilmen. Sie ist von dem Reichtum der Ikonografie der urbanen Landschaften Marokkos inspiriert. Zineb\u00b4s Arbeit sucht die marokkanische kulturelle Identit\u00e4t zu erkunden und zu best\u00e4tigen, indem sie Expressionen ihrer kollektiven Vorstellungen aufzeigt. Zus\u00e4tzlich zu ihrer Ausstellungsarbeit illustriert Zineb Kinderb\u00fccher, Graphic Novels, visuelle Einheiten f\u00fcr lokale und internationale Kulturevents sowie Grafikdesign f\u00fcr Aufkl\u00e4rungskampagnen.http://www.zineb-benjelloun.comhttps://www.behance.net/zinebenjellounhttps://www.facebook.com/ZNBillustratedKapitel Deutschland:Ulrich Scheel, Jahrgang 1976, ist ein Berliner Zeichner, der an der Hochschule f\u00fcr Gestaltung in Berlin-Wei\u00dfensee seinen Abschluss im Kommunikationsdesign erwarb. Bekannt geworden ist er mit seiner Graphic Novel \\&quot;Die sechs Sch\u00fcsse von Philadelphia\\&quot;, die 2008 in der franz\u00f6sischen FLBLB und dem deutschen Avant-Verlag publiziert wurde. Das Buch gewann den ICOM-Hauptpreis \\&quot;Beste deutschsprachige Graphic Novel\\&quot;. Seit 2006 arbeitet Scheel als freiberuflicher Illustrator und Comic-K\u00fcnstler. Zu seinen Auftraggebern geh\u00f6ren Einrichtungen wie das Goethe-Institut und die Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung, aber auch Buch- und Presseverlage, Werbeagenturen und Filmproduktionen. Seit einem Jahr zeichnet er regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das Familienprogramm der Stiftung Preu\u00dfische Schl\u00f6sser und G\u00e4rten Berlin-Brandenburg. Seit 2011 tritt Scheel au\u00dferdem als Live-Zeichner auf. Dabei ist er ma\u00dfgeblich an der Entwicklung neuartiger Theaterkonzepte in Deutschland und der Schweiz beteiligt. http://www.ulrichscheel.de/Kapitel Pazifische Inseln:Samuel Jaramillo studiert momentan im Bachelor Medienkunst an der UNSW. W\u00e4hrend seines Abschlusses arbeitete er mit verschiedenen Medien, von bewegten zu unbewegten Bildern. Samuel war bei zwei Dokumentarfilmen und einem Kurzfilm in der Vorproduktion und dem Storyboarding, mit Illustrationen und Narrativen Strukturen beteiligt. Danach arbeitete er als Kameramann, richtete Kompositionen ein und editierte nachtr\u00e4glich den Film. Bez\u00fcglich Grafikdesign hat Samuel Erfahrung mit Markenidentit\u00e4t und Recherche, wobei er eine starke Leidenschaft f\u00fcr Vektoren und Tier Illustrationen. Er ist von Literatur, Gedichten, Filmen und verschiedenen Kulturen und Menschen inspiriert, die er auf der ganzen Welt getroffen hat. Dar\u00fcber hinaus ist er stark an analogen Illustrationen interessiert, womit er den Gro\u00dfteil seiner Freizeit verbringt. www.mofobozo.com",
        "body_en": "Research topicThe project explores the kitchen, a momentous place of energy exchange in the epoch of the \u00bbAnthropocene, which is considered a particular geological stratum determined by industrial society. Thus, the interdependence of living and architecture as well as city-countryside-world relations are of interest. Anthropocene research attempts to learn from the past, the present, and future scenarios in a systematic and self-reflexive way (in terms of WBGU 2011).This approach will be connected with the exploration of the kitchen and the question of its concrete interior design. In Germany, the kitchen has a great history (Frankfurter Kitchen, Bauhaus, Ulmer Hochschule). Here it is taken as a central laboratory of the interconnection of home and world. The different dimensions of living and eating, urban ecology and geobiology, and earth system and geological epoch will be investigated in relation to models of modernity in an experimental kitchen laboratory, where sustainable and post-fossil perspectives in everyday life practices of alimentation, living and mobility will be developed.ObjectivesThe aim is to explore the kitchen as one of the most energy- and resourceintensive places and the ultimate destination of a global commodity chain, as logistics, and as a laboratory in which the Anthropocene takes shape in locally marked everyday practices. Two levels of examination and measuring will be interrelated: that of cooking and eating, on the one hand, and that of balancing resources, energy, and material flows, on the other, since the sustainable Gestaltung of everyday life requires representation of global functional chains of individual actions as well as the re-localization of practices previously outsourced. In both fields, the modern approaches will be continued into the present in order to experimentally represent and design culturally differing ways of life.ExecutionOn the basis of analysis, an experiment space will be designed, which will make it possible to explore the history and future of sustainable forms of the kitchen. Such a kitchen laboratory could be realized as a representation of the experimental constructions of Classical Modernism, e.g. in student residential homes. As a direct consequence of specific results generated in the experimental kitchen, the students could test new forms of responsibilities for (healthy) alimentation as well as new forms of cohabitation, collaboration, and mobility \u2013 and by doing so, simultaneously carry out empirical research.",
        "body_es": "La cocina se percibe como un espacio significativo de intercambio de energ\u00eda y recursos dentro de la era del antropoceno \u2013 era geol\u00f3gica caracterizada por los efectos de la sociedad industrial. El proyecto investiga el dise\u00f1o concreto del espacio y las diversas dimensiones del habitar y el comer, la estructura urbana y los paisajes culturales, la geobiolog\u00eda y las eras geol\u00f3gicas. Estos aspectos son investigados de manera experimental en una cocina - laboratorio con referencias a modelos del modernismo cl\u00e1sico, con el objetivo de desarrollar en las practicas cotidianas perspectivas sostenibles de nutrici\u00f3n, vivienda y movilidad.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "die-anthropozan-kuche-das-labor-der-verknupfung-von-haus-und-welt",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche: Das Labor der Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt",
        "title_en": "The Anthropocene Kitchen: A laboratory connecting home and world",
        "title_es": "La cocina antropocena : un laboratorio conectando la casa con el mundo",
        "url_path_de": "/home/die-anthropozan-kuche-das-labor-der-verknupfung-von-haus-und-welt/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.wbgu.de/hauptgutachten/hg-2011-transformation/ http://www.marmouzet.net/ https://www.facebook.com/EbeneDuta?fref=ts https://www.facebook.com/EbeneDuta?fref=ts http://makishimizu.com/ http://makishimizu.com http://ruohanwang.com/ http://ruohanwang.com http://quadrinhofilia.com.br/graphic-novel/ http://quadrinhofilia.com.br/graphic-novel/ http://www.ainfanciadobrasil.com.br/ http://www.martinernstsen.com/ http://www.martinernstsen.com/ http://www.zineb-benjelloun.com/ http://www.zineb-benjelloun.com https://www.behance.net/zinebenjelloun https://www.behance.net/zinebenjelloun https://www.facebook.com/ZNBillustrated https://www.facebook.com/ZNBillustrated http://www.ulrichscheel.de/ http://www.ulrichscheel.de/ http://www.mofobozo.com/ http://www.wbgu.de/hauptgutachten/hg-2011-transformation/ http://www.marmouzet.net/ https://www.facebook.com/EbeneDuta?fref=ts https://www.facebook.com/EbeneDuta?fref=ts http://makishimizu.com/ http://makishimizu.com http://ruohanwang.com/ http://ruohanwang.com http://quadrinhofilia.com.br/graphic-novel/ http://quadrinhofilia.com.br/graphic-novel/ http://www.ainfanciadobrasil.com.br/ http://www.martinernstsen.com/ http://www.martinernstsen.com/ http://www.zineb-benjelloun.com/ http://www.zineb-benjelloun.com https://www.behance.net/zinebenjelloun https://www.behance.net/zinebenjelloun https://www.facebook.com/ZNBillustrated https://www.facebook.com/ZNBillustrated http://www.ulrichscheel.de/ http://www.ulrichscheel.de/ http://www.mofobozo.com/ http://www.wbgu.de/hauptgutachten/hg-2011-transformation/ http://www.wbgu.de/hauptgutachten/hg-2011-transformation/ http://www.marmouzet.net/ https://www.facebook.com/EbeneDuta?fref=ts https://www.facebook.com/EbeneDuta?fref=ts http://makishimizu.com/ http://makishimizu.com http://ruohanwang.com/ http://ruohanwang.com http://quadrinhofilia.com.br/graphic-novel/ http://quadrinhofilia.com.br/graphic-novel/ http://www.ainfanciadobrasil.com.br/ http://www.martinernstsen.com/ http://www.martinernstsen.com/ http://www.zineb-benjelloun.com/ http://www.zineb-benjelloun.com https://www.behance.net/zinebenjelloun https://www.behance.net/zinebenjelloun https://www.facebook.com/ZNBillustrated https://www.facebook.com/ZNBillustrated http://www.ulrichscheel.de/ http://www.ulrichscheel.de/ http://www.mofobozo.com/ http://www.wbgu.de/hauptgutachten/hg-2011-transformation/ http://www.marmouzet.net/ https://www.facebook.com/EbeneDuta?fref=ts https://www.facebook.com/EbeneDuta?fref=ts http://makishimizu.com/ http://makishimizu.com http://ruohanwang.com/ http://ruohanwang.com http://quadrinhofilia.com.br/graphic-novel/ http://quadrinhofilia.com.br/graphic-novel/ http://www.ainfanciadobrasil.com.br/ http://www.martinernstsen.com/ http://www.martinernstsen.com/ http://www.zineb-benjelloun.com/ http://www.zineb-benjelloun.com https://www.behance.net/zinebenjelloun https://www.behance.net/zinebenjelloun https://www.facebook.com/ZNBillustrated https://www.facebook.com/ZNBillustrated http://www.ulrichscheel.de/ http://www.ulrichscheel.de/ http://www.mofobozo.com/ http://www.wbgu.de/hauptgutachten/hg-2011-transformation/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1396",
        "date": "2016-07-05",
        "body": "Kooperationsprojekt des Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik mit dem Centre Alexandre Koyr\u00e9, Paris. Laufzeit: Oktober 2012 \u2013 Juni 2015, gef\u00f6rdert durch die Deutsch-franz\u00f6sische Hochschule und CIERA.Beteiligte: Charlotte Bigg, Andr\u00e9e Bergeron (beide Paris ) und Jochen Hennig (Berlin)Das internationale Forschungsnetzwerk hat Wissenschaftler_innen, Museumsmitarbeiter_innen und Kurator_innen in Form von Lesewerkst\u00e4tten, Ausstellungsbesuchen und Konferenzen zusammengebracht. Im Zentrum der Veranstaltungen stand jeweils das Verh\u00e4ltnis von Wissenschaft, Wissenschaftskommunikation und Wissenschaftspolitik, dem am Beispiel konkreter Objekte und r\u00e4umlicher Arrangements von Wissenschaftsausstellungen und -museen nachgegangen wurde. Die Fallstudien haben einen Bogen vom 19. und 20. Jahrhundert bis in die Gegenwart gespannt.Homepage: http://matap.hypotheses.org/  ",
        "main_image_id": "867",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Kooperationsprojekt des Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik mit dem Centre Alexandre Koyr\u00e9, Paris. Laufzeit: Oktober 2012 \u2013 Juni 2015, gef\u00f6rdert durch die Deutsch-franz\u00f6sische Hochschule und CIERA.Beteiligte: Charlotte Bigg, Andr\u00e9e Bergeron (beide Paris ) und Jochen Hennig (Berlin)Das internationale Forschungsnetzwerk hat Wissenschaftler_innen, Museumsmitarbeiter_innen und Kurator_innen in Form von Lesewerkst\u00e4tten, Ausstellungsbesuchen und Konferenzen zusammengebracht. Im Zentrum der Veranstaltungen stand jeweils das Verh\u00e4ltnis von Wissenschaft, Wissenschaftskommunikation und Wissenschaftspolitik, dem am Beispiel konkreter Objekte und r\u00e4umlicher Arrangements von Wissenschaftsausstellungen und -museen nachgegangen wurde. Die Fallstudien haben einen Bogen vom 19. und 20. Jahrhundert bis in die Gegenwart gespannt.Homepage: http://matap.hypotheses.org/  ",
        "body_en": "A collaboration project of the Helmholtz Centre for Cultural Techniques and the Centre Alexandre-Koyr\u00e9, Paris. Time frame: October 2012 to June 2015, funded by the Franco-German University and CIERAParticipants: Charlotte Bigg, Andr\u00e9e Bergeron (both in Paris) and Jochen Hennig (Berlin)The international research network brought together researchers, museum staff and curators at reading workshops, exhibition visits and conferences. The events focused on the relationship between science, science and research communication, and science policy, exploring this relationship through case studies of specific objects and the analysis of spatial organisation in scientific and research-based exhibitions and museums. The case studies ranged between the 19th and 20th centuries to the present day.Home page: http://matap.hypotheses.org/",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "matiere-penser",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Mati\u00e8re a Penser",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/matiere-penser/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Das Netzwerk \u201eMati\u00e8re a Penser\u201c ging u.a. der Frage nach, welches Verst\u00e4ndnis von Wissenschaft in Ausstellungs- und Museumsarchitekturen zum Ausdruck kommt.",
        "main_image_caption_de": "Das Netzwerk \u201eMati\u00e8re a Penser\u201c ging u.a. der Frage nach, welches Verst\u00e4ndnis von Wissenschaft in Ausstellungs- und Museumsarchitekturen zum Ausdruck kommt.",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/ http://matap.hypotheses.org/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1152",
        "date": "2016-06-20",
        "body": "Typographie wird im Projekt als eine Kulturtechnik verstanden und beforscht, die Zeichen als Bedeutungstr\u00e4ger und materielle Objekte zugleich anordnet. Zeichen werden erst an bestimmten und kulturell hoch divergent ausgehandelten Orten zu Bedeutungstr\u00e4gern. Dass diese Aushandlungsprozesse wesentlich durch die Materialit\u00e4t gepr\u00e4gt sind, Typographie somit als eine materielle Kultur der Distribution von Zeichen verstanden werden muss, darauf zielt das Projekt ab. Es m\u00f6chte aufzeigen, dass die Rekonstruktion der Typographiegeschichte als einer zunehmenden Digitalisierung der Gestaltungsprozesse und Virtualisierung ihrer Materialit\u00e4t zu kurz greift.Forschungsthema\u00bbMatter of Typography\u00ab setzt an der modernen Diagnose an, dass das Reale innerhalb der Gestaltung der fundamentalen Zeichen unserer Kultur \u2013 Bild, Schrift und Zahl \u2013 eine nur noch marginale Rolle spielt. Der Behauptung, mit dem Digitalen habe sich das Symbolische sukzessive vom Realen gel\u00f6st (vgl. Coy 1993), wird mit der Ausgangsthese widersprochen, dass die Materialit\u00e4t keineswegs aus der Gestaltung verschwunden ist, sondern vielmehr aktiv in die Gestaltungsprozesse hineinwirkt. Dieses Kr\u00e4ftespiel zwischen dem Realen und dem Symbolischen l\u00e4sst sich besonders gut an der Typographie untersuchen, weil sie vielf\u00e4ltige ineinandergreifende Digitalisierungsschritte durchlaufen hat. Das Basisprojekt widmet sich der Frage nach dem Einfluss der Tr\u00e4germaterialien auf Form und Bedeutung der Zeichen in drei verschiedenen Bereichen:1.      Unter dem Titel \u00bbDigitale Typographie\u00ab wird die Entwicklung des typisierten Schreibens vom vielfach kopierten Manuskript bis zum Schriftgebrauch jenseits des gedruckten Papiers aufgearbeitet. Digitale Typographie wird hier in ihrem komplexen Umfeld von Schrift und Text, dreidimensionalem Druckmaterial und Druckfarben sowie dem Druckprozess im Kontext der Industrie und Maschinengeschichte mit ihren enormen kulturellen und sozialen Umw\u00e4lzungen gesehen.2.     Die heute im Computer scheinbar vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Typographie besitzt im Lichtsatz der 1950er bis 1970er Jahre ihren wichtigsten historischen Vorl\u00e4ufer. In der analogen Manipulierbarkeit von Licht bereiteten sich schon Technologien und Praktiken des Digitalen vor. Im Forschungsfeld Typographie und Licht wird der wechselseitige Austausch zwischen optischen Systemen, Tr\u00e4germaterialien und gestalterischen Praktiken auf seinen Eigensinn und seine Produktivkraft f\u00fcr die Formulierung typographisch-symbolischer Ordnungen hinterfragt.3.      Als wichtigstes Merkmal der Typographie wird im Basisprojekt das Raster gesetzt, das als eine fundamentale Kulturtechnik der Verortung wirkt (Siegert 2003: 93). Insofern legt dies auch die Untersuchung von Bildmarken nahe, die als Schriftbild und Gegenstand im Raum emergieren. Daf\u00fcr ist das stark fluktuierende und kooperative \u00e4sthetische Programm des Bauhauses geradezu paradigmatisch. Seine Entstehungs- und Rezeptionsgeschichte wird unter der Pr\u00e4misse beforscht, dass sich die Bedeutung und Wirkm\u00e4chtigkeit der Schriftbildmarke Bauhaus nur vor dem Hintergrund ihrer Koproduktion durch Gestalter, Mediatoren und Rezipienten verstehen l\u00e4sst. Besondere Aufmerksamkeit gilt dabei dem Einfluss der wechselnden Tr\u00e4germaterialien auf Form und Bedeutung der Zeichen.Zielsetzung und Durchf\u00fchrungDie Entwicklung der Typographie in der Moderne und bis heute geht weit \u00fcber den Druckprozess hinaus, wobei drei Wirkrichtungen im Basisprojekt thematisiert werden:1.      In den Blick genommen werden m\u00f6gliche Varianten der Zukunft der Digitalisierungsprozesse am Bildschirm, in der Projektion oder im virtuellen Raum. Die entscheidenden technischen Fragestellungen setzen sich aus heutiger Sicht mit dem ger\u00e4te- und nutzerresponsiven Satz auseinander und fordern eine Analyse und Bewertung ihrer Auswirkungen auf die Typographie. F\u00fcr eine grundlegende Einsch\u00e4tzung dieser Entwicklung werden in praktischen Versuchen die typographische Wirkung unterschiedlicher Druckmaterialien selbst (z. B. Pergament, Kunststoffe, 3D-Varianten, Schmuckfarben und LED- bzw. Lasersteuerung) experimentell untersucht und danach Versuche mit Typographie jenseits des Drucks unternommen, also im virtuellen Bild bzw. im Rahmen von Augmented Reality (Google Glass bzw. vergleichbare neuere Ausgabeger\u00e4te).2.     Die deutliche Persistenz eines bleisatztypischen geschlossenen \u203aSeitenaufbaus\u2039 im Digital Publishing wirft die dringende Frage nach einem lichttypographischen Satzverst\u00e4ndnis auf, das analysiert und auf ein historisches Medienmodell f\u00fcr eine Typographie des Lichts hin verdichtet werden soll. Um die historischen Transformationsmomente innerhalb der Technik des Lichtsatzes konkreter beschreiben zu k\u00f6nnen, wird die technologische Entwicklung in Deutschland untersucht, wie sie ab den 1950er bis in die 1970er Jahre von der Berliner H. Berthold AG dominiert wurde.3.      Neue Marketingstrategien wie das \u00bbFlexible Corporate Design\u00ab, die \u00bbDynamic Identity\u00ab und das \u00bbLiquid Branding\u00ab fordern eine Untersuchung der gestaltbildenden Faktoren, die darin wirksam werden. Anhand der Bauhaus-Typographie als Liquid Branding avant la lettre l\u00e4sst sich herausarbeiten, in welcher Weise welche Akteure an solch einer koproduktiven typographischen Gestaltbildung beteiligt sind, welche Rolle dabei der verf\u00fcgbaren Hardware zukommt und sie r\u00fcckt die Zusammenh\u00e4nge der Bedeutungsverschiebungen in den Blick. Begleitend werden diese Faktoren in exemplarischen Gestaltungsversuchen experimentell verhandelt und beforscht. ErgebnissicherungDie Ergebnissicherung des Projekts erfolgt auf verschiedenen Ebenen. Geplant sind, neben der kontinuierlichen Verzahnung der drei Projektbereiche \u00fcber Thementreffen, Workshops und Exkursionen, die Durchf\u00fchrung von Fachtagungen, interdisziplin\u00e4re Lehrveranstaltungen im Rahmen des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik, die Herausgabe von Fachpublikationen und Ausstellungsbeitr\u00e4ge.  ",
        "main_image_id": "800",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Typographie wird im Projekt als eine Kulturtechnik verstanden und beforscht, die Zeichen als Bedeutungstr\u00e4ger und materielle Objekte zugleich anordnet. Zeichen werden erst an bestimmten und kulturell hoch divergent ausgehandelten Orten zu Bedeutungstr\u00e4gern. Dass diese Aushandlungsprozesse wesentlich durch die Materialit\u00e4t gepr\u00e4gt sind, Typographie somit als eine materielle Kultur der Distribution von Zeichen verstanden werden muss, darauf zielt das Projekt ab. Es m\u00f6chte aufzeigen, dass die Rekonstruktion der Typographiegeschichte als einer zunehmenden Digitalisierung der Gestaltungsprozesse und Virtualisierung ihrer Materialit\u00e4t zu kurz greift.Forschungsthema\u00bbMatter of Typography\u00ab setzt an der modernen Diagnose an, dass das Reale innerhalb der Gestaltung der fundamentalen Zeichen unserer Kultur \u2013 Bild, Schrift und Zahl \u2013 eine nur noch marginale Rolle spielt. Der Behauptung, mit dem Digitalen habe sich das Symbolische sukzessive vom Realen gel\u00f6st (vgl. Coy 1993), wird mit der Ausgangsthese widersprochen, dass die Materialit\u00e4t keineswegs aus der Gestaltung verschwunden ist, sondern vielmehr aktiv in die Gestaltungsprozesse hineinwirkt. Dieses Kr\u00e4ftespiel zwischen dem Realen und dem Symbolischen l\u00e4sst sich besonders gut an der Typographie untersuchen, weil sie vielf\u00e4ltige ineinandergreifende Digitalisierungsschritte durchlaufen hat. Das Basisprojekt widmet sich der Frage nach dem Einfluss der Tr\u00e4germaterialien auf Form und Bedeutung der Zeichen in drei verschiedenen Bereichen:1.      Unter dem Titel \u00bbDigitale Typographie\u00ab wird die Entwicklung des typisierten Schreibens vom vielfach kopierten Manuskript bis zum Schriftgebrauch jenseits des gedruckten Papiers aufgearbeitet. Digitale Typographie wird hier in ihrem komplexen Umfeld von Schrift und Text, dreidimensionalem Druckmaterial und Druckfarben sowie dem Druckprozess im Kontext der Industrie und Maschinengeschichte mit ihren enormen kulturellen und sozialen Umw\u00e4lzungen gesehen.2.     Die heute im Computer scheinbar vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Typographie besitzt im Lichtsatz der 1950er bis 1970er Jahre ihren wichtigsten historischen Vorl\u00e4ufer. In der analogen Manipulierbarkeit von Licht bereiteten sich schon Technologien und Praktiken des Digitalen vor. Im Forschungsfeld Typographie und Licht wird der wechselseitige Austausch zwischen optischen Systemen, Tr\u00e4germaterialien und gestalterischen Praktiken auf seinen Eigensinn und seine Produktivkraft f\u00fcr die Formulierung typographisch-symbolischer Ordnungen hinterfragt.3.      Als wichtigstes Merkmal der Typographie wird im Basisprojekt das Raster gesetzt, das als eine fundamentale Kulturtechnik der Verortung wirkt (Siegert 2003: 93). Insofern legt dies auch die Untersuchung von Bildmarken nahe, die als Schriftbild und Gegenstand im Raum emergieren. Daf\u00fcr ist das stark fluktuierende und kooperative \u00e4sthetische Programm des Bauhauses geradezu paradigmatisch. Seine Entstehungs- und Rezeptionsgeschichte wird unter der Pr\u00e4misse beforscht, dass sich die Bedeutung und Wirkm\u00e4chtigkeit der Schriftbildmarke Bauhaus nur vor dem Hintergrund ihrer Koproduktion durch Gestalter, Mediatoren und Rezipienten verstehen l\u00e4sst. Besondere Aufmerksamkeit gilt dabei dem Einfluss der wechselnden Tr\u00e4germaterialien auf Form und Bedeutung der Zeichen.Zielsetzung und Durchf\u00fchrungDie Entwicklung der Typographie in der Moderne und bis heute geht weit \u00fcber den Druckprozess hinaus, wobei drei Wirkrichtungen im Basisprojekt thematisiert werden:1.      In den Blick genommen werden m\u00f6gliche Varianten der Zukunft der Digitalisierungsprozesse am Bildschirm, in der Projektion oder im virtuellen Raum. Die entscheidenden technischen Fragestellungen setzen sich aus heutiger Sicht mit dem ger\u00e4te- und nutzerresponsiven Satz auseinander und fordern eine Analyse und Bewertung ihrer Auswirkungen auf die Typographie. F\u00fcr eine grundlegende Einsch\u00e4tzung dieser Entwicklung werden in praktischen Versuchen die typographische Wirkung unterschiedlicher Druckmaterialien selbst (z. B. Pergament, Kunststoffe, 3D-Varianten, Schmuckfarben und LED- bzw. Lasersteuerung) experimentell untersucht und danach Versuche mit Typographie jenseits des Drucks unternommen, also im virtuellen Bild bzw. im Rahmen von Augmented Reality (Google Glass bzw. vergleichbare neuere Ausgabeger\u00e4te).2.     Die deutliche Persistenz eines bleisatztypischen geschlossenen \u203aSeitenaufbaus\u2039 im Digital Publishing wirft die dringende Frage nach einem lichttypographischen Satzverst\u00e4ndnis auf, das analysiert und auf ein historisches Medienmodell f\u00fcr eine Typographie des Lichts hin verdichtet werden soll. Um die historischen Transformationsmomente innerhalb der Technik des Lichtsatzes konkreter beschreiben zu k\u00f6nnen, wird die technologische Entwicklung in Deutschland untersucht, wie sie ab den 1950er bis in die 1970er Jahre von der Berliner H. Berthold AG dominiert wurde.3.      Neue Marketingstrategien wie das \u00bbFlexible Corporate Design\u00ab, die \u00bbDynamic Identity\u00ab und das \u00bbLiquid Branding\u00ab fordern eine Untersuchung der gestaltbildenden Faktoren, die darin wirksam werden. Anhand der Bauhaus-Typographie als Liquid Branding avant la lettre l\u00e4sst sich herausarbeiten, in welcher Weise welche Akteure an solch einer koproduktiven typographischen Gestaltbildung beteiligt sind, welche Rolle dabei der verf\u00fcgbaren Hardware zukommt und sie r\u00fcckt die Zusammenh\u00e4nge der Bedeutungsverschiebungen in den Blick. Begleitend werden diese Faktoren in exemplarischen Gestaltungsversuchen experimentell verhandelt und beforscht. ErgebnissicherungDie Ergebnissicherung des Projekts erfolgt auf verschiedenen Ebenen. Geplant sind, neben der kontinuierlichen Verzahnung der drei Projektbereiche \u00fcber Thementreffen, Workshops und Exkursionen, die Durchf\u00fchrung von Fachtagungen, interdisziplin\u00e4re Lehrveranstaltungen im Rahmen des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik, die Herausgabe von Fachpublikationen und Ausstellungsbeitr\u00e4ge.  ",
        "body_en": "Matter of TypographyThe project views and explores typography as a cultural technique that structures symbols as both carriers of meaning and material objects. Symbols only become carriers of meaning at particular sites, which are negotiated very differently depending on the cultural context. The thesis behind the project is that these negotiation processes are essentially influenced by materiality, and typography must therefore be seen as a material culture of symbol distribution. The project seeks to demonstrate that reconstructing the history of typography as the increasing digitalisation of design processes and the virtualisation of its materiality does not provide an adequate account. Research topicMatter of Typography is a response to the modern diagnosis that the real now only plays a marginal role in the design of our culture\u2019s essential symbols \u2013 images, writing and numbers. We counter the claim that the symbolic has progressively detached itself from the real in the digital era (cf. Coy 1993) with our preliminary thesis that materiality has by no means disappeared from design and instead has an active effect on design processes. Typography lends itself especially well to the examination of this power play between the real and the symbolic because typography has undergone diverse, interrelated digitalisation processes.  The base project has set itself the task of examining the influence of support materials on the form and significance of symbols in three different areas:1.      Under the heading \u00bbDigital Typography\u00ab, we will explore the development of standardised writing, from multiply copied manuscripts to the use of writing beyond the printed page. We will consider digital typography in its complex milieu of writing and text, three-dimensional printed material and printing inks, and alongside the printing process in the context of industry and mechanical engineering history with its radical cultural and social changes.2.     The most important precursor of the digitalisation of typography on the computer, which today appears to be complete, can be found in phototypesetting in the 1950s to the 1970s. The analogue manipulability of light laid the groundwork for digital technologies and practices. Within the research field of typography and light, we will study the mutual exchange between optical systems, support materials and creative practices, looking closely at its intractability and productive force for the formulation of typographic/symbolic orders.3.      The base project considers the grid to be the most important characteristic of typography. The grid acts as a fundamental cultural technique for locating (Siegert 2003: 93). As such, it suggests the study of figurative marks, which emerge as typeface and an object in space. Here the widely varying and cooperative aesthetic programme of the Bauhaus is no less than a paradigm. Our analysis of the history of the emergence of the Bauhaus written figurative mark and its reception starts from the premise that the significance and potency of this figurative mark can only be understood in the context of its coproduction by designers, mediators and recipients. We will focus in particular on the influence of changing support materials on the form and significance of symbols.Objective and executionThe development of typography in the modern age and until this day extends far beyond the printing process. The base project explores three directions of influence:1.      We will examine different possibilities for the future of digitalisation processes on screen, in projection or in virtual space. From today\u2019s perspective, the crucial technical questions concern device-responsive and user-responsive type, and call for an analysis and evaluation of their effects on typography.In order to understand this development at a fundamental level, we will investigate the typographical effect of different print materials themselves (e.g. parchment, synthetic materials, 3D variants, spot colours and LED/laser control) in practical experiments. These will be followed by experiments in typography beyond print, that is, in the virtual image or in augmented reality (Google Glass or comparable more recent output devices).2.     The marked persistence in digital publishing of the closed page layout characteristic of hot-metal setting raises the pressing question of how to form an understanding of type based on light typography that analyses and consolidates a historical media model so as to create a typography of light. To be able to describe in more concrete terms historical transformative moments within the technology of phototypesetting, we will analyse the technological development in Germany, which was dominated by the Berlin company H. Berthold AG from the 1950s to the 1970s.3.      New marketing strategies such as flexible corporate design, dynamic identity and liquid branding call for an examination of the form-shaping factors that operate within such strategies. Taking Bauhaus typography as an example of liquid branding avant la lettre, we will examine which actors are involved in the coproductive shaping of typographical form and in which ways, what role the available hardware plays in this process, and how it foregrounds relationships in shifts of meaning. To support this research, we will investigate these factors experimentally and study them in exemplary creative experiments. Securing the resultsProject results are secured on different levels. The three project areas will be interlinked on an ongoing basis through themed meetings, workshops and trips. In addition, we are planning conferences, interdisciplinary teaching events at the Helmholtz Centre for Cultural Techniques, academic publications and exhibition activities.  ",
        "body_es": "En el proyecto base la tipograf\u00eda se entiende y estudia como una t\u00e9cnica cultural que ordena los s\u00edmbolos como portadores de significado y a su vez como objetos materiales. Los s\u00edmbolos solo se convierten en portadores de significado en determinados lugares que se establecen de forma muy distinta en las diferentes culturas. El proyecto se basa en que estos procesos de negociaci\u00f3n est\u00e1n marcados de forma notable por la materialidad y, por lo tanto, la tipograf\u00eda debe entenderse como una cultura material de distribuci\u00f3n de signos. Trata de mostrar que la reconstrucci\u00f3n de la historia de la tipograf\u00eda como digitalizaci\u00f3n creciente de los procesos de dise\u00f1o y virtualizaci\u00f3n de su materialidad se queda corta.Tema de investigaci\u00f3nMatter of Typography se basa en el diagn\u00f3stico moderno de que lo real qued\u00f3 relegado a un papel marginal dentro de la Gestaltung de los signos fundamentales de nuestra cultura: las im\u00e1genes, las letras y los n\u00fameros. Se contradice la afirmaci\u00f3n de que con la llegada de lo digital, lo simb\u00f3lico se ha ido separando sucesivamente de lo real (v\u00e9ase Coy 1993) mediante la hip\u00f3tesis de que la materialidad no ha desaparecido de la Gestaltung, sino que incluso influye activamente en los procesos de Gestaltung. Esta lucha de poder entre lo real y lo simb\u00f3lico se puede investigar especialmente bien en la tipograf\u00eda, porque ha pasado por pasos de digitalizaci\u00f3n entrelazados variados. El proyecto base se centra en la pregunta de qu\u00e9 influencia tienen los materiales portadores en la forma y el significado de los signos en tres \u00e1mbitos distintos:1.      Bajo el t\u00edtulo \u00abTipograf\u00eda digital\u00bb se trata la evoluci\u00f3n de la escritura tipificada desde el manuscrito copiado en numerosas ocasiones hasta el uso de la escritura m\u00e1s all\u00e1 del papel impreso. En este apartado, la tipograf\u00eda digital se trata dentro de su entorno complejo compuesto por letra y texto, material de impresi\u00f3n tridimensional y colores de impresi\u00f3n, as\u00ed como el proceso de impresi\u00f3n en el contexto de la industria y la historia de las m\u00e1quinas con los enormes cambios culturales y sociales que provoc\u00f3.2.     El percusor hist\u00f3rico m\u00e1s importante de la digitalizaci\u00f3n aparentemente completa de la tipograf\u00eda que hoy experimentamos en los ordenadores es la fotocomposici\u00f3n de los a\u00f1os 50 a 70. En la manipulabilidad anal\u00f3gica de la luz ya se estaban preparando pr\u00e1cticas y tecnolog\u00edas del mundo digital. En el campo de investigaci\u00f3n de tipograf\u00eda y luz, se cuestiona el intercambio alternante entre los sistemas \u00f3pticos, los materiales portadores y las pr\u00e1cticas de dise\u00f1o en cuanto a su sentido propio y la fuerza productiva para la formulaci\u00f3n de \u00f3rdenes tipogr\u00e1fico-simb\u00f3licas.3.      Como caracter\u00edstica m\u00e1s importante de la tipograf\u00eda, en el proyecto base se establece el sistema de pensamiento que funciona como una t\u00e9cnica cultural fundamental de la difusi\u00f3n (Siegert 2003: 93). Esto tambi\u00e9n nos acerca a la investigaci\u00f3n de marcas de imagen que surgen en el espacio como imagen textual y objeto. Para este prop\u00f3sito, el programa est\u00e9tico cooperativo y muy fluctuante de la Bauhaus es pr\u00e1cticamente paradigm\u00e1tico. Su historia de generaci\u00f3n y recepci\u00f3n se investiga bajo la premisa de que el significado y el poder de actuaci\u00f3n de la marca de imagen textual Bauhaus solo se puede entender en el contexto de su coproducci\u00f3n por parte de los dise\u00f1adores, mediadores y receptores. Se prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n a la influencia de los distintos materiales portadores en la forma y el significado de los signos.  Objetivo y ejecuci\u00f3nEl desarrollo de la tipograf\u00eda en la Edad Moderna e incluso hasta hoy en d\u00eda, va mucho m\u00e1s all\u00e1 que el proceso de impresi\u00f3n. En el proyecto base se han tematizado tres sentidos de actuaci\u00f3n:1.      Se analizan posibles variantes del futuro de los procesos de digitalizaci\u00f3n en pantalla, en la proyecci\u00f3n o en el espacio virtual. Desde un punto de vista actual, los planteamientos interrogativos decisivos de car\u00e1cter t\u00e9cnico tratan la composici\u00f3n que responde al usuario y al aparato e incitan a un an\u00e1lisis y una evaluaci\u00f3n de su efecto sobre la tipograf\u00eda.Para una estimaci\u00f3n b\u00e1sica de esta evoluci\u00f3n se investiga de forma experimental el efecto tipogr\u00e1fico propio de distintos material de impresi\u00f3n (p. ej. pergamino, pl\u00e1stico. variantes 3D, colores decorativos, controles de led o l\u00e1ser) mediante experimentos pr\u00e1cticos y a continuaci\u00f3n se realizan pruebas con tipograf\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de la impresi\u00f3n, es decir, en la imagen virtual o en el contexto de realidad aumentada (Augmented Reality) (Google Glass o dispositivos de emisi\u00f3n similares m\u00e1s nuevos).2.     La persistencia clara de una \u00abestructura de p\u00e1gina\u00bb cerrada, t\u00edpica de la impresi\u00f3n de tipos m\u00f3viles en las publicaciones digitales (digital Publishing) plantea la b\u00fasqueda urgente de una comprensi\u00f3n de composici\u00f3n fototipogr\u00e1fica que se debe analizar y comprimir a un modelo de medios hist\u00f3rico para una tipograf\u00eda de la luz. Para poder describir de forma m\u00e1s concreta los momentos hist\u00f3ricos de transformaci\u00f3n dentro de la t\u00e9cnica de la fotocomposici\u00f3n, se analiza el desarrollo tecnol\u00f3gico en Alemania, durante el dominio de Berliner H. Berthold AG de los a\u00f1os 50 a los a\u00f1os 70.3.      Las nuevas estrategias de m\u00e1rquetin como el \u00abFlexible Corporate Design\u00bb, la \u00abDynamic Identity\u00bb y el \u00abLiquid Branding\u00bb exigen una investigaci\u00f3n de los factores creadores de forma que act\u00faan en ellos. A partir de la tipograf\u00eda Bauhaus como Liquid Branding avant la lettre se puede extraer en qu\u00e9 medida participan qu\u00e9 actores en un proceso de creaci\u00f3n de forma tan tipogr\u00e1fico y colaborativo y qu\u00e9 papel juega el hardware disponible. Adem\u00e1s centra la atenci\u00f3n en las relaciones de los cambios de significado. De forma simult\u00e1nea, estos factores se tratan e investigan de forma experimental en pruebas de Gestaltung ejemplares.Documentaci\u00f3n de resultadosLos resultados del proyecto se documentan en distintos niveles. Aparte del solapamiento continuo de los tres \u00e1mbitos del proyecto mediante reuniones tem\u00e1ticas, talleres y excursiones, est\u00e1 prevista la celebraci\u00f3n de congresos especializados y eventos educativos interdisciplinarios en el marco del centro Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik y la publicaci\u00f3n de obras especializadas y la contribuci\u00f3n a exposiciones.  ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "matter-typography",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Matter of Typography",
        "title_en": "",
        "title_es": "Matter of Typography",
        "url_path_de": "/home/matter-typography/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "21",
        "date": "2016-04-19",
        "body": "Image Guidance ist ein bildkritisches Forschungsprojekt, das aus der medizinischen Praxis heraus und unter den Bedingungen klinischer Intervention Vorschl\u00e4ge zur Gestaltung therapeutischer Prozesse und Anwendungen entwickelt. Im Zentrum des Projektes steht der Komplex jener Visualisierungspraktiken, die als Schnittstelle zwischen \u00c4rzt_innen und Patient_innen handlungsanleitend wirksam sind und die in Fallstudien untersucht werden, um bildgef\u00fchrte Operationsformen im Austausch mit den Bereichen Anwendung und Entwicklung pr\u00fcfen und bewerten zu k\u00f6nnen. Die Analyse der medialen Rahmenbedingungen bildgef\u00fchrter Intervention soll die zugrundeliegenden Darstellungs-, Wahrnehmungs- und Handlungsformen herausarbeiten und \u00fcber Disziplingrenzen hinweg auch auf Situationen und Kontexte \u00fcbertragbar machen, in denen die Verflechtung von Bild und Handlung vergleichbar eng oder sogar unumg\u00e4nglich ist. Insbesondere die radio-onkologischen und chirurgischen Therapien haben in den letzten Jahren eine Reihe von Verfahren hervorgebracht, die den Prozess der Bildgebung und Bildf\u00fchrung weit \u00fcber die reine Diagnostik hinaus ausdehnen. Bestrahlungsanlagen wie CyberKnife synchronisieren inzwischen pr\u00e4- und intraoperative Visualisierungspraktiken in Echtzeit und Robotertechnik wie das Operationssystem DaVinci erm\u00f6glicht die Ausf\u00fchrung chirurgischer Eingriffe am Bildschirm. Die daf\u00fcr notwendigen Techniken der Steuerung und Automation, der visuellen Registrierung, der Optik, der strahlenbasierten Operation und der Programmierung werden gezielt auf den Kontext von Image Guidance hin entwickelt.Operationsroboter, endoskopische Navigationssysteme oder intraoperative Augmented-Reality-Anwendungen verbessern nicht nur konventionelle Methoden und Behandlungsm\u00f6glichkeiten, sondern ver\u00e4ndern die medizinische Diagnostik und Therapie grundlegend. Angesichts der damit verbundenen Bildregime operiert die medizinische Praxis heute nicht mehr nur an menschlichen K\u00f6rpern, sondern auch an und mit Bildformen wie R\u00f6ntgenbildern, graphischen Benutzeroberfl\u00e4chen, 3D-Modellen und Videobildern, in denen der \u00e4rztliche Eingriff medial definiert und vermittelt wird. Die Praxis der Image Guidance erfordert ein Bildwissen, welches die Curricula der medizinischen Ausbildung bisher nicht bereitstellen. ZielsetzungVor diesem Hintergrund verfolgt das Projekt das \u00fcbergeordnete Ziel, die wissenschafts- und kulturgeschichtliche Herausbildung, konkrete Gestaltung und anwendungsorientierte Logik bildgef\u00fchrter Operationen eingehender zu untersuchen, das mit ihr verbundene implizite und imperative Bildwissen herauszuarbeiten und daraus Konsequenzen f\u00fcr die \u00e4rztliche Ausbildung abzuleiten. Insgesamt zielt das Projekt darauf ab, Image Guidance als Begriff und Verfahren sowohl konzeptuell und epistemologisch als auch in der medizinischen Praxis zu verankern und zuk\u00fcnftige Optimierungs- und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten auszuloten.Die Forschung des Projekts konzentriert sich auf die folgenden Schwerpunkte, die in Kooperation von Medizin, Kunstgeschichte, Kultur- und Medienwissenschaft bearbeitet werden:Bestimmung der \u00e4sthetischen, operationalen und epistemischen Bedingungen, unter denen Visualisierungen im medizinischen Kontext zu Bildern der Steuerung und Handlungsanleitung werdensystematische Analyse aktueller bildgef\u00fchrter Verfahren in der Radioonkologie und Radiochirurgie sowie Identifikation zuk\u00fcnftiger Entwicklungsfelder und Auslotung von Optimierungsm\u00f6glichkeiten im Hinblick auf Visualisierungspraktiken, Softwaredesign und Betrachtungstechnikenverfahrensbezogene Konzeption der visuellen Epistemik medizinischer Bildtypen und Untersuchung ihrer Implikationen f\u00fcr die medizinische PraxisVergleich \u00e4sthetisch-epistemischer Strategien bildgebender Verfahren in der Medizin und ihres disziplin- und medien\u00fcbergreifenden Einsatzes in Literatur und KunstVerankerung von Image Guidance als Begriff in der Theoriebildung und Verfahren in der medizinischen PraxisEtablierung einer anwendungsbezogenen Bildkompetenz als fester Bestandteil der medizinischen AusbildungDurchf\u00fchrungIm Projekt forschen Mediziner_innen, Medien- und Kulturwissenschaftler_innen und Kunsthistoriker_innen gemeinsam. Weitere Mitarbeiter_innen aus Physik, Design und Informatik sind erforderlich. Geplante Arbeitsschritte sind:  Organisation einf\u00fchrender Workshops zur Fragestellung, Methodik und Terminologie.Konzeption eines interdisziplin\u00e4ren Settings zur Analyse von bildgeleiteten Techniken in Arbeitssituationen der Radio-Onkologie. Erstellung eines Datenrepositoriums zu Bildformen und -kontexten, welches die verwendeten Technologien indiziert und einen transdisziplin\u00e4ren Vergleich erlaubt. Experimentelle Anordnungen, welche die verschiedenen Kombinationen von Darstellungsverfahren und Technologien der Steuerung, Markierung, Programmierung, Visualisierung, Operation erproben und Vorschl\u00e4ge aus nichtmedizinischen (gestalterischen und geisteswissenschaftlichen) F\u00e4chern unter dem Gesichtspunkt therapeutischen Nutzens und technischer Machbarkeit \u00fcberpr\u00fcfbar machen. \u00dcbersetzung der Ergebnisse in ein anwendungsbezogenes Handbuch. ErgebnissicherungGeplant ist die Herausgabe eines studienbegleitenden, international verlegten Handbuches \u00bbImage Guidance\u00ab, welches den Gegenstand als festen Bestandteil des medizinischen Curriculums ansieht, dabei das Augenmerk auf die Besonderheiten und Risiken neuer Verfahren richtet und zu deren Optimierung in anwendungsbezogener wie technischer Hinsicht beitr\u00e4gt. ",
        "main_image_id": "15",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Image Guidance ist ein bildkritisches Forschungsprojekt, das aus der medizinischen Praxis heraus und unter den Bedingungen klinischer Intervention Vorschl\u00e4ge zur Gestaltung therapeutischer Prozesse und Anwendungen entwickelt. Im Zentrum des Projektes steht der Komplex jener Visualisierungspraktiken, die als Schnittstelle zwischen \u00c4rzt_innen und Patient_innen handlungsanleitend wirksam sind und die in Fallstudien untersucht werden, um bildgef\u00fchrte Operationsformen im Austausch mit den Bereichen Anwendung und Entwicklung pr\u00fcfen und bewerten zu k\u00f6nnen. Die Analyse der medialen Rahmenbedingungen bildgef\u00fchrter Intervention soll die zugrundeliegenden Darstellungs-, Wahrnehmungs- und Handlungsformen herausarbeiten und \u00fcber Disziplingrenzen hinweg auch auf Situationen und Kontexte \u00fcbertragbar machen, in denen die Verflechtung von Bild und Handlung vergleichbar eng oder sogar unumg\u00e4nglich ist. Insbesondere die radio-onkologischen und chirurgischen Therapien haben in den letzten Jahren eine Reihe von Verfahren hervorgebracht, die den Prozess der Bildgebung und Bildf\u00fchrung weit \u00fcber die reine Diagnostik hinaus ausdehnen. Bestrahlungsanlagen wie CyberKnife synchronisieren inzwischen pr\u00e4- und intraoperative Visualisierungspraktiken in Echtzeit und Robotertechnik wie das Operationssystem DaVinci erm\u00f6glicht die Ausf\u00fchrung chirurgischer Eingriffe am Bildschirm. Die daf\u00fcr notwendigen Techniken der Steuerung und Automation, der visuellen Registrierung, der Optik, der strahlenbasierten Operation und der Programmierung werden gezielt auf den Kontext von Image Guidance hin entwickelt.Operationsroboter, endoskopische Navigationssysteme oder intraoperative Augmented-Reality-Anwendungen verbessern nicht nur konventionelle Methoden und Behandlungsm\u00f6glichkeiten, sondern ver\u00e4ndern die medizinische Diagnostik und Therapie grundlegend. Angesichts der damit verbundenen Bildregime operiert die medizinische Praxis heute nicht mehr nur an menschlichen K\u00f6rpern, sondern auch an und mit Bildformen wie R\u00f6ntgenbildern, graphischen Benutzeroberfl\u00e4chen, 3D-Modellen und Videobildern, in denen der \u00e4rztliche Eingriff medial definiert und vermittelt wird. Die Praxis der Image Guidance erfordert ein Bildwissen, welches die Curricula der medizinischen Ausbildung bisher nicht bereitstellen. ZielsetzungVor diesem Hintergrund verfolgt das Projekt das \u00fcbergeordnete Ziel, die wissenschafts- und kulturgeschichtliche Herausbildung, konkrete Gestaltung und anwendungsorientierte Logik bildgef\u00fchrter Operationen eingehender zu untersuchen, das mit ihr verbundene implizite und imperative Bildwissen herauszuarbeiten und daraus Konsequenzen f\u00fcr die \u00e4rztliche Ausbildung abzuleiten. Insgesamt zielt das Projekt darauf ab, Image Guidance als Begriff und Verfahren sowohl konzeptuell und epistemologisch als auch in der medizinischen Praxis zu verankern und zuk\u00fcnftige Optimierungs- und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten auszuloten.Die Forschung des Projekts konzentriert sich auf die folgenden Schwerpunkte, die in Kooperation von Medizin, Kunstgeschichte, Kultur- und Medienwissenschaft bearbeitet werden:Bestimmung der \u00e4sthetischen, operationalen und epistemischen Bedingungen, unter denen Visualisierungen im medizinischen Kontext zu Bildern der Steuerung und Handlungsanleitung werdensystematische Analyse aktueller bildgef\u00fchrter Verfahren in der Radioonkologie und Radiochirurgie sowie Identifikation zuk\u00fcnftiger Entwicklungsfelder und Auslotung von Optimierungsm\u00f6glichkeiten im Hinblick auf Visualisierungspraktiken, Softwaredesign und Betrachtungstechnikenverfahrensbezogene Konzeption der visuellen Epistemik medizinischer Bildtypen und Untersuchung ihrer Implikationen f\u00fcr die medizinische PraxisVergleich \u00e4sthetisch-epistemischer Strategien bildgebender Verfahren in der Medizin und ihres disziplin- und medien\u00fcbergreifenden Einsatzes in Literatur und KunstVerankerung von Image Guidance als Begriff in der Theoriebildung und Verfahren in der medizinischen PraxisEtablierung einer anwendungsbezogenen Bildkompetenz als fester Bestandteil der medizinischen AusbildungDurchf\u00fchrungIm Projekt forschen Mediziner_innen, Medien- und Kulturwissenschaftler_innen und Kunsthistoriker_innen gemeinsam. Weitere Mitarbeiter_innen aus Physik, Design und Informatik sind erforderlich. Geplante Arbeitsschritte sind:  Organisation einf\u00fchrender Workshops zur Fragestellung, Methodik und Terminologie.Konzeption eines interdisziplin\u00e4ren Settings zur Analyse von bildgeleiteten Techniken in Arbeitssituationen der Radio-Onkologie. Erstellung eines Datenrepositoriums zu Bildformen und -kontexten, welches die verwendeten Technologien indiziert und einen transdisziplin\u00e4ren Vergleich erlaubt. Experimentelle Anordnungen, welche die verschiedenen Kombinationen von Darstellungsverfahren und Technologien der Steuerung, Markierung, Programmierung, Visualisierung, Operation erproben und Vorschl\u00e4ge aus nichtmedizinischen (gestalterischen und geisteswissenschaftlichen) F\u00e4chern unter dem Gesichtspunkt therapeutischen Nutzens und technischer Machbarkeit \u00fcberpr\u00fcfbar machen. \u00dcbersetzung der Ergebnisse in ein anwendungsbezogenes Handbuch. ErgebnissicherungGeplant ist die Herausgabe eines studienbegleitenden, international verlegten Handbuches \u00bbImage Guidance\u00ab, welches den Gegenstand als festen Bestandteil des medizinischen Curriculums ansieht, dabei das Augenmerk auf die Besonderheiten und Risiken neuer Verfahren richtet und zu deren Optimierung in anwendungsbezogener wie technischer Hinsicht beitr\u00e4gt. ",
        "body_en": "Research topicImage Guidance is a research project that, on the basis of medical practice and under conditions of clinical intervention, develops design proposals for therapeutic processes and applications. The central focus of the project is the complex of visualisation practices that work as interfaces between doctor and patient prior to an intervention. These are investigated as examples in order to test and evaluate image-led operations within an exchange involving the areas of application and development. The aim of analysing the media-related framework conditions of image-led intervention is to uncover underlying forms of representation, perception and action and enable their transfer across disciplinary boundaries to situations and contexts in which the interaction of image and action is relatively close, or even completely interwoven.ObjectivesAgainst this background, the project pursues the overriding objective of investigating the scientific and cultural history formation, specific design and application-oriented logic of image-guided surgery in greater detail, determining the implicit and imperative visual knowledge that it involves and arriving at consequences for medical training. Overall, the project seeks to anchor image guidance as a concept and process both conceptually and epistemologically and in medical practice and to sound out possibilities for future optimisation and further development.Research in the project is concentrated on the following focal points on which work is undertaken in cooperation between medicine, art history, cultural and media studies:\u2022 Determination of the aesthetic, operational and epistemic conditions under which visualisations become images of control and a guide for action in medical contexts\u2022 Systematic analysis of current image-guided procedures in radio-oncology, neurosurgery and thoracic surgery; identification of future development areas and sounding out of optimisation possibilities in respect of visualisation practices, software design and viewing techniques\u2022 Comparison of the aesthetic-epistemic strategies of imaging processes in medicine and their cross-disciplinary and cross-media use in literature and art\u2022 Anchoring image guidance as a concept in theory formation and medical practice\u2022 Establishment of application-oriented iconic knowledge and visual literacy as an integral part of medical training ExecutionScholars from medicine and humanities will collaborate on this research. Contributions are needed from physics, design, and computer science. We plan the following activities: 1.    Organization of introductory workshops on methodology and terminology.2.    Conception of an interdisciplinary setting to analyze image-guided technologies used in radio-oncology.3.    Creation of a data repository for forms and contexts of images that will index the applied technologies and enable comparisons on a transdisciplinary level.4.    Experimental tests of the combinations of processes used for representation and guidance technologies, marking, programming, visual depiction, and operation; also proposals from non-medical (design and humanities) disciplines considering therapeutic use and technical feasibility.5.    Conversion of the results into a use-oriented handbook that includes all participating disciplines. Securing the resultsWe intend to publish a student-level textbook, \u201cImage Guidance\u201d, in cooperation with an international publishing house. The textbook will treat the topic as an integral component of the medical curriculum focusing on the particularities and risks of new processes and will describe their optimization in both a use-oriented and a technical sense. ",
        "body_es": "Image Guidance es un proyecto de investigaci\u00f3n de cr\u00edtica de la imagen que desarrolla propuestas para el dise\u00f1o de pr\u00e1cticas y procesos terap\u00e9uticos a partir de las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas y teniendo en cuenta las condiciones de intervenciones cl\u00ednicas. El proyecto se centra en la complejidad de aquellas pr\u00e1cticas de visualizaci\u00f3n que son eficaces en la definici\u00f3n de la conducta que crea el lazo de uni\u00f3n entre los m\u00e9dicos y los pacientes y que se investigan en los estudios de caso para poder comprobar y valorar los m\u00e9todos quir\u00fargicos guiados por im\u00e1genes en relaci\u00f3n con las \u00e1reas de aplicaci\u00f3n y desarrollo. La idea es determinar las formas de representaci\u00f3n, percepci\u00f3n y actuaci\u00f3n subyacentes a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de las condiciones mediales de intervenciones guiadas por im\u00e1genes y conseguir aplicar estas formas, m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites disciplinarios, a situaciones y contextos en los que la interacci\u00f3n entre la imagen y la acci\u00f3n tenga un grado de cercan\u00eda similar o en los que incluso sea inevitable. En los \u00faltimos a\u00f1os, sobre todo los tratamientos radio-oncol\u00f3gicos y quir\u00fargicos han generado una serie de procedimientos en los que el proceso de generaci\u00f3n de imagen y guiado por imagen se ha extendido mucho m\u00e1s all\u00e1 de la diagnosis pura. Hoy en d\u00eda, los dispositivos de radiaci\u00f3n como CyberKnife ya sincronizan las pr\u00e1cticas de visualizaci\u00f3n preoperativas e intraoperativas en tiempo real y tecnolog\u00eda robot como el sistema de operaci\u00f3n DaVinci permite la realizaci\u00f3n de intervenciones quir\u00fargicas a trav\u00e9s de una pantalla. Las t\u00e9cnicas requeridas de control y automatizaci\u00f3n, de registro visual, de \u00f3ptica, de operaci\u00f3n basada en radiaci\u00f3n y de programaci\u00f3n se desarrollan espec\u00edficamente con respecto al contexto de Image Guidance.Los robots de quir\u00f3fano, los sistemas de navegaci\u00f3n endosc\u00f3picos o las aplicaciones intraoperativas de realidad aumentada no solo mejoran los m\u00e9todos y las posibilidades de tratamiento convencionales, sino que cambian el tratamiento y la diagnosis m\u00e9dica desde sus cimientos. Gracias a los reg\u00edmenes de imagen asociados, la medicina actual no solo opera en cuerpos humanos sino tambi\u00e9n en y con formas de im\u00e1genes como radiograf\u00edas, interfaces gr\u00e1ficas de usuario, modelos 3D e im\u00e1genes de v\u00eddeo en los que la intervenci\u00f3n m\u00e9dica se define y transmite de forma medial. La pr\u00e1ctica de Image Guidance requiere un conocimiento de imagen que los curr\u00edculums del sector m\u00e9dico no ofrecen hasta el momento. ObjetivoSobre esta base, el proyecto persigue el objetivo superordinado de investigar m\u00e1s en profundidad la ideaci\u00f3n de la historia de la ciencia y la cultura, la Gestaltung concreta y la l\u00f3gica orientada a la aplicaci\u00f3n de las operaciones guiadas por imagen, determinar los conocimientos de imagen imperativos e impl\u00edcitos conectados con esta l\u00f3gica y derivar consecuencias para la formaci\u00f3n m\u00e9dica. En su totalidad, el proyecto pretende que se consolide Image Guidance como t\u00e9rmino y procedimiento en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, tanto de manera conceptual como epistemol\u00f3gica y determinar futuras posibilidades de optimizaci\u00f3n y desarrollo.La investigaci\u00f3n del proyecto se centra en los siguientes puntos clave que se tratan mediante la cooperaci\u00f3n de la medicina, la historia del arte, las ciencias culturales y de la informaci\u00f3n:Determinaci\u00f3n de las condiciones est\u00e9ticas y epist\u00e9micas en las que las visualizaciones en el contexto m\u00e9dico se convierten en im\u00e1genes para el control y el guiado de la acci\u00f3n.An\u00e1lisis sistem\u00e1tico de procedimientos actuales guiados por imagen en la radiooncolog\u00eda y radiocirug\u00eda, as\u00ed como la identificaci\u00f3n de futuros campos de desarrollo y la determinaci\u00f3n de posibilidades de optimizaci\u00f3n con respecto a las pr\u00e1cticas de visualizaci\u00f3n, el dise\u00f1o de software y t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n.Concepci\u00f3n centrada en el procedimiento de la epist\u00e9mica visual de tipos de im\u00e1genes m\u00e9dicas y la investigaci\u00f3n de sus implicaciones para la pr\u00e1ctica m\u00e9dica.Comparaci\u00f3n de estrategias est\u00e9tico-epist\u00e9micas de procedimientos de generaci\u00f3n de im\u00e1genes en la medicina y su aplicaci\u00f3n transdisciplinaria e transmedial en la literatura y el arte.Asentamiento de Image Guidance como t\u00e9rmino en la formaci\u00f3n te\u00f3rica y como procedimiento de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica.Establecimiento de una competencia de imagen relacionada con la aplicaci\u00f3n como componente fijo de la formaci\u00f3n m\u00e9dica.Ejecuci\u00f3nEn el proyecto los/las m\u00e9dicos/as, cient\u00edficos/as de las ciencias culturales y las ciencias de informaci\u00f3n e historiadores/as del arte investigan de forma conjunta. Hacen falta m\u00e1s colaboradores/as del campo de la f\u00edsica, el dise\u00f1o y la inform\u00e1tica. Los pasos de trabajo planificados son:  Organizaci\u00f3n de talleres de introducci\u00f3n relativos a la formulaci\u00f3n de preguntas, la metodolog\u00eda y la terminolog\u00eda.Concepci\u00f3n de un marco interdisciplinario para el an\u00e1lisis de t\u00e9cnicas guiadas por imagen en situaciones de trabajo de la radiooncolog\u00eda. Creaci\u00f3n de un repositiorio de datos relativo a formas y contextos de imagen que indice las tecnolog\u00edas empleadas y permita una comparaci\u00f3n transdisciplinaria. Tareas disciplinarias que investiguen las distintas combinaciones de procedimientos de representaci\u00f3n y tecnolog\u00edas del control, el marcado, la programaci\u00f3n, la visualizaci\u00f3n y la operaci\u00f3n y ofrecen la posibilidad de comprobar propuestas de campos no m\u00e9dicos (de Gestaltung y humanidades) bajo el punto de vista de su uso terap\u00e9utico y su viabilidad t\u00e9cnica. Transformaci\u00f3n de los resultados en un manual enfocado en la aplicaci\u00f3n. Documentaci\u00f3n de resultadosSe ha planificado la publicaci\u00f3n de un manual \u00abImage Guidance\u00bb de enfoque internacional que acompa\u00f1a los estudios y que considera el objeto como componente fijo del curr\u00edculum m\u00e9dico y centra la atenci\u00f3n en las propiedades especiales y los riesgos de los nuevos procedimientos y que contribuye a su optimizaci\u00f3n desde un punto de vista t\u00e9cnico y de la aplicaci\u00f3n.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "image-guidance",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Image Guidance",
        "title_en": "Image Guidance",
        "title_es": "Image Guidance",
        "url_path_de": "/home/image-guidance/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "78",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "Das Schwerpunktprojekt \u00bbSelbstbewegende Materialien\u00ab erforscht Funktionsmechanismen und Strukturzusammenh\u00e4nge des komplex-filigranen Filtergeh\u00e4uses eines Manteltiers vs. denen von Architekturen, Maschinen und weiteren biologischen Systemen. Durch experimentelle Mikroskopierverfahren und digitalmathematische Modellierung physikalischer Parameter sowie im kulturhistorischen Vergleich wird die Frage, wie die Anordnung von Strukturen im Raum funktionelle Bewegung kodieren kann, beantwortet. Der bildanalytisch dokumentierte intrinsische Code der Strukturen wird synthetischen Erkl\u00e4rungen verschiedener Prozesse von extrinsisch kodiertem Werden zugrunde gelegt. Der Frage nach dem Verh\u00e4ltnis von Code und Materie dynamischer Strukturen wird in kulturhistorischen Analysen eine historische Dimension hinzugef\u00fcgt. ForschungsthemaAus der Interaktion zwischen Architektur und Materialforschung sollen neue Erkenntnisse \u00fcber selbstbewegende Materialien und deren Anwendungen gewonnen werden. Die Zielsetzung bio-inspirierter Materialforschung ist es, die von der Natur im Laufe der Evolution gefundenen \u00bbL\u00f6sungen\u00ab von Materialproblemen f\u00fcr die Herstellung k\u00fcnstlicher Stoffe zu nutzen. Tats\u00e4chlich gibt es in der Natur Substanzen, die parametrische \u00c4nderungen in der Umgebung (z.B. Luftfeuchte oder Temperatur) direkt in Bewegung umsetzen k\u00f6nnen. In der Pflanzenwelt findet man kriechende Weizensamen oder sich \u00f6ffnende Tannenzapfen. Die motorische Energie ist entweder direkt im Material gespeichert oder wird durch die \u00c4nderung der Umgebung zur Verf\u00fcgung gestellt. Diese Substanzen sind autonome und deshalb besonders effiziente Bewegungsmechanismen.F\u00fcr die Architektur k\u00f6nnten diese daher eine interessante und zukunftsweisende Option darstellen. Mit der \u00dcbertragung von dynamischen Strukturen und Funktionen in die Materialien der Architektur k\u00f6nnten Regulierungen, die sonst ein Mensch oder Apparat (z. B. Thermometer) initiieren muss, als synchrone Reaktionen auf Umwelteinfl\u00fcsse erfolgen.ZielsetzungDas Ziel des Projekts liegt darin, \u00fcber nano-, mikro- und makroskopische Untersuchungen die Strukturen selbstbeweglicher Materialien als dynamische Gef\u00fcge und damit ihre Bewegungsfunktionen zu analysieren und in die Architektur zu \u00fcberf\u00fchren. W\u00e4hrend die Biomaterialforschung von der Tatsache ausgeht, dass die Natur keine Differenzierung zwischen Element und Material trifft, besch\u00e4ftigt sich die Architektur genuin mit der Konstruktion auf der Grundlage einer Unterscheidung zwischen Bauteil und Material.Diese Gegenl\u00e4ufigkeit der Arbeitsmethoden und Strategien der Materialforschung und der Architektur sollen im Experiment mithilfe zwei- und dreidimensionaler Modelle aufgehoben werden. \u00dcbertragungsgesetze, die vor allem von der jeweiligen Ma\u00dfstabsbetrachtung abh\u00e4ngen und ebenso in den Grenzen des Materials selbst zu finden sind, sollen systematisch offen gelegt werden und so theoretisch und praktisch neue Strategien zur nachhaltigen Energieeinsparung erm\u00f6glichen.Durchf\u00fchrungBei der Erforschung nat\u00fcrlicher Materialien stellt sich das Problem, dass zwar die Struktur von der makro- zur nanoskopischen L\u00e4ngenskala im Detail bestimmt werden kann, die Funktion aber a priori nicht bekannt ist. F\u00fcr die technische Realisierung eines neuen k\u00fcnstlichen Materials hingegen stellt sich die Situation genau umgekehrt dar: Hier ist die w\u00fcnschenswerte materiale Funktion klar, und die Herausforderung besteht darin, die geeignete Struktur zu finden und zu realisieren. Die Funktionalit\u00e4t eines Materials setzt in der Regel eine Kombination von stofflichen Eigenschaften voraus. Als Ausgangspunkt f\u00fcr die Klassifikation der Funktionen dienen sogenannte Ashby-Plots, in denen die Merkmale verschiedener Materialien in einem Diagram verglichen werden k\u00f6nnen. Diese Liste der Eigenschaften soll um Aspekte erweitert werden, die \u00fcber die naturwissenschaftliche Beschreibung hinaus die Wechselbeziehung des Menschen mit dem Material beschreiben.Das Projekt profitiert hier von der Zusammenarbeit mit Y. Brechet (Grenoble), einem der Pioniere im Bereich \u00bbMaterials Selection\u00ab, der derzeit als Gay-Lussac-Humboldt-Wissenschaftspreistr\u00e4ger am MPI in Potsdam  t\u00e4tig ist. Die Klassifikation nach Struktur ist in der Naturwissenschaft noch wenig entwickelt. Sie orientiert sich vornehmlich an praktischen Gesichtspunkten (z.B. periodische und nicht-periodische Strukturen). Die Zusammenarbeit mit Kunsthistoriker_innen und Architekt_innen, die Erfahrung in der Klassifikation von Gestaltung haben, und dem Projekt \u00bbAttention &#38; Form\u00ab, soll neue L\u00f6sungsans\u00e4tze bringen. Im Labor werden Strukturvergleiche auf verschiedenen Ma\u00dfstabsebenen vorgenommen, die es experimentell auf die Konstruktionsprinzipien der Architektur zu \u00fcbertragen gilt. Die Praktikabilit\u00e4t der \u00dcbertragung in einen anderen Ma\u00dfstab wird durch Belastungsversuche im Labor getestet.ErgebnissicherungGeplant ist die Publikation eines Konstruktionsatlasses selbstbewegender Materialien sowie die Realisierung einer Modell-Architektur am Clustergeb\u00e4ude.",
        "main_image_id": "57",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: []}]",
        "body_de": "Das Schwerpunktprojekt \u00bbSelbstbewegende Materialien\u00ab erforscht Funktionsmechanismen und Strukturzusammenh\u00e4nge des komplex-filigranen Filtergeh\u00e4uses eines Manteltiers vs. denen von Architekturen, Maschinen und weiteren biologischen Systemen. Durch experimentelle Mikroskopierverfahren und digitalmathematische Modellierung physikalischer Parameter sowie im kulturhistorischen Vergleich wird die Frage, wie die Anordnung von Strukturen im Raum funktionelle Bewegung kodieren kann, beantwortet. Der bildanalytisch dokumentierte intrinsische Code der Strukturen wird synthetischen Erkl\u00e4rungen verschiedener Prozesse von extrinsisch kodiertem Werden zugrunde gelegt. Der Frage nach dem Verh\u00e4ltnis von Code und Materie dynamischer Strukturen wird in kulturhistorischen Analysen eine historische Dimension hinzugef\u00fcgt. ForschungsthemaAus der Interaktion zwischen Architektur und Materialforschung sollen neue Erkenntnisse \u00fcber selbstbewegende Materialien und deren Anwendungen gewonnen werden. Die Zielsetzung bio-inspirierter Materialforschung ist es, die von der Natur im Laufe der Evolution gefundenen \u00bbL\u00f6sungen\u00ab von Materialproblemen f\u00fcr die Herstellung k\u00fcnstlicher Stoffe zu nutzen. Tats\u00e4chlich gibt es in der Natur Substanzen, die parametrische \u00c4nderungen in der Umgebung (z.B. Luftfeuchte oder Temperatur) direkt in Bewegung umsetzen k\u00f6nnen. In der Pflanzenwelt findet man kriechende Weizensamen oder sich \u00f6ffnende Tannenzapfen. Die motorische Energie ist entweder direkt im Material gespeichert oder wird durch die \u00c4nderung der Umgebung zur Verf\u00fcgung gestellt. Diese Substanzen sind autonome und deshalb besonders effiziente Bewegungsmechanismen.F\u00fcr die Architektur k\u00f6nnten diese daher eine interessante und zukunftsweisende Option darstellen. Mit der \u00dcbertragung von dynamischen Strukturen und Funktionen in die Materialien der Architektur k\u00f6nnten Regulierungen, die sonst ein Mensch oder Apparat (z. B. Thermometer) initiieren muss, als synchrone Reaktionen auf Umwelteinfl\u00fcsse erfolgen.ZielsetzungDas Ziel des Projekts liegt darin, \u00fcber nano-, mikro- und makroskopische Untersuchungen die Strukturen selbstbeweglicher Materialien als dynamische Gef\u00fcge und damit ihre Bewegungsfunktionen zu analysieren und in die Architektur zu \u00fcberf\u00fchren. W\u00e4hrend die Biomaterialforschung von der Tatsache ausgeht, dass die Natur keine Differenzierung zwischen Element und Material trifft, besch\u00e4ftigt sich die Architektur genuin mit der Konstruktion auf der Grundlage einer Unterscheidung zwischen Bauteil und Material.Diese Gegenl\u00e4ufigkeit der Arbeitsmethoden und Strategien der Materialforschung und der Architektur sollen im Experiment mithilfe zwei- und dreidimensionaler Modelle aufgehoben werden. \u00dcbertragungsgesetze, die vor allem von der jeweiligen Ma\u00dfstabsbetrachtung abh\u00e4ngen und ebenso in den Grenzen des Materials selbst zu finden sind, sollen systematisch offen gelegt werden und so theoretisch und praktisch neue Strategien zur nachhaltigen Energieeinsparung erm\u00f6glichen.Durchf\u00fchrungBei der Erforschung nat\u00fcrlicher Materialien stellt sich das Problem, dass zwar die Struktur von der makro- zur nanoskopischen L\u00e4ngenskala im Detail bestimmt werden kann, die Funktion aber a priori nicht bekannt ist. F\u00fcr die technische Realisierung eines neuen k\u00fcnstlichen Materials hingegen stellt sich die Situation genau umgekehrt dar: Hier ist die w\u00fcnschenswerte materiale Funktion klar, und die Herausforderung besteht darin, die geeignete Struktur zu finden und zu realisieren. Die Funktionalit\u00e4t eines Materials setzt in der Regel eine Kombination von stofflichen Eigenschaften voraus. Als Ausgangspunkt f\u00fcr die Klassifikation der Funktionen dienen sogenannte Ashby-Plots, in denen die Merkmale verschiedener Materialien in einem Diagram verglichen werden k\u00f6nnen. Diese Liste der Eigenschaften soll um Aspekte erweitert werden, die \u00fcber die naturwissenschaftliche Beschreibung hinaus die Wechselbeziehung des Menschen mit dem Material beschreiben.Das Projekt profitiert hier von der Zusammenarbeit mit Y. Brechet (Grenoble), einem der Pioniere im Bereich \u00bbMaterials Selection\u00ab, der derzeit als Gay-Lussac-Humboldt-Wissenschaftspreistr\u00e4ger am MPI in Potsdam  t\u00e4tig ist. Die Klassifikation nach Struktur ist in der Naturwissenschaft noch wenig entwickelt. Sie orientiert sich vornehmlich an praktischen Gesichtspunkten (z.B. periodische und nicht-periodische Strukturen). Die Zusammenarbeit mit Kunsthistoriker_innen und Architekt_innen, die Erfahrung in der Klassifikation von Gestaltung haben, und dem Projekt \u00bbAttention &#38; Form\u00ab, soll neue L\u00f6sungsans\u00e4tze bringen. Im Labor werden Strukturvergleiche auf verschiedenen Ma\u00dfstabsebenen vorgenommen, die es experimentell auf die Konstruktionsprinzipien der Architektur zu \u00fcbertragen gilt. Die Praktikabilit\u00e4t der \u00dcbertragung in einen anderen Ma\u00dfstab wird durch Belastungsversuche im Labor getestet.ErgebnissicherungGeplant ist die Publikation eines Konstruktionsatlasses selbstbewegender Materialien sowie die Realisierung einer Modell-Architektur am Clustergeb\u00e4ude.",
        "body_en": "The priority project Self-moving Materials examines the functional mechanisms and structural coherence of the complex filigree filter shells of tunicates vs. those of architectures, machines and other biological systems. The question of how the spatial allocation of structures can encode functional movement is addressed through experimental microscopic processes and digital-mathematical modelling of physical parameters, as well as with reference to comparisons of cultural history. The intrinsic code of the structures, as documented and analysed in images, is subjected to synthetic statements of various processes of extrinsically coded worlds. A historical dimension is added to the question of the relationship between the code and material of dynamic structures in cultural history analyses.Research topicFrom the interaction between architecture and materials research, the project seeks to obtain new insights into self-moving materials and their uses. The objective of bio-inspired materials research is to take evolutionary \u00bbsolutions\u00ab from nature and apply them to the production of artificial materials. Indeed, there exist natural materials that can directly make use of changes in the parameters of the environment (e.g., humidity or tem-perature). Among plants, one finds wheat seeds that perform creeping movements and pine cones that open on their own. The energy for these movements is either stored directly in the material itself or is made available through the environment. These materials are autonomous and therefore particularly effective mechanisms of movement; thus, they provide an interesting and forward-looking option for architecture. With the migration of dynamic structures and functions into the materials of architecture, it may become possible for regulatory actions, which would otherwise need to be directed by a human being or apparatus (e.g., a thermometer), to take place as a synchronic reaction to environmental stimuli.ObjectivesThrough nano-, micro-, and macroscopic investigations of self-moving materials, the project seeks to analyze their dynamic structures and movement functions and apply them to architecture. While research on biomaterials assumes no distinction between elements and materials in nature, architecture is genuinely concerned with the distinction between construction components and construction materials. This contradistinction between the working methods and strategies of materials research and architecture will be eliminated in experimenting with 2- and 3-D models. The laws of transference, which depend on the respective observation of scales and are found in the parameters of the material itself, will be systematically illuminated to establish new strategies for sustainable energy conservation on a theoretical and practical level.ExecutionIn researching natural materials, the structure can be determined in detail from the macroscopic to the nanoscopic scale, but the function is not known a priori. However, the opposite situation applies in the technical realization of a new artificial material. Here, the desired function of the material is clear, and the challenge is finding and realizing the appropriate structure of the material. As a rule, the functionality of a material depends on a combination of material properties. So-called Ashby plots, in which different materials are compared in a diagram based on their properties, will serve as a point of departure for classification according to function. The list of properties will be expanded to include a description of the interplay between humans and the material, above and beyond the scientific description. The project will profit from a collaboration with Y. Brechet (Grenoble), a pioneer in the field of \u00bbmaterials selection,\u00ab currently at the Max Planck Institute in Potsdam as a Gay-Lussac-Humboldt Science Prize recipient. Classification by structure is little developed in the natural sciences, with an orientation primarily toward practical aspects (e.g., periodical and non-periodical structures). A collaboration with art historians and architects who have experience in classification, and with the project \u00bbAttention &#38; Form\u00ab will contribute new solutions. In the laboratory, structural comparisons will be undertaken on different scales and will be applied experimentally to the principles of architectural construction. The practicability of application on a different scale will be achieved through load tests in the laboratory.Securing the resultsWe are planning to publish a construction atlas of automotive materials and to realize an exemplary architecture in the laboratory building of the cluster.",
        "body_es": "El proyecto principal \u00abMateriales con movilidad propia\u00bb investiga relaciones estructurales y mecanismos funcionales de la carcasa de filtrado compleja de un tunicado en contraposici\u00f3n con aquellos de estructuras arquitect\u00f3nicas, m\u00e1quinas y otros sistemas biol\u00f3gicos. A trav\u00e9s de procedimientos experimentales con microscopio y el modelado digital y matem\u00e1tico de par\u00e1metros f\u00edsicos y dentro del contexto de una comparativa hist\u00f3rico-cultural, se da respuesta a la pregunta de c\u00f3mo la organizaci\u00f3n de estructuras en un espacio puede codificar movimiento funcional. El c\u00f3digo intr\u00ednseco de las estructuras que se ha documentado mediante an\u00e1lisis de imagen se coloca como base de explicaciones sint\u00e9ticas de distintos procesos de creaci\u00f3n codificados de forma extr\u00ednseca. Se a\u00f1ade una dimensi\u00f3n hist\u00f3rica a la pregunta de la relaci\u00f3n entre el c\u00f3digo y la materia de estructuras din\u00e1micas a trav\u00e9s de an\u00e1lisis hist\u00f3rico-culturales. Tema de investigaci\u00f3nSe pretenden obtener nuevas conclusiones de materiales con movilidad propia y su aplicaci\u00f3n a partir de la interacci\u00f3n de la arquitectura y la investigaci\u00f3n de materiales. La investigaci\u00f3n de materiales inspirada en la biolog\u00eda tiene como objetivo aprovechar las \u00absoluciones\u00bb de problemas de materiales que ha encontrado la naturaleza a lo largo de la evoluci\u00f3n para la fabricaci\u00f3n de sustancias artificiales. De hecho, en la naturaleza existen sustancias que son capaces de transformar modificaciones param\u00e9tricas del entorno (p. ej. humedad del aire o temperatura) directamente en movimiento. En el mundo bot\u00e1nico nos encontramos con semillas de trigo que se arrastran o pi\u00f1as de abeto que se abren. La energ\u00eda motriz est\u00e1 almacenada directamente en el material o se libera a trav\u00e9s del cambio en el entorno. Estas sustancias forman mecanismos de movimiento aut\u00f3nomos y, por lo tanto, especialmente eficientes.Por todo ello, pueden representar una opci\u00f3n interesante y visionaria para la arquitectura. Mediante la transmisi\u00f3n de estructuras y funciones din\u00e1micas a los materiales de la arquitectura, las regulaciones que normalmente debe iniciar el ser humano o un dispositivo (p. ej. term\u00f3metro) podr\u00edan llevarse a cabo como reacciones sincr\u00f3nicas a las influencias ambientales.ObjetivoEl objetivo del proyecto radica en analizar las estructuras de los materiales con movilidad propia como conjunto din\u00e1mico a trav\u00e9s de investigaciones nanosc\u00f3picas, microsc\u00f3picas y macrosc\u00f3picas y examinar as\u00ed sus funciones de movimiento y trasladarlas a la arquitectura. Mientras la investigaci\u00f3n de materiales biol\u00f3gicos parte de la premisa de que la naturaleza no hace distinciones entre el elemento y el material, la arquitectura estudia la construcci\u00f3n sobre la base de una diferenciaci\u00f3n entre el componente y el material.Esta divergencia en los m\u00e9todos de trabajo y estrategias de la investigaci\u00f3n de materiales y la arquitectura se pretende compensar en los experimentos mediante modelos bidimensionales y tridimensionales. La idea es revelar de forma sistem\u00e1tica las normas de transmisi\u00f3n, que dependen sobre todo del an\u00e1lisis de la escala y se encuentran tambi\u00e9n en los l\u00edmites del propio material, para permitir elaborar nuevas estrategias para el ahorro energ\u00e9tico sostenible a nivel pr\u00e1ctico y te\u00f3rico.Ejecuci\u00f3nLa investigaci\u00f3n de los materiales naturales cuenta con el problema de que se puede determinar de forma detallada la estructura desde la escala de longitudes macrosc\u00f3pica hasta la nanosc\u00f3pica, pero, al menos a priori, no se conoce la funci\u00f3n. No obstante, en la fabricaci\u00f3n t\u00e9cnica de un nuevo material artificial, se da justo la situaci\u00f3n contraria: en este caso, se conoce la funci\u00f3n material deseada, mientras que el desaf\u00edo radica en determinar y establecer la estructura adecuada. Por norma general, la funcionalidad de un material requiere una combinaci\u00f3n de propiedades sustanciales. Como punto de partida para la clasificaci\u00f3n de las funciones, se utilizan los denominados Ashby-Plots que permiten la comparaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de distintos materiales en un diagrama. Se pretende ampliar esta lista de propiedades con aspectos que, m\u00e1s all\u00e1 de la descripci\u00f3n desde el punto de vista de las ciencias naturales, expliquen la interacci\u00f3n del ser humano con el material.El proyecto se beneficia de la colaboraci\u00f3n con Y. Brechet (Grenoble), uno de los pioneros del sector \u00abMaterials Selection\u00bb, que actualmente desempe\u00f1a su labor en el Instituto Max Planck en Potsdam como \u00faltimo galardonado del premio cient\u00edfico Gay-Lussac-Humboldt. Dentro de las ciencias naturales, la clasificaci\u00f3n por estructura todav\u00eda se ha desarrollado poco. Se gu\u00eda principalmente por planteamientos pr\u00e1cticos (p. ej. estructuras peri\u00f3dicas y no peri\u00f3dicas). La idea es que la colaboraci\u00f3n con historiadores/as del arte y arquitectos/as con experiencia en la clasificaci\u00f3n de Gestaltung, as\u00ed como el proyecto \u00abAtenci\u00f3n y Forma\u00bb,aporte nuevos enfoques para soluciones. En el laboratorio se llevan a cabo comparativas estructurales en distintas escalas que luego hay que transmitir de forma experimental a los principios constructivos de la arquitectura. La viabilidad de la transmisi\u00f3n a otra escala se comprueba mediante pruebas de carga en el laboratorio.Documentaci\u00f3n de resultadosSe ha planificado la publicaci\u00f3n de un atlas de la construcci\u00f3n de materiales con movilidad propia, as\u00ed como la elaboraci\u00f3n de una arquitectura modelo en el edificio del Cluster.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "selbstbewegende-materialien",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Selbstbewegende Materialien",
        "title_en": "Self-Moving Materials",
        "title_es": "Materiales con movilidad propia",
        "url_path_de": "/home/selbstbewegende-materialien/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://spp1420.mpikg.mpg.de/programme-committee/yves-brechet http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://spp1420.mpikg.mpg.de/programme-committee/yves-brechet http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://spp1420.mpikg.mpg.de/programme-committee/yves-brechet http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Attention-%26-Form http://spp1420.mpikg.mpg.de/programme-committee/yves-brechet http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-&#38;-Form http://spp1420.mpikg.mpg.de/programme-committee/yves-brechet http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://spp1420.mpikg.mpg.de/programme-committee/yves-brechet http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://spp1420.mpikg.mpg.de/programme-committee/yves-brechet http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Attention-%26-Form http://spp1420.mpikg.mpg.de/programme-committee/yves-brechet http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-&#38;-Form"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1530",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "technische-und-soziopsychologische-bedingungen-der-mikroskopischen-visualisierung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Technische und soziopsychologische Bedingungen der mikroskopischen Visualisierung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/technische-und-soziopsychologische-bedingungen-der-mikroskopischen-visualisierung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "67",
        "date": "2016-04-21",
        "body": "ForschungsthemaDas Projekt Virtuelle und reale Architektur des Wissens ist in der Research Area D angesiedelt, die sich mit der Gestaltung und Beobachtung von Interdisziplinarit\u00e4t auseinandersetzt. Dem liegt die Annahme einer Parallelit\u00e4t von virtuellen und physischen R\u00e4umen zugrunde, die gleicherma\u00dfen essentiell f\u00fcr die M\u00f6glichkeiten wissenschaftlicher Zusammenarbeit sind. Raumgestaltung in diesem Sinne hei\u00dft R\u00e4ume \u00f6ffnen, aber auch Orientierung geben und strukturgebende Grenzen setzen.    Der Terminus \u00bbArchitektur\u00ab wird dabei einerseits im urspr\u00fcnglichen w\u00f6rtlichen Sinn von \u00bbBaukunst\u00ab, also f\u00fcr die Gestaltung von physischen Geb\u00e4uden, verwendet. Dar\u00fcber hinaus wird er aber benutzt, um den Aufbau virtueller Organisationsformen zu beschreiben. Obwohl beide Bedeutungen des Wortes \u00bbArchitektur\u00ab sehr verschieden erscheinen, lassen sich produktive Parallelen und Schnittstellen finden. Eine stimulierende Verkn\u00fcpfung der virtuellen und realen Architekturen, das Lernen zweier verschiedener Welten voneinander und die Integration in ein stimmiges architektonisches Gesamtkonzept sind die zentralen Anliegen des Projektes. Forschung, Planung und Ausf\u00fchrung werden von einem interdisziplin\u00e4ren Team betreut, das sich aus den Disziplinen Design, Informationswissenschaft, Linguistik, Architektur sowie Wissens- und Kunsthistorie zusammensetzt. ZielsetzungDas Ziel des Projektes ist die Planung einer virtuellen und physischen Infrastruktur, die im Cluster implementiert und genutzt wird. Diese ist prim\u00e4r darauf ausgelegt, Interdisziplinarit\u00e4t zu erm\u00f6glichen, zu beobachten und kontinuierlich zu verbessern. Dabei ist es in besonderem Ma\u00dfe wichtig, keine starren und schwer zu \u00e4ndernden Strukturen zu errichten. Kurze Zyklen zwischen Beobachtung und Anpassung erlauben wiederholte dynamische Umgestaltungen.Konkret ist das Ziel, das potentiell zuk\u00fcnftige Geb\u00e4ude des Clusters so zu gestalten, dass die R\u00e4umlichkeiten die heterogene, interdisziplin\u00e4re Forschungskonstellation des Clusters abbilden und f\u00f6rdern. Dabei gilt es, eine gro\u00dfe Vielfalt von verschiedensten Arbeitssituationen zu schaffen: von gro\u00dfen Begegnungs- und Kommunikationsr\u00e4umen bis hin zu disziplin\u00e4ren R\u00fcckzugsm\u00f6glichkeiten. Die physischen R\u00e4umlichkeiten m\u00fcssen zu einem in sich schl\u00fcssigen Ganzen integriert werden, so dass disziplin\u00e4re Erfordernisse und interdisziplin\u00e4re Kommunikation sowie Sichtbarkeit und R\u00fcckzug mit den gegebenen Rahmenbedingungen des Geb\u00e4udes vereint werden.Die virtuelle Architektur wiederum hat zur Aufgabe, sich schl\u00fcssig in die physische zu integrieren und diese zu erg\u00e4nzen. Dabei geht es zun\u00e4chst um den Aufbau von Wissensmanagementsystemen,  Forschungsdatenverwaltung, Austauschplattformen, Kommunikationskan\u00e4len sowie Softwareservices. Dar\u00fcber hinaus steht aber die Realisierung einer Selbstbeobachtungsinfrastruktur im Vordergrund, die die interdisziplin\u00e4ren Prozesse des Clusters sowohl im physischen wie auch im virtuellen Raum protokollieren und analysieren soll. Beide zentralen Aktivit\u00e4ten integrieren sich tief in die physische Architektur und sind bem\u00fcht, die Schranke des Digitalen zum Analogen hin zu durchbrechen, um nicht nur die Datei, sondern auch das Buch, nicht nur das digitale Bild, sondern auch das physische Objekt und nicht nur das getippte Protokoll, sondern auch die fl\u00fcchtige Notiz auf ihre Rolle im interdisziplin\u00e4ren Forschungsprozess hin zu befragen. Die Datensammlung soll in einem semantischen Netz erfolgen, das in der Folge auf Korrelationen, Tendenzen, Ver\u00e4nderungen und Konstanten wissenschaftlicher Arbeit befragt und in visualisierter Form in den Cluster zur\u00fcckgespiegelt werden kann. Auf diese Weise wird die physische Architektur einen einladenden Spielraum \u00f6ffnen, dessen reale Bespielung durch die virtuelle Architektur erg\u00e4nzt und beobachtet wird. In der Folge sollen sich die aus der Beobachtung ergebenden Erkenntnisse wiederum in der physischen Architektur manifestieren. Dieses Zusammendenken der beiden Architekturformen wird neben der praktischen Umsetzung auch auf theoretischer Ebene reflektiert werden, um eine disziplinbedingte Barriere im Denken von Infrastruktur zu beseitigen, die l\u00e4ngst nicht mehr dem Alltagserleben entspricht. Eine Raumtheorie soll so in den Blick genommen werden, die Raum als per se schon physisch-virtuellen bzw. virtuell-physischen versteht und ihn vielmehr von den Schnittstellen und \u00dcberg\u00e4ngen als von den Grenzen und Barrieren her auszudenken bem\u00fcht ist.  Durchf\u00fchrungIm Rahmen der Durchf\u00fchrung wird es abwechselnd und iterativ Phasen gegenseitigen Austauschs und disziplin\u00e4rer Arbeit geben. Ergebnisse und Teil-Ergebnisse, Fragen, Probleme und Ideen werden dabei innerhalb des Projekts, aber auch mit weiteren Clustermitgliedern diskutiert und so kontinuierlich adjustiert.Die reale Infrastruktur des Clusters soll dann in Kooperation mit der Technischen Abteilung der Humboldt-Universit\u00e4t umgestaltet und erweitert werden. Bei der Gestaltung wird ein besonderer Fokus auf folgende Aspekte gelegt: die r\u00e4umliche Umsetzung von Interdisziplinarit\u00e4t und Disziplinarit\u00e4t, die Schaffung vielf\u00e4ltiger Arbeitssituationen f\u00fcr zahlreiche Anforderungen und pers\u00f6nliche Arbeitsstile, und die permanente Experimentsituation, also das simultane Forschen, Testen, Entwickeln und \u00c4ndern der Infrastruktur. F\u00fcr die Untersuchung ist insbesondere die Aufzeichnung und Analyse von Bewegung/Interaktion, Wissensfluss und zeitlichen Aspekten von Bedeutung. Werkzeuge sind sowohl gestalterische Werkzeuge wie Pl\u00e4ne, Skizzen, Diagramme, physische Modelle, 3D-Modelle, Modellfotos, Perspektiven und Filme, als auch wissenschaftliche Werkzeuge wie Beobachtung, Befragung, Aufzeichnung, Dokumentation, Verwaltung und Text.F\u00fcr die virtuelle Infrastruktur ist es geplant, eine umfassende Forschungsontologie aufzubauen. Dazu wird zun\u00e4chst der f\u00fcr den Cluster angeschaffte Server mit dem Triplestore OWLIM ausger\u00fcstet und entsprechend konfiguriert. Weitere Serversoftware f\u00fcr Datenaustausch (OwnCloud), Datenmanagement (DAM-System), Metadatenverwaltung (Zotero), Textindizierung (SOLR), Projektmanagement (Redmine), kollaborative Arbeit (Etherpad) und einige mehr wird in enger Absprache mit anderen Projekten und dem IT-Verantwortlichen des Clusters geplant und umgesetzt. Inhaltlich wird eine Top-Level-Ontologie erarbeitet, die in der Lage ist, verschiedenste wissenschaftliche T\u00e4tigkeiten zu modellieren und als Ontologie interpretierbar zu machen. Die Bef\u00fcllung dieser Ontologie soll mithilfe eines Self-Monitoring-Werkzeugs (Diary) erfolgen, das Forschungst\u00e4tigkeiten am eigenen Computer aufzeichnet. In der Folge sollen die so anfallenden Daten analysiert (R), visualisiert (D3) und an die Nutzer zur\u00fcckgespiegelt werden (Drupal), um zu einem besseren und realistischeren Verst\u00e4ndnis von interdisziplin\u00e4ren Forschungst\u00e4tigkeiten zu kommen.    Die Verbindung zwischen virtueller und physischer Architektur kommt durch die Gestaltung der Nutzerschnittstellen und Dienste zustande, die den Forscherinnen und Forschern einen reibungsarmen Zugang zum virtuellen und physischen Labor bieten werden. Analoges wird digitalisiert und Digitales wiederum materialisiert. Dazu kommen zun\u00e4chst verschiedene Sensoren zum Tragen, die Bewegungsprofile und Kommunikationen im physischen Raum aufnehmen bis hin zur Digitalisierung beliebiger analoger Skizzen oder Notizen. Die Visualisierung wird dem Cluster helfen, sich selbst besser zu verstehen. Im Designlabor werden schlie\u00dflich virtuelle Objekte materialisiert und somit in die physische Welt zur\u00fcckgetragen. ErgebnissicherungErkl\u00e4rtes methodisches Ziel ist es, Ergebnisse nicht erst am Projektende vorlegen und diskutieren zu k\u00f6nnen, sondern iterativ immer wieder Teilergebnisse und Schritte zur Diskussion zu stellen und das weitere Vorgehen darauf auszurichten. Statt zu Beginn starre architektonische Ziele festzulegen, die bei Bedarf nicht mehr ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen, soll eine flexible Struktur zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die auf Basis der Ergebnisse Schritt f\u00fcr Schritt ausdifferenziert werden soll.In diesem Sinne gibt es nur einige \u00fcbergeordnete Ziele, die zu Projektende erreicht sein m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt eine bezogene und gelebte Architektur im Clustergeb\u00e4ude genauso wie eine funktionierende Ontologie und Serverinfrastruktur. Zwischen beiden Architekturen stehen vermittelnd verschiedene Schnittstellen, Dienste, Visualisierungen und Materialisierungen.Das Ma\u00df, an dem sich das Projekt im Ganzen messen lassen will, ist in erster Linie die Belebtheit der Infrastruktur und die Innovativit\u00e4t der Ans\u00e4tze. Wie sehr Infrastruktur angenommen und mit Leben gef\u00fcllt wird ist Beobachtungsgegenstand, Korrektiv und Maximierungsziel zugleich. Daher werden wir zus\u00e4tzlich zu den beschriebenen Architekturen auch Meta-Architekturen entwickeln, die das Funktionieren oder Nicht-Funktionieren von Architekturen erfassen, messen und sichtbar machen k\u00f6nnen.     Das Verh\u00e4ltnis dieser Architekturen zueinander und in Bezug zu einem neu durchdachten Raumverst\u00e4ndnis bildet dabei den Gegenstand f\u00fcr die theoretische Seite des Projektes. Im Rahmen dieser geht es um die Darstellung der Erfahrungen und die Beschreibung des Projektprozesses selbst. Zu diesen Themen werden verschiedene Publikationen in interdisziplin\u00e4rer Autorenschaft entstehen.",
        "main_image_id": "48",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaDas Projekt Virtuelle und reale Architektur des Wissens ist in der Research Area D angesiedelt, die sich mit der Gestaltung und Beobachtung von Interdisziplinarit\u00e4t auseinandersetzt. Dem liegt die Annahme einer Parallelit\u00e4t von virtuellen und physischen R\u00e4umen zugrunde, die gleicherma\u00dfen essentiell f\u00fcr die M\u00f6glichkeiten wissenschaftlicher Zusammenarbeit sind. Raumgestaltung in diesem Sinne hei\u00dft R\u00e4ume \u00f6ffnen, aber auch Orientierung geben und strukturgebende Grenzen setzen.    Der Terminus \u00bbArchitektur\u00ab wird dabei einerseits im urspr\u00fcnglichen w\u00f6rtlichen Sinn von \u00bbBaukunst\u00ab, also f\u00fcr die Gestaltung von physischen Geb\u00e4uden, verwendet. Dar\u00fcber hinaus wird er aber benutzt, um den Aufbau virtueller Organisationsformen zu beschreiben. Obwohl beide Bedeutungen des Wortes \u00bbArchitektur\u00ab sehr verschieden erscheinen, lassen sich produktive Parallelen und Schnittstellen finden. Eine stimulierende Verkn\u00fcpfung der virtuellen und realen Architekturen, das Lernen zweier verschiedener Welten voneinander und die Integration in ein stimmiges architektonisches Gesamtkonzept sind die zentralen Anliegen des Projektes. Forschung, Planung und Ausf\u00fchrung werden von einem interdisziplin\u00e4ren Team betreut, das sich aus den Disziplinen Design, Informationswissenschaft, Linguistik, Architektur sowie Wissens- und Kunsthistorie zusammensetzt. ZielsetzungDas Ziel des Projektes ist die Planung einer virtuellen und physischen Infrastruktur, die im Cluster implementiert und genutzt wird. Diese ist prim\u00e4r darauf ausgelegt, Interdisziplinarit\u00e4t zu erm\u00f6glichen, zu beobachten und kontinuierlich zu verbessern. Dabei ist es in besonderem Ma\u00dfe wichtig, keine starren und schwer zu \u00e4ndernden Strukturen zu errichten. Kurze Zyklen zwischen Beobachtung und Anpassung erlauben wiederholte dynamische Umgestaltungen.Konkret ist das Ziel, das potentiell zuk\u00fcnftige Geb\u00e4ude des Clusters so zu gestalten, dass die R\u00e4umlichkeiten die heterogene, interdisziplin\u00e4re Forschungskonstellation des Clusters abbilden und f\u00f6rdern. Dabei gilt es, eine gro\u00dfe Vielfalt von verschiedensten Arbeitssituationen zu schaffen: von gro\u00dfen Begegnungs- und Kommunikationsr\u00e4umen bis hin zu disziplin\u00e4ren R\u00fcckzugsm\u00f6glichkeiten. Die physischen R\u00e4umlichkeiten m\u00fcssen zu einem in sich schl\u00fcssigen Ganzen integriert werden, so dass disziplin\u00e4re Erfordernisse und interdisziplin\u00e4re Kommunikation sowie Sichtbarkeit und R\u00fcckzug mit den gegebenen Rahmenbedingungen des Geb\u00e4udes vereint werden.Die virtuelle Architektur wiederum hat zur Aufgabe, sich schl\u00fcssig in die physische zu integrieren und diese zu erg\u00e4nzen. Dabei geht es zun\u00e4chst um den Aufbau von Wissensmanagementsystemen,  Forschungsdatenverwaltung, Austauschplattformen, Kommunikationskan\u00e4len sowie Softwareservices. Dar\u00fcber hinaus steht aber die Realisierung einer Selbstbeobachtungsinfrastruktur im Vordergrund, die die interdisziplin\u00e4ren Prozesse des Clusters sowohl im physischen wie auch im virtuellen Raum protokollieren und analysieren soll. Beide zentralen Aktivit\u00e4ten integrieren sich tief in die physische Architektur und sind bem\u00fcht, die Schranke des Digitalen zum Analogen hin zu durchbrechen, um nicht nur die Datei, sondern auch das Buch, nicht nur das digitale Bild, sondern auch das physische Objekt und nicht nur das getippte Protokoll, sondern auch die fl\u00fcchtige Notiz auf ihre Rolle im interdisziplin\u00e4ren Forschungsprozess hin zu befragen. Die Datensammlung soll in einem semantischen Netz erfolgen, das in der Folge auf Korrelationen, Tendenzen, Ver\u00e4nderungen und Konstanten wissenschaftlicher Arbeit befragt und in visualisierter Form in den Cluster zur\u00fcckgespiegelt werden kann. Auf diese Weise wird die physische Architektur einen einladenden Spielraum \u00f6ffnen, dessen reale Bespielung durch die virtuelle Architektur erg\u00e4nzt und beobachtet wird. In der Folge sollen sich die aus der Beobachtung ergebenden Erkenntnisse wiederum in der physischen Architektur manifestieren. Dieses Zusammendenken der beiden Architekturformen wird neben der praktischen Umsetzung auch auf theoretischer Ebene reflektiert werden, um eine disziplinbedingte Barriere im Denken von Infrastruktur zu beseitigen, die l\u00e4ngst nicht mehr dem Alltagserleben entspricht. Eine Raumtheorie soll so in den Blick genommen werden, die Raum als per se schon physisch-virtuellen bzw. virtuell-physischen versteht und ihn vielmehr von den Schnittstellen und \u00dcberg\u00e4ngen als von den Grenzen und Barrieren her auszudenken bem\u00fcht ist.  Durchf\u00fchrungIm Rahmen der Durchf\u00fchrung wird es abwechselnd und iterativ Phasen gegenseitigen Austauschs und disziplin\u00e4rer Arbeit geben. Ergebnisse und Teil-Ergebnisse, Fragen, Probleme und Ideen werden dabei innerhalb des Projekts, aber auch mit weiteren Clustermitgliedern diskutiert und so kontinuierlich adjustiert.Die reale Infrastruktur des Clusters soll dann in Kooperation mit der Technischen Abteilung der Humboldt-Universit\u00e4t umgestaltet und erweitert werden. Bei der Gestaltung wird ein besonderer Fokus auf folgende Aspekte gelegt: die r\u00e4umliche Umsetzung von Interdisziplinarit\u00e4t und Disziplinarit\u00e4t, die Schaffung vielf\u00e4ltiger Arbeitssituationen f\u00fcr zahlreiche Anforderungen und pers\u00f6nliche Arbeitsstile, und die permanente Experimentsituation, also das simultane Forschen, Testen, Entwickeln und \u00c4ndern der Infrastruktur. F\u00fcr die Untersuchung ist insbesondere die Aufzeichnung und Analyse von Bewegung/Interaktion, Wissensfluss und zeitlichen Aspekten von Bedeutung. Werkzeuge sind sowohl gestalterische Werkzeuge wie Pl\u00e4ne, Skizzen, Diagramme, physische Modelle, 3D-Modelle, Modellfotos, Perspektiven und Filme, als auch wissenschaftliche Werkzeuge wie Beobachtung, Befragung, Aufzeichnung, Dokumentation, Verwaltung und Text.F\u00fcr die virtuelle Infrastruktur ist es geplant, eine umfassende Forschungsontologie aufzubauen. Dazu wird zun\u00e4chst der f\u00fcr den Cluster angeschaffte Server mit dem Triplestore OWLIM ausger\u00fcstet und entsprechend konfiguriert. Weitere Serversoftware f\u00fcr Datenaustausch (OwnCloud), Datenmanagement (DAM-System), Metadatenverwaltung (Zotero), Textindizierung (SOLR), Projektmanagement (Redmine), kollaborative Arbeit (Etherpad) und einige mehr wird in enger Absprache mit anderen Projekten und dem IT-Verantwortlichen des Clusters geplant und umgesetzt. Inhaltlich wird eine Top-Level-Ontologie erarbeitet, die in der Lage ist, verschiedenste wissenschaftliche T\u00e4tigkeiten zu modellieren und als Ontologie interpretierbar zu machen. Die Bef\u00fcllung dieser Ontologie soll mithilfe eines Self-Monitoring-Werkzeugs (Diary) erfolgen, das Forschungst\u00e4tigkeiten am eigenen Computer aufzeichnet. In der Folge sollen die so anfallenden Daten analysiert (R), visualisiert (D3) und an die Nutzer zur\u00fcckgespiegelt werden (Drupal), um zu einem besseren und realistischeren Verst\u00e4ndnis von interdisziplin\u00e4ren Forschungst\u00e4tigkeiten zu kommen.    Die Verbindung zwischen virtueller und physischer Architektur kommt durch die Gestaltung der Nutzerschnittstellen und Dienste zustande, die den Forscherinnen und Forschern einen reibungsarmen Zugang zum virtuellen und physischen Labor bieten werden. Analoges wird digitalisiert und Digitales wiederum materialisiert. Dazu kommen zun\u00e4chst verschiedene Sensoren zum Tragen, die Bewegungsprofile und Kommunikationen im physischen Raum aufnehmen bis hin zur Digitalisierung beliebiger analoger Skizzen oder Notizen. Die Visualisierung wird dem Cluster helfen, sich selbst besser zu verstehen. Im Designlabor werden schlie\u00dflich virtuelle Objekte materialisiert und somit in die physische Welt zur\u00fcckgetragen. ErgebnissicherungErkl\u00e4rtes methodisches Ziel ist es, Ergebnisse nicht erst am Projektende vorlegen und diskutieren zu k\u00f6nnen, sondern iterativ immer wieder Teilergebnisse und Schritte zur Diskussion zu stellen und das weitere Vorgehen darauf auszurichten. Statt zu Beginn starre architektonische Ziele festzulegen, die bei Bedarf nicht mehr ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen, soll eine flexible Struktur zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die auf Basis der Ergebnisse Schritt f\u00fcr Schritt ausdifferenziert werden soll.In diesem Sinne gibt es nur einige \u00fcbergeordnete Ziele, die zu Projektende erreicht sein m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt eine bezogene und gelebte Architektur im Clustergeb\u00e4ude genauso wie eine funktionierende Ontologie und Serverinfrastruktur. Zwischen beiden Architekturen stehen vermittelnd verschiedene Schnittstellen, Dienste, Visualisierungen und Materialisierungen.Das Ma\u00df, an dem sich das Projekt im Ganzen messen lassen will, ist in erster Linie die Belebtheit der Infrastruktur und die Innovativit\u00e4t der Ans\u00e4tze. Wie sehr Infrastruktur angenommen und mit Leben gef\u00fcllt wird ist Beobachtungsgegenstand, Korrektiv und Maximierungsziel zugleich. Daher werden wir zus\u00e4tzlich zu den beschriebenen Architekturen auch Meta-Architekturen entwickeln, die das Funktionieren oder Nicht-Funktionieren von Architekturen erfassen, messen und sichtbar machen k\u00f6nnen.     Das Verh\u00e4ltnis dieser Architekturen zueinander und in Bezug zu einem neu durchdachten Raumverst\u00e4ndnis bildet dabei den Gegenstand f\u00fcr die theoretische Seite des Projektes. Im Rahmen dieser geht es um die Darstellung der Erfahrungen und die Beschreibung des Projektprozesses selbst. Zu diesen Themen werden verschiedene Publikationen in interdisziplin\u00e4rer Autorenschaft entstehen.",
        "body_en": "Research topicThe project seeks to implement the cluster\u2019s forms of operational and organizational structures in a real and virtual architecture; the building infrastructure represents not only the site, but also the object of research. The complex structure of the cluster will be implemented as a flexible and adaptable architecture of knowledge. Architects, product designers, information scientists, historians of knowledge, and art historians will work together to elegantly realize the actual processes of the participating researchers in the physical-virtual space of the laboratory. The project must define an architectural starting point that is oriented toward the state of knowledge before the actual work begins.ObjectivesFor a research community that has the size and heterogeneity of the cluster Image Knowledge Gestaltung to function, an infrastructure is necessary that promotes exchange and collaboration within its very structure. This infrastructure must be a source of identification; that is, it must offer the cluster a home base that binds together divergent forces. The dovetailing of different research areas and the involvement of most of the actors in several projects demand innovative forms of organization and the representation of existing resources and insights generated in the cluster.ExecutionAt first glance, virtual structures seem better suited to the representation and utility of these multi-dimensional relationships. However, physical encounters and direct exchange are indispensable to truly intensive engagement with the matter at hand. Thus, the challenge consists in designing a virtual and a physical platform that meaningfully interact with and complement each other. This platform must remain a \u00bbwork in progress\u00ab: both structures must adapt quickly to the cluster\u2019s changing demands, needs, and individual actors in order to support the developing collaborations in a sensible way. The central questions are: what concretions are required by the real architectural space so it functions as an interdisciplinary lounge, experimental space, or conference room; and which extensions or substitutions of concrete work processes and forms of communication can be implemented on a virtual level? Therefore, the necessary components for both the physical and the virtual architecture of the Interdisciplinary Laboratory include spaces for informal encounters and planned meetings, in addition to classical project planning tools such as time, budget, and space planning. The design of the virtual laboratory will pursue the linked open data approach and will be conceived as a meta-laboratory, including RFID infrastructure. The data will connect with each other in different contexts and can be placed in diverse parametric relationships, enabling a dynamic and open communication structure and the unimpeded transport of information. New semantic relationships are given visible form in the display of movements and the patterns of interaction. The virtual laboratory thus opens a permanent line of communication with the outside and allows for new forms of self-representation for the project.ResultsThe physical architecture of the laboratory will be designed in close accordance with the open virtual interaction of linked data in open spatial structures. The construction of this infrastructure can be assisted by the expertise of W3C, since the German-Austrian office at Berlin directed by F. Sasaki will cooperate with the cluster.Its concrete development will be procedural, i.e., research processes and their spatial demands and obstacles will be constantly observed and supported, and new interior designs and furnishings will be developed iteratively and implemented on an experimental basis. This will occur using both simulations and reconstructions of and changes to the workflow. Primary emphasis will be placed on the analysis of the reciprocal influence of research and space, their organization, and their architectural conditions. The quality and attractiveness of this infrastructure will determine whether and how it will be used, and will thus influence the success of the cluster\u2019s work.",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3nEl proyecto Arquitectura virtual y real del conocimiento est\u00e1 ubicado en el Research Area D, que se ocupa del dise\u00f1o y la observaci\u00f3n de interdisciplinariedad. Estas actividades se basan en la suposici\u00f3n del paralelismo de los espacios f\u00edsicos y virtuales, que son igual de importantes para las posibilidades de colaboraci\u00f3n cient\u00edfica. El dise\u00f1o de espacios en este sentido no solo significa abrir espacios, sino tambi\u00e9n ofrecer orientaci\u00f3n y fijar l\u00edmites para formar una estructura.    En este contexto, el t\u00e9rmino \u00abarquitectura\u00bb se utiliza en el sentido literal de \u00abarte constructivo\u00bb, es decir, para el dise\u00f1o de edificios f\u00edsicos y m\u00e1s all\u00e1 de este significado, tambi\u00e9n se usa para describir la formaci\u00f3n de tipos de organizaci\u00f3n virtuales. A pesar de que ambos significados de la palabra \u00abarquitectura\u00bb son muy distintos, se pueden detectar paralelas e interfaces productivas. Los asuntos principales del proyecto son el enlace estimulante de las arquitecturas virtuales y reales, el intercambio de conocimientos entre dos mundos distintos y la integraci\u00f3n en un proyecto arquitect\u00f3nico general uniforme. La investigaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n correr\u00e1 a cargo de un equipo interdisciplinario que abarca las siguientes disciplinas: dise\u00f1o, ciencia de la informaci\u00f3n, ling\u00fc\u00edstica, arquitectura e historia del arte y del conocimiento. ObjetivoEl objetivo del proyecto es la planificaci\u00f3n de una infraestructura f\u00edsica y virtual que se pueda llevar a la pr\u00e1ctica y utilizar en el Cluster. Su fin principal debe ser permitir, observar y mejorar continuamente la interdisciplinariedad. En este proceso, es de vital importancia no levantar estructuras r\u00edgidas y dif\u00edciles de modificar. Ciclos cortos de observaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n permiten transformaciones din\u00e1micas reiteradas.El objetivo concreto es dise\u00f1ar el futuro edificio del Cluster en el n\u00famero 28 de la calle Dorotheenstr. de tal manera que los espacios representen y fomenten la constelaci\u00f3n de investigaci\u00f3n interdisciplinaria y heterog\u00e9nea del Cluster. En este contexto, es importante crear una gran variedad de las situaciones de trabajo m\u00e1s diversas: desde grandes espacios de encuentro y comunicaci\u00f3n hasta posibilidades para recluirse en una disciplina concreta. Los espacios f\u00edsicos deben integrarse en un todo concluyente, de manera que los requisitos disciplinarios y la comunicaci\u00f3n interdisciplinaria y los espacios expuestos y retirados se unan a trav\u00e9s de las condiciones marco del edificio.A su vez, la arquitectura virtual cuenta con la tarea de integrarse de forma uniforme en la arquitectura f\u00edsica y de complementarla. En primera instancia se trata de la generaci\u00f3n de sistemas de gesti\u00f3n de conocimientos, gesti\u00f3n de datos de investigaci\u00f3n. plataformas de intercambio, canales de comunicaci\u00f3n y servicios de software. No obstante, m\u00e1s all\u00e1 de todo eso, la tarea principal es la formaci\u00f3n de una estructura de autoobservaci\u00f3n que debe protocolizar y analizar los procesos interdisciplinarios del Cluster tanto en el espacio f\u00edsico, como en el virtual. Ambas actividades centrales se integran profundamente en la arquitectura f\u00edsica y se esfuerzan por superar las barreras de los medios digitales o anal\u00f3gicos, para intentar determinar el papel en el proceso de investigaci\u00f3n interdisciplinario no solo del archivo, sino tambi\u00e9n del libro, no solo de la imagen digital, sino tambi\u00e9n del objeto f\u00edsico, no solo del protocolo tecleado, sino tambi\u00e9n de la nota en sucio. La recopilaci\u00f3n de datos debe realizarse en una red sem\u00e1ntica que se pueda investigar posteriormente en cuanto a las correlaciones, tendencias, modificaciones y constancias del trabajo cient\u00edfico y se pueda retroalimentar al Cluster una vez adquirida forma visualizada. De esta forma, la arquitectura abrir\u00e1 un margen de maniobra muy atractivo cuyo uso real se ver\u00e1 complementado y observado por la arquitectura virtual. A continuaci\u00f3n, la idea es que las conclusiones obtenidas de la observaci\u00f3n se vuelvan a manifestar en la arquitectura f\u00edsica. Esta interacci\u00f3n de ambas formas de arquitectura no solo se refleja a nivel pr\u00e1ctico, sino tambi\u00e9n te\u00f3rico, para eliminar as\u00ed una barrera en el desarrollo de las infraestructuras que impone la propia disciplina pero que ya no se corresponde con la realidad de la vida cotidiana. La idea es elaborar una teor\u00eda espacial que ya interprete el espacio como un complejo f\u00edsico-virtual o virtual-f\u00edsico desde un principio y que por lo tanto intente generar espacios partiendo de las interfaces y transiciones y no las barreras y los l\u00edmites.  Ejecuci\u00f3nEn el marco de la ejecuci\u00f3n se alternar\u00e1n y repetir\u00e1n las fases de intercambio rec\u00edproco y trabajo disciplinario. Los resultados y resultados parciales, as\u00ed como dudas, problemas e ideas se plantear\u00e1n y tratar\u00e1n dentro del proyecto, pero tambi\u00e9n con otros miembros del Cluster para ajustarlos continuamente de esta manera.La infraestructura real del Cluster, el n\u00famero 28 de la calle Dorotheenstr. se remodelar\u00e1 y ampliar\u00e1 en colaboraci\u00f3n con las secciones t\u00e9cnicas de la Universidad Humboldt. En el dise\u00f1o se prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n a los siguientes aspectos: la implementaci\u00f3n espacial de la interdisciplinariedad y la disciplinariedad, la creaci\u00f3n de situaciones de trabajo diversas para numerosos requisitos y estilos personales y la manutenci\u00f3n de un constante estado de experimentalizaci\u00f3n, es decir, la investigaci\u00f3n, la inspecci\u00f3n, la modificaci\u00f3n y el desarrollo simult\u00e1neos de la infraestructura. El registro y el an\u00e1lisis de movimiento/interacci\u00f3n, flujo de conocimientos y aspectos temporales son de especial importancia para la investigaci\u00f3n. Se emplear\u00e1n tanto herramientas de dise\u00f1o como planos, esbozos, diagramas, modelos f\u00edsicos, modelos 3D, im\u00e1genes de modelo, perspectivas y pel\u00edculas, como herramientas cient\u00edficas como la observaci\u00f3n, la interrogaci\u00f3n, la grabaci\u00f3n, la documentaci\u00f3n la gesti\u00f3n y el texto.Est\u00e1 previsto elaborar una ontolog\u00eda extensa de investigaci\u00f3n para la infraestructura virtual. Para ello, antes de nada el servidor adquirido para el Cluster se equipa con el sistema Triplestore OWLIM y se configura correspondientemente. Se planificar\u00e1 y preparar\u00e1 el uso de otros software de servidor para el intercambio de datos (OwnCloud), la gesti\u00f3n de datos (DAM-System), la gesti\u00f3n de metadatos (Zotero), la indexaci\u00f3n textual (SOLR), la gesti\u00f3n de proyectos (Redmine), el trabajo de colaboraci\u00f3n (Etherpad) y algunos otros en estrecha colaboraci\u00f3n con otros proyectos y el responsable de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n del Cluster. En cuanto al contenido, se elabora una ontolog\u00eda de nivel superior que sea capaz de modelar las actividades cient\u00edficas m\u00e1s diversas y las dotar\u00e1 de un car\u00e1cter interpretable como ontolog\u00eda. La alimentaci\u00f3n de esa ontolog\u00eda se realizar\u00e1 mediante una herramienta de automonitorizaci\u00f3n (Diary) que registra las actividades de investigaci\u00f3n en el ordenador personal. A continuaci\u00f3n, los datos obtenidos de esta forma se analizar\u00e1n (R), visualizar\u00e1n (D3) y se retroalimentan a los usuarios (Drupal) para comprender mejor las actividades de investigaci\u00f3n interdisciplinarias.    El enlace entre la arquitectura virtual y la f\u00edsica se realiza a trav\u00e9s del dise\u00f1o de las interfaces de usuario y los servicios que permitir\u00e1n a los investigadores/as acceder de forma muy sencilla al laboratorio f\u00edsico y virtual. Lo anal\u00f3gico se digitaliza y lo digital, a su vez, se materializa. En este contexto se emplean varios sensores que registran los perfiles de movimiento y las comunicaciones en el espacio f\u00edsico, incluida la digitalizaci\u00f3n de cualquier esbozo o nota anal\u00f3gica. La visualizaci\u00f3n ayudar\u00e1 al Cluster a conocerse mejor a s\u00ed mismo. Por \u00faltimo, en el laboratorio de dise\u00f1o, los objetos virtuales se materializan y vuelven as\u00ed al mundo f\u00edsico.Documentaci\u00f3n de resultadosEl objetivo met\u00f3dico declarado radica en que los resultados no solo se puedan presentar y discutir al final del proyecto sino que de forma iterativa se debatan resultados parciales y pasos a seguir para planificar los caminos a seguir correspondientemente. En vez de fijar al principio objetivos arquitect\u00f3nicos r\u00edgidos, que no se pueden modificar si as\u00ed se desease, la idea es facilitar una estructura flexible que vaya tomando forma paso a paso sobre la base de los resultados que se van obteniendo.En este sentido \u00fanicamente existen unos cuantos objetivos de orden superior que deben alcanzarse al final del proyecto. Entre ellos se encuentra la elaboraci\u00f3n de una estructura arquitect\u00f3nica viva y relacionada en el n\u00famero 28 de la calle Dorotheenstr. al igual que una ontolog\u00eda e infraestructura de servidor con plena capacidad de funcionamiento. Entre ambas arquitecturas hay distintos servicios, interfaces, visualizaciones y materializaciones que contribuyen a su enlace.La referencia que se pretende tomar para medir el proyecto como conjunto es principalmente la vitalidad de la infraestructura y el car\u00e1cter innovador de los enfoques. El nivel de aceptaci\u00f3n de la infraestructura y hasta qu\u00e9 punto se llena de vida y actividad es objetivo de observaci\u00f3n, baremo de correcci\u00f3n y a su vez, el objetivo de maximizaci\u00f3n. Por ello, aparte de las arquitecturas ya descritas, tambi\u00e9n desarrollaremos metaarquitecturas que detectan, miden y visualizan si una arquitectura funciona o no.     La base para la parte te\u00f3rica del proyecto la forman la relaci\u00f3n de estas arquitecturas entre s\u00ed y con respecto a una comprensi\u00f3n totalmente replanteada del espacio. En el contexto de esta comprensi\u00f3n, se trata de la representaci\u00f3n de las experiencias y la descripci\u00f3n del proceso del proyecto en s\u00ed. En relaci\u00f3n a estos temas, se elaborar\u00e1n distintas publicaciones con una autor\u00eda interdisciplinaria.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "architekturen-des-wissens",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Architekturen des Wissens",
        "title_en": "Architecture of Knowledge",
        "title_es": "Arquitecturas del conocimiento",
        "url_path_de": "/home/architekturen-des-wissens/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Modell im Ma\u00dfstab 1:50 des Clusters von Henrike Rabe und Catherine Slusher",
        "main_image_caption_de": "Modell im Ma\u00dfstab 1:50 des Clusters von Henrike Rabe und Catherine Slusher",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "http://www.w3c.de/ http://www.w3c.de/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "64",
        "date": "2016-04-20",
        "body": "ForschungsthemaLaborgestaltung zeichnet sich durch h\u00f6chste Funktionalit\u00e4t aus. Die in Laboren produzierten Resultate m\u00fcssen an anderer Stelle unter gleichen Umst\u00e4nden reproduzierbar und damit \u00fcberpr\u00fcfbar sein. D.h. moderne Laborgestaltung unterliegt strengen globalen Normierungen und Standardisierungen. Dennoch gleicht kein Labor dem anderem. Selbst an Orten, die das gleiche Forschungsziel verfolgen, variieren die Anordnungen und Ausstattungen.Im Zentrum dieses Projektes steht erstens die Neugestaltung eines 200 qm gro\u00dfen Labors f\u00fcr Oberfl\u00e4chen- und Grenzfl\u00e4chen-Physik zur Erforschung supramolekularer Systeme f\u00fcr die Arbeitsgruppe von N. Koch und zweitens die architektonische Planung einer 1.000 qm gro\u00dfen Core Facility im IRIS Adlershof (Leiter: J. Rabe). F\u00fcr die R\u00e4ume, die zun\u00e4chst nur mit Standardanschl\u00fcssen f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Wasser und Gase ausgestattet sind, werden in den n\u00e4chsten Jahren die notwendigen Apparaturen und eigens f\u00fcr die spezifischen Anforderungen entwickelte Ger\u00e4te installiert. Der Bau der Core Facility soll als interdisziplin\u00e4res Gestaltungsprojekt geplant werden.ZielsetzungAusgangspunkt der Untersuchung ist die Annahme, dass die materielle Gestaltung der Experimentalanordnung und ihrer Umgebung wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine effiziente und innovative Forschung ist. Ziel des Projekts ist es, die Qualit\u00e4t der Laborgestaltung und damit des Experiments zu verbessern, aber auch zu untersuchen, welche Anteile der Experimentanordnung zuf\u00e4llig und welche notwendig sind. Au\u00dferdem soll das Kommunikationsverhalten der Forscher_innen in verschiedenen Arbeitsumgebungen beobachtet und auf seinen Einfluss auf das Entstehen neuer physikalischer Modelle hin untersucht werden.Durchf\u00fchrungLaborgestaltung soll anhand einer vergleichenden Analyse der Gestaltung, Genealogie und Arbeitsweise \u00e4hnlich operierender Labors an unterschiedlichen Orten (z.B. bestehende Labore der Forschergruppe von N. Koch und J. Rabe, BESSY II in Berlin, der ETH Z\u00fcrich, der Princeton University und der University of Texas at Austin, der UNAM in Mexico, der UBA in Buenos Aires, der Universit\u00e4t Chiba in Japan und der National University of Singapur) untersucht werden. Nicht allein Theorie weist dem Experimentator den Weg, sondern unerwartete Ergebnisse von Experimenten f\u00fchren zur Entwicklung neuer Theorien. So spielen Kommunikationsgewohnheiten, die durch die Laborgestaltung m\u00f6glich werden, eine wichtige Rolle bei der Entscheidung, ob eine bestehende Theorie weiterentwickelt oder verworfen wird.Besonderes Augenmerk wird auf die Untersuchung und Verbesserung dieser Kommunikationsstruktur und der graphischen Repr\u00e4sentation von theoretischen Modellen in dem neu einzurichtenden Labor gerichtet sein. Zugleich soll gefragt werden, welche Aspekte der Wissensproduktion lokal verankert, welche global kommunizierbar sind, und welchen Einfluss gesellschaftliche Besonderheiten aus\u00fcben.Das Projekt unternimmt folgende Arbeitsschritte:Begehung des aktuellen Labors und der neuen R\u00e4umlichkeiten mit den daf\u00fcr verantwortlichen Architekt_innen und allen Gruppenmitarbeiter_innen.Erste Bedarfsanalyse.Erster daraus resultierender Raumentwurf.Vergleichende Forschungsreisen zu Laboren im In- und Ausland.Auswertung der Ergebnisse.Umsetzungen der daraus gewonnenen Anregungen in den endg\u00fcltigen Raumentwurf.Dokumentation des Prozesses.ErgebnissicherungDas Ergebnis dieser Zusammenarbeit von Kunsthistoriker_innen und Experimentalphysiker_innen sowie Wissenschaftshistoriker_innen, Architekt_innen und Raumgestalter_innen soll die wegweisende Gestaltung von Experimentierr\u00e4umen im IRIS Adlershof in Berlin-Adlershof sein und in einer Publikation dokumentiert werden. Die neuen Experimentierr\u00e4ume werden interessierten Expert_innen und der \u00d6ffentlichkeit in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zug\u00e4nglich sein.",
        "main_image_id": "45",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaLaborgestaltung zeichnet sich durch h\u00f6chste Funktionalit\u00e4t aus. Die in Laboren produzierten Resultate m\u00fcssen an anderer Stelle unter gleichen Umst\u00e4nden reproduzierbar und damit \u00fcberpr\u00fcfbar sein. D.h. moderne Laborgestaltung unterliegt strengen globalen Normierungen und Standardisierungen. Dennoch gleicht kein Labor dem anderem. Selbst an Orten, die das gleiche Forschungsziel verfolgen, variieren die Anordnungen und Ausstattungen.Im Zentrum dieses Projektes steht erstens die Neugestaltung eines 200 qm gro\u00dfen Labors f\u00fcr Oberfl\u00e4chen- und Grenzfl\u00e4chen-Physik zur Erforschung supramolekularer Systeme f\u00fcr die Arbeitsgruppe von N. Koch und zweitens die architektonische Planung einer 1.000 qm gro\u00dfen Core Facility im IRIS Adlershof (Leiter: J. Rabe). F\u00fcr die R\u00e4ume, die zun\u00e4chst nur mit Standardanschl\u00fcssen f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Wasser und Gase ausgestattet sind, werden in den n\u00e4chsten Jahren die notwendigen Apparaturen und eigens f\u00fcr die spezifischen Anforderungen entwickelte Ger\u00e4te installiert. Der Bau der Core Facility soll als interdisziplin\u00e4res Gestaltungsprojekt geplant werden.ZielsetzungAusgangspunkt der Untersuchung ist die Annahme, dass die materielle Gestaltung der Experimentalanordnung und ihrer Umgebung wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine effiziente und innovative Forschung ist. Ziel des Projekts ist es, die Qualit\u00e4t der Laborgestaltung und damit des Experiments zu verbessern, aber auch zu untersuchen, welche Anteile der Experimentanordnung zuf\u00e4llig und welche notwendig sind. Au\u00dferdem soll das Kommunikationsverhalten der Forscher_innen in verschiedenen Arbeitsumgebungen beobachtet und auf seinen Einfluss auf das Entstehen neuer physikalischer Modelle hin untersucht werden.Durchf\u00fchrungLaborgestaltung soll anhand einer vergleichenden Analyse der Gestaltung, Genealogie und Arbeitsweise \u00e4hnlich operierender Labors an unterschiedlichen Orten (z.B. bestehende Labore der Forschergruppe von N. Koch und J. Rabe, BESSY II in Berlin, der ETH Z\u00fcrich, der Princeton University und der University of Texas at Austin, der UNAM in Mexico, der UBA in Buenos Aires, der Universit\u00e4t Chiba in Japan und der National University of Singapur) untersucht werden. Nicht allein Theorie weist dem Experimentator den Weg, sondern unerwartete Ergebnisse von Experimenten f\u00fchren zur Entwicklung neuer Theorien. So spielen Kommunikationsgewohnheiten, die durch die Laborgestaltung m\u00f6glich werden, eine wichtige Rolle bei der Entscheidung, ob eine bestehende Theorie weiterentwickelt oder verworfen wird.Besonderes Augenmerk wird auf die Untersuchung und Verbesserung dieser Kommunikationsstruktur und der graphischen Repr\u00e4sentation von theoretischen Modellen in dem neu einzurichtenden Labor gerichtet sein. Zugleich soll gefragt werden, welche Aspekte der Wissensproduktion lokal verankert, welche global kommunizierbar sind, und welchen Einfluss gesellschaftliche Besonderheiten aus\u00fcben.Das Projekt unternimmt folgende Arbeitsschritte:Begehung des aktuellen Labors und der neuen R\u00e4umlichkeiten mit den daf\u00fcr verantwortlichen Architekt_innen und allen Gruppenmitarbeiter_innen.Erste Bedarfsanalyse.Erster daraus resultierender Raumentwurf.Vergleichende Forschungsreisen zu Laboren im In- und Ausland.Auswertung der Ergebnisse.Umsetzungen der daraus gewonnenen Anregungen in den endg\u00fcltigen Raumentwurf.Dokumentation des Prozesses.ErgebnissicherungDas Ergebnis dieser Zusammenarbeit von Kunsthistoriker_innen und Experimentalphysiker_innen sowie Wissenschaftshistoriker_innen, Architekt_innen und Raumgestalter_innen soll die wegweisende Gestaltung von Experimentierr\u00e4umen im IRIS Adlershof in Berlin-Adlershof sein und in einer Publikation dokumentiert werden. Die neuen Experimentierr\u00e4ume werden interessierten Expert_innen und der \u00d6ffentlichkeit in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zug\u00e4nglich sein.",
        "body_en": "Research topicLaboratory design is characterized by its extreme functionality. The results produced in laboratories must be reproducible and verifiable in different locations under the same circumstances. That is to say, modern laboratory design is subject to strict global norms and standards. Nonetheless, no single laboratory is exactly like another. Even sites that pursue the same research goals vary in their configurations and equipment.First, this project will focus on the redesign of a 200 qm laboratory for surface and interface physics. This laboratory will house the working group of N. Koch as it studies supramolecular systems. Second, the project will organize the interdisciplinary architectural planning of a 1.000 qm core facility at the IRIS Adlershof (director: J. Rabe). Initially, the rooms of the Koch group will be fitted only with standard connections for electricity, water, and gas. Over the next several years we will obtain and install the necessary equipment and devices that meet the specific needs of the laboratory. Moreover, for the core facility, it will be possible to develop an interdisciplinary architectural design process.ObjectivesThe investigation will proceed from the assumption that the material design of the experimental configuration and its environment is an important precondition for efficient and innovative research. The goal of the project is to improve the quality of this laboratory design, and thus of the experiment itself, as well as to investigate which parts of the experimental setup are superfluous and which are necessary. In addition, the communicative behavior of the researchers in different work environments will be observed to investigate how this behavior influences the emergence of new physical models.ExecutionWe will explore laboratory design via a comparative analysis of the design, genealogy, and operation of similar laboratories in different locations (e.g., the existing laboratories of the research group of N. Koch and J. Rabe, BESSY II in Berlin, the Swiss Federal Institute of Technology in Zurich, Princeton University, the University of Texas at Austin, the Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, the Universidad de Buenos Aires, Chiba University in Japan, and the National University of Singapore). It is not theory alone that shows the experimenter the way; unexpected experimental results also lead to the development of new theories. The communicative conventions made possible by laboratory design affect whether an existing theory can be developed further or must be discarded. Particular emphasis will therefore be placed on the investigation and improvement of this communicative structure, as well as of the graphic representation of theoretical models in the new laboratory. At the same time, we will determine which aspects of knowledge production are anchored locally, which are globally communicable, and to what extent they are influenced by specific social characteristics. The project will comprise the following steps:A site inspection of the current laboratory and the new rooms by the responsible architects and all group members.First analysis of needs.First design of the space based on the analysis of needs.Comparative research trips to laboratories in Germany and abroad.Evaluation of results.Application of new concepts to the final design of the space.Documentation of the process.Securing resultsThe project relies on the collaboration between art historians, experimental physicists, historians of science, architects, and interior designers. The result will be the innovative design of experimental spaces in the IRIS Adlershof in Berlin-Adlershof, which will be documented in a published volume. The new experimental spaces themselves will be accessible to interested experts and the general public at regular intervals. ",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3nEl dise\u00f1o de laboratorios se caracteriza por la funcionalidad m\u00e1xima. Los resultados obtenidos en los laboratorios deben poder reproducirse en otro sitio en las mismas circunstancias, por lo tanto, deben poder comprobarse. Esto significa que el dise\u00f1o de laboratorios est\u00e1 sujeto a normas y est\u00e1ndares globales estrictos. No obstante, no hay dos laboratorios iguales. Incluso en lugares que persiguen el mismo objetivo de investigaci\u00f3n, los equipamientos y la disposici\u00f3n var\u00edan.Elemento central de este proyecto es el nuevo dise\u00f1o de un laboratorio de f\u00edsica de superficies y superficies lim\u00edtrofes de 200 metros cuadrados para la investigaci\u00f3n de sistemas supramoleculares para el equipo de trabajo de N. Koch y, en segundo lugar, la planificaci\u00f3n arquitect\u00f3nica de unas instalaciones centrales de 1000 metros cuadrados de extensi\u00f3n en el IRIS Adlershof (director: J. Rabe). En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, se instalar\u00e1n los aparatos necesarios y los dispositivos desarrollados espec\u00edficamente para requisitos concretos en los espacios que, en principio, solo estar\u00e1n equipados con las conexiones est\u00e1ndar para corriente el\u00e9ctrica, agua y gases. La construcci\u00f3n de las instalaciones centrales se planificar\u00e1 como proyecto interdisciplinario de dise\u00f1o.ObjetivoEl punto de partida de la investigaci\u00f3n es la suposici\u00f3n de que el dise\u00f1o material de la disposici\u00f3n experimental y su entorno es un requisito esencial para una investigaci\u00f3n innovadora y eficiente. El objetivo del proyecto radica en mejorar la calidad del dise\u00f1o de laboratorios y, por lo tanto, del experimento, pero tambi\u00e9n investigar qu\u00e9 partes de la disposici\u00f3n experimental son casuales y qu\u00e9 partes necesarias. Adem\u00e1s, se pretende analizar el comportamiento comunicativo de los/las investigadores/as en distintos entornos de trabajo y en cuanto a su influencia en la generaci\u00f3n de nuevos modelos f\u00edsicos.Ejecuci\u00f3nLa idea es investigar el dise\u00f1o de laboratorios mediante un an\u00e1lisis comparativo del dise\u00f1o, la genealog\u00eda y la forma de trabajo de laboratorios de distintas ubicaciones que trabajan de forma similar (p. ej. laboratorios existentes del grupo de investigaci\u00f3n de N. Koch y J. Rabe, BESSY II en Berl\u00edn, la ETH de Z\u00farich, la Princeton University y la University of Texas at Austin, la UNAM en M\u00e9xico, la UBA en Buenos Aires, la Universidad Chiba en Jap\u00f3n y la National University of Singapur). No solo la teor\u00eda gu\u00eda al experimentador, sino que los resultados inesperados de los experimentos provocan el desarrollo de nuevas teor\u00edas. De esta forma, los h\u00e1bitos comunicativos que son posibles gracias al dise\u00f1o del laboratorio, juegan un papel importante en la decisi\u00f3n de si una teor\u00eda existente se debe descartar o seguir desarrollando.Se prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n a la investigaci\u00f3n y la mejora de esta estructura de comunicaci\u00f3n y la representaci\u00f3n gr\u00e1fica de modelos te\u00f3ricos en el laboratorio a amueblar. A su vez, se tratar\u00e1 de determinar qu\u00e9 aspectos de la producci\u00f3n de conocimiento est\u00e1n ligados a un lugar, cu\u00e1les se pueden comunicar de forma global y qu\u00e9 influencia tienen las particularidades sociales.El proyecto llevar\u00e1 a cabo los siguientes pasos de trabajo:Exploraci\u00f3n del laboratorio actual y de las nuevas instalaciones con los/las arquitectos/as responsables y todos los miembros del grupo.Primer an\u00e1lisis de requisitos.Primer dise\u00f1o de espacio resultante.Viajes de investigaci\u00f3n comparativos a laboratorios nacionales y extranjeros.Evaluaci\u00f3n de los resultados.Implementaci\u00f3n de los est\u00edmulos obtenidos en el dise\u00f1o definitivo del espacio.Documentaci\u00f3n del proceso.Documentaci\u00f3n de resultadosLa idea es que el resultado de esta colaboraci\u00f3n entre historiadores/as del arte, f\u00edsicos/as experimentales, historiadores/as cient\u00edficos/as, arquitectos/as y dise\u00f1adores/as de espacios sirva como gu\u00eda al dise\u00f1o de los espacios experimentales del IRIS Adlershof en Berl\u00edn-Adlershof y que se documenten en una publicaci\u00f3n. Los nuevos espacios experimentales estar\u00e1n disponibles regularmente para los expertos interesados y el p\u00fablico en general.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "gestaltung-von-laboren-fur-ein-integrative-research-institute-sciences",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Gestaltung von Laboren f\u00fcr ein Integrative Research Institute for the Sciences",
        "title_en": "Designing Laboratories for an Integrative Research Institute for the Sciences",
        "title_es": "Dise\u00f1o de laboratorios para un Integrative Research Institute for the Sciences",
        "url_path_de": "/home/gestaltung-von-laboren-fur-ein-integrative-research-institute-sciences/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "http://www.iris-adlershof.de/ http://www.iris-adlershof.de/ http://www.iris-adlershof.de/ http://www.iris-adlershof.de/ http://www.iris-adlershof.de/ http://www.iris-adlershof.de/ http://www.iris-adlershof.de/ http://www.iris-adlershof.de/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "68",
        "date": "2016-04-21",
        "body": "ForschungsthemaAm Modellsystem bakterieller Biofilme wird die zentrale Frage gestellt, wie Gene im Wechselspiel mit Umweltbedingungen Raum gestalten, also suprazellul\u00e4re Architektur und Morphogenese dieser mikrobiellen Gemeinschaften, die sich wie Gewebe verhalten, steuern. Biologische 'Baumaterialien' (extrazellul\u00e4re amyloide Fasern und Cellulose), deren zellul\u00e4re Produktion abh\u00e4ngig von der Position der Zellen im Biofilm genetisch gesteuert wird, erzeugen hierbei eine komplexe suprazellul\u00e4re Architektur und bestimmen physikalische Parameter wie Koh\u00e4sion und Elastizit\u00e4t, die eine mit dem blo\u00dfen Auge sichtbare dreidimensionale Auffaltung des Biofilms in vielf\u00e4ltigen Mustern erlauben. Derartige r\u00e4umliche Verschiebungen f\u00fchren zu ver\u00e4nderten Umweltbedingungen f\u00fcr gro\u00dfe Teile des Biofilms, was wiederum auf die genomweite Genexpression der betroffenen Zellen zur\u00fcckwirkt und damit zu sekund\u00e4ren morphogenetischen Prozessen f\u00fchrt.Bei den Forschungsarbeiten wird der gesamte Bogen von den Molek\u00fclen bis zur sichtbaren Morphologie gespannt. W\u00e4hrend die mikrobiologische Forschung seit langem auf die Prozesse in einzelnen bakteriellen Zellen fokussiert, werden hier zum ersten Mal bakterielle Gemeinschaften, die aus Milliarden von Zellen bestehen, als ideales Modellsystem zur Erforschung grundlegender makroskopisch-morphogenetischer Prozesse genutzt. Neben der Aufkl\u00e4rung der zugrunde liegenden molekularen Signaltransduktionswege und Regulationsnetzwerke erheben sich dabei auch Fragen des Umgangs mit komplexen Bildern morphologischer Form \u2013 sowohl auf mikroskopischer wie sichtbar makroskopischer Ebene \u2013 als Ph\u00e4notyp molekulargenetischer Untersuchungen. Dar\u00fcberhinaus wird untersucht, welche Rolle bakterielle multizellul\u00e4re Verb\u00e4nde \u2013 nach einer ersten sprachm\u00e4chtigen, aber bildfreien Beschreibung durch Ferdinand Cohn im Jahr 1877 \u2013 in der Geschichte der Mikrobiologie gespielt haben. ZielsetzungDas Projekt verfolgt die Strategie, eine integrative Verbindung von experimentellen, historisch-analytischen und gestalterischen Ans\u00e4tzen zu schaffen. Ein prim\u00e4res Ziel ist die Aufkl\u00e4rung der molekularen Regulationsvorg\u00e4nge, die dem Aufbau der suprazellul\u00e4ren Architektur und der Morphogenese bakterieller Biofilme zugrundeliegen. Hierbei sollen Prinzipien der Molekularbiologie mit den Ans\u00e4tzen morphologischer Forschung und der Bildwissenschaften zusammengef\u00fchrt werden. Produktion und Analyse von Bildern, die Prim\u00e4rdaten oder zusammenfassende Modelle darstellen oder auch wissenschaftskommunikative Funktion haben k\u00f6nnen, sollen dabei kontinuierlich kritisch hinterfragt werden. Durchf\u00fchrung1. Experimentelles Forschungsprojekt zur genetischen Grundlage komplexer sichtbarer Form in der bakteriellen Biofilmarchitektur und \u2013Morphogenese: Als Modellsystem dienen Makrokolonie-Biofilme von Escherichia coli, einem menschlichen Darm-Bakterium, das in harmlosen, aber auch in krankheitserregenden Varianten vorkommt. Insbesondere wird die Rolle des Signalmolek\u00fcls c-di-GMP bei der Auspr\u00e4gung der suprazellul\u00e4ren Architektur  und Biofilm-Morphogenese untersucht (s. auch http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r...). 2. Komplexe morphologische Bilder als Prim\u00e4rdaten und Ph\u00e4notyp bei genetischen Untersuchungen: Derartige Bilder von bakteriellen Biofilmen k\u00f6nnen nicht \u2013 wie sonst in den quantitativ-molekularen Biowissenschaften \u00fcblich \u2013 auf Zahlen oder Formeln reduziert, also \u2018objektiviert\u2018 werden. Bisherige Untersuchungen weisen aber darauf hin, dass sie in erkenn- und benennbare Grundelemente dekonstruiert werden k\u00f6nnen, deren Vorhandensein in bestimmten r\u00e4umlichen Mustern und Mengenverh\u00e4ltnissen R\u00fcckschl\u00fcsse auf zugrundeliegende zellul\u00e4re und molekulare Komponenten und Prozesse in bestimmten Regionen der Biofilme zulassen \u2013 diese visuelle Analyse soll daher die ph\u00e4notypische Basis einer leistungsf\u00e4higen molekularen Genetik morphologischer Form werden.3. Historisch-analytisches Projekt zur Morphologie mikrobieller Gemeinschaften:Ausgehend von der Beschreibung der Isolierung des Bakteriums Bacillus subtilis durch Ferdinand Cohn im Jahre 1877 (in der er de facto die erste Beschreibung eines Biofilms lieferte), wird die Rezeptionsgeschichte des von Cohn beschriebenen Ph\u00e4nomens aufgearbeitet werden. Dabei wird auch der Frage nachgegangen, ob die theoretischen Grundlagen morphologischer Forschung, die bis in die 30/40er-Jahre des 20. Jahrhunderts eine Leitwissenschaft der Biologie war, dann aber von der Molekularbiologie als solcher abgel\u00f6st wurde, f\u00fcr die heutige Erforschung der molekularen Ursachen makroskopischer Biofilm-Morphogenese nutzbar gemacht werden k\u00f6nnen.4. Wissenschaftskommunikation an der Schnittstelle von Wissenschaft &#38; Kunst:Geplant sind Buch- und Ausstellungsprojekte, mit denen die \u00d6ffentlichkeit an die Welt der Bakterien und unseres Mikrobioms herangef\u00fchrt werden soll, sowie ein \u00bbArtist-in-Residence\u00ab-Projekt im Hengge-Labor. Zudem wird das seit 2010 erfolgreiche Science&#38;Theatre-Projekt in Zusammenarbeit mit dem English Theatre Berlin | International Performing Arts Center fortgesetzt (http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s...). ErgebnissicherungDie Arbeit des Projekts soll durch (interdisziplin\u00e4re) Fachpublikationen wissenschaftlich dokumentiert und durch die oben beschriebenen Wissenschaftskommunikationsprojekte der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt werden.  ",
        "main_image_id": "49",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaAm Modellsystem bakterieller Biofilme wird die zentrale Frage gestellt, wie Gene im Wechselspiel mit Umweltbedingungen Raum gestalten, also suprazellul\u00e4re Architektur und Morphogenese dieser mikrobiellen Gemeinschaften, die sich wie Gewebe verhalten, steuern. Biologische 'Baumaterialien' (extrazellul\u00e4re amyloide Fasern und Cellulose), deren zellul\u00e4re Produktion abh\u00e4ngig von der Position der Zellen im Biofilm genetisch gesteuert wird, erzeugen hierbei eine komplexe suprazellul\u00e4re Architektur und bestimmen physikalische Parameter wie Koh\u00e4sion und Elastizit\u00e4t, die eine mit dem blo\u00dfen Auge sichtbare dreidimensionale Auffaltung des Biofilms in vielf\u00e4ltigen Mustern erlauben. Derartige r\u00e4umliche Verschiebungen f\u00fchren zu ver\u00e4nderten Umweltbedingungen f\u00fcr gro\u00dfe Teile des Biofilms, was wiederum auf die genomweite Genexpression der betroffenen Zellen zur\u00fcckwirkt und damit zu sekund\u00e4ren morphogenetischen Prozessen f\u00fchrt.Bei den Forschungsarbeiten wird der gesamte Bogen von den Molek\u00fclen bis zur sichtbaren Morphologie gespannt. W\u00e4hrend die mikrobiologische Forschung seit langem auf die Prozesse in einzelnen bakteriellen Zellen fokussiert, werden hier zum ersten Mal bakterielle Gemeinschaften, die aus Milliarden von Zellen bestehen, als ideales Modellsystem zur Erforschung grundlegender makroskopisch-morphogenetischer Prozesse genutzt. Neben der Aufkl\u00e4rung der zugrunde liegenden molekularen Signaltransduktionswege und Regulationsnetzwerke erheben sich dabei auch Fragen des Umgangs mit komplexen Bildern morphologischer Form \u2013 sowohl auf mikroskopischer wie sichtbar makroskopischer Ebene \u2013 als Ph\u00e4notyp molekulargenetischer Untersuchungen. Dar\u00fcberhinaus wird untersucht, welche Rolle bakterielle multizellul\u00e4re Verb\u00e4nde \u2013 nach einer ersten sprachm\u00e4chtigen, aber bildfreien Beschreibung durch Ferdinand Cohn im Jahr 1877 \u2013 in der Geschichte der Mikrobiologie gespielt haben. ZielsetzungDas Projekt verfolgt die Strategie, eine integrative Verbindung von experimentellen, historisch-analytischen und gestalterischen Ans\u00e4tzen zu schaffen. Ein prim\u00e4res Ziel ist die Aufkl\u00e4rung der molekularen Regulationsvorg\u00e4nge, die dem Aufbau der suprazellul\u00e4ren Architektur und der Morphogenese bakterieller Biofilme zugrundeliegen. Hierbei sollen Prinzipien der Molekularbiologie mit den Ans\u00e4tzen morphologischer Forschung und der Bildwissenschaften zusammengef\u00fchrt werden. Produktion und Analyse von Bildern, die Prim\u00e4rdaten oder zusammenfassende Modelle darstellen oder auch wissenschaftskommunikative Funktion haben k\u00f6nnen, sollen dabei kontinuierlich kritisch hinterfragt werden. Durchf\u00fchrung1. Experimentelles Forschungsprojekt zur genetischen Grundlage komplexer sichtbarer Form in der bakteriellen Biofilmarchitektur und \u2013Morphogenese: Als Modellsystem dienen Makrokolonie-Biofilme von Escherichia coli, einem menschlichen Darm-Bakterium, das in harmlosen, aber auch in krankheitserregenden Varianten vorkommt. Insbesondere wird die Rolle des Signalmolek\u00fcls c-di-GMP bei der Auspr\u00e4gung der suprazellul\u00e4ren Architektur  und Biofilm-Morphogenese untersucht (s. auch http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r...). 2. Komplexe morphologische Bilder als Prim\u00e4rdaten und Ph\u00e4notyp bei genetischen Untersuchungen: Derartige Bilder von bakteriellen Biofilmen k\u00f6nnen nicht \u2013 wie sonst in den quantitativ-molekularen Biowissenschaften \u00fcblich \u2013 auf Zahlen oder Formeln reduziert, also \u2018objektiviert\u2018 werden. Bisherige Untersuchungen weisen aber darauf hin, dass sie in erkenn- und benennbare Grundelemente dekonstruiert werden k\u00f6nnen, deren Vorhandensein in bestimmten r\u00e4umlichen Mustern und Mengenverh\u00e4ltnissen R\u00fcckschl\u00fcsse auf zugrundeliegende zellul\u00e4re und molekulare Komponenten und Prozesse in bestimmten Regionen der Biofilme zulassen \u2013 diese visuelle Analyse soll daher die ph\u00e4notypische Basis einer leistungsf\u00e4higen molekularen Genetik morphologischer Form werden.3. Historisch-analytisches Projekt zur Morphologie mikrobieller Gemeinschaften:Ausgehend von der Beschreibung der Isolierung des Bakteriums Bacillus subtilis durch Ferdinand Cohn im Jahre 1877 (in der er de facto die erste Beschreibung eines Biofilms lieferte), wird die Rezeptionsgeschichte des von Cohn beschriebenen Ph\u00e4nomens aufgearbeitet werden. Dabei wird auch der Frage nachgegangen, ob die theoretischen Grundlagen morphologischer Forschung, die bis in die 30/40er-Jahre des 20. Jahrhunderts eine Leitwissenschaft der Biologie war, dann aber von der Molekularbiologie als solcher abgel\u00f6st wurde, f\u00fcr die heutige Erforschung der molekularen Ursachen makroskopischer Biofilm-Morphogenese nutzbar gemacht werden k\u00f6nnen.4. Wissenschaftskommunikation an der Schnittstelle von Wissenschaft &#38; Kunst:Geplant sind Buch- und Ausstellungsprojekte, mit denen die \u00d6ffentlichkeit an die Welt der Bakterien und unseres Mikrobioms herangef\u00fchrt werden soll, sowie ein \u00bbArtist-in-Residence\u00ab-Projekt im Hengge-Labor. Zudem wird das seit 2010 erfolgreiche Science&#38;Theatre-Projekt in Zusammenarbeit mit dem English Theatre Berlin | International Performing Arts Center fortgesetzt (http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s...). ErgebnissicherungDie Arbeit des Projekts soll durch (interdisziplin\u00e4re) Fachpublikationen wissenschaftlich dokumentiert und durch die oben beschriebenen Wissenschaftskommunikationsprojekte der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt werden.  ",
        "body_en": "Research topicTaking bacterial biofilms as its model system, the central question examined by the project is how genes, in interaction with environmental conditions, shape space, that is, the supracellular architecture and morphogenesis of these microbial communities, which behave like tissues. Biological \u00bbconstruction materials\u00ab (extracellular amyloid fibres and cellulose), whose cellular production is genetically controlled depending on the position of the cells in the biofilm, create a complex supracellular architecture and determine physical parameters such as cohesion and elasticity. These physical characteristics enable the biofilm to assume a three-dimensional form in diverse patterns visible to the naked eye. These kinds of spatial shifts lead to a change in the environmental conditions for large parts of the biofilm, which in turn has a genome-wide effect on gene expression in the affected cells, resulting in secondary morphogenetic processes.The project\u2019s research work spans the entire spectrum from molecules to visible morphology. Whereas microbiological research has for a long time focused on processes in individual bacterial cells, for the first time bacterial communities formed of millions of cells are used as an ideal model system to research fundamental macroscopic/morphogenetic processes. In addition to furthering the understanding of the underlying molecular signal transduction pathways and regulatory networks, this also raises questions as to how to handle complex images of morphological form \u2013 at both the microscopic level and the visible macroscopic level \u2013 as the phenotype in molecular genetic investigations. We will also examine what role bacterial multicellular associations have played in the history of microbiology since they were first described by Ferdinand Cohn in 1877 in a highly eloquent but unillustrated account. ObjectiveThe project\u2019s strategy is to integrate experimental, historical-analytical and creative approaches. One of our primary objectives is to further the understanding of the molecular regulatory processes upon which the construction of the supracellular architecture and the morphogenesis of bacterial biofilms are based. The principles of molecular biology will be combined with approaches from morphological research and visual studies. Given that images represent the primary data or aggregate models and that they can have a function in science communication, their production and analysis will be subject to ongoing critical examination. Execution1. Experimental research project on the genetic foundation of complex visible form in bacterial biofilm architecture and morphogenesis: The model systems used are macrocolony biofilms of Escherichia coli, a human gastrointestinal bacteria that appears in harmless and pathogenic varieties. Our investigations will focus in particular on the role of the signal molecule c-di-GMP in the formation of the supracellular architecture and biofilm morphogenesis (see also: http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r...). 2. Complex morphological images as primary data and the phenotype in genetic investigations: These kinds of images of biofilms cannot be reduced to numbers or formulas and hence objectivised, as is typically the case in the quantitative molecular biosciences. However, previous studies indicate that they can be deconstructed into recognisable and describable basic elements, whose presence in certain spatial patterns and quantitative ratios enables conclusions to be drawn as to the fundamental cellular and molecular components and processes in certain regions of the biofilms. We will therefore apply this form of visual analysis as the phenotypical basis for an advanced molecular genetics study of morphological form.3. Historical-analytical project on the morphology of microbial communities:Taking as our point of departure Ferdinand Cohn\u2019s description of the isolation of the bacteria Bacillus subtilis in 1877 (in which he de facto provided the first description of a biofilm as well), we will critically appraise the reception history of the phenomenon described by Cohn. This appraisal will also consider the question of whether the theoretical principles of morphological research \u2013 which was a leading field of biological research until the 1930s/1940s, but was then overtaken by molecular biology \u2013 can be utilised in current research on the molecular causes of biofilm morphogenesis.4. Science and research communication at the intersection of science and art:We are planning book and exhibition projects, which will introduce the public to the world of bacteria and our microbiota. An artist-in-residence project in the Hengge Laboratory is also planned. In addition, the Science&#38;Theatre project, a highly successful collaboration with the English Theatre Berlin | International Performing Arts Center launched in 2010, will continue (http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s...). Securing the resultsThe project\u2019s work will be documented in (interdisciplinary) academic publications and presented to the public through the science and research communication projects described above. ",
        "body_es": "Arquitectura y morfog\u00e9nesis de biopel\u00edculasTema de investigaci\u00f3nEn el sistema de modelo de biopel\u00edculas bacterianas se plantea la pregunta central de c\u00f3mo los genes crean espacio en interacci\u00f3n con las condiciones ambientales, es decir, c\u00f3mo controlan la arquitectura y morfog\u00e9nesis supracelular de estas sociedades microbiol\u00f3gicas que se comportan como tejido. En este proceso, los \u00abmateriales de construcci\u00f3n\u00bb biol\u00f3gicos (fibras amiloides extracelulares y celulosa), cuya producci\u00f3n celular se controla gen\u00e9ticamente seg\u00fan la posici\u00f3n de las c\u00e9lulas en la biopel\u00edcula, generan una estructura supracelular compleja y determinan par\u00e1metros f\u00edsicos como la cohesi\u00f3n y la elasticidad que permiten un despliegue tridimensional de la biopel\u00edcula visible para el ojo humano en patrones muy variados. Este tipo de desplazamientos espaciales provocan la alteraci\u00f3n de las condiciones del entorno de gran parte de la biopel\u00edcula, lo que a su vez, vuelve a afectar de forma retroactiva a la expresi\u00f3n gen\u00e9tica por todo el genoma y provoca, de esta manera, procesos morfogen\u00e9ticos secundarios.Durante los trabajos de investigaci\u00f3n, se trata el \u00e1mbito completo, desde las mol\u00e9culas hasta la morfolog\u00eda visible. Mientras la investigaci\u00f3n microbiol\u00f3gica se centra desde hace tiempo en los procesos de c\u00e9lulas bacterianas individuales, aqu\u00ed se usan por primera vez comunidades bacterianas enteras que constan de miles de millones de c\u00e9lulas como sistema modelo id\u00f3neo para el estudio de procesos macrosc\u00f3picos morfogen\u00e9ticos b\u00e1sicos. Al margen de la explicaci\u00f3n de las v\u00edas de transducci\u00f3n de se\u00f1al y redes de regulaci\u00f3n subyacentes, en este proceso tambi\u00e9n surgen preguntas relativas al tratamiento de im\u00e1genes complejas de forma morfol\u00f3gica (tanto a nivel microsc\u00f3pico como macrosc\u00f3pico visible) como fenotipo de investigaciones gen\u00e9ticas moleculares. Adem\u00e1s, se investiga el papel de las uniones bacterianas multicelulares en la historia de la microbiolog\u00eda, despu\u00e9s de una primera descripci\u00f3n muy extensa, aunque sin im\u00e1genes, por parte de Ferdinand Cohn en el a\u00f1o 1877. ObjetivoEl proyecto sigue la estrategia de crear una uni\u00f3n integradora de enfoques experimentales, hist\u00f3rico-anal\u00edticos y de Gestaltung. Uno de los objetivos primarios es la explicaci\u00f3n de los procesos moleculares de regulaci\u00f3n subyacentes a la estructura de la arquitectura supracelular y la morfog\u00e9nesis de biopel\u00edculas bacterianas. En este proceso, se pretende unir los principios de la biolog\u00eda molecular con los enfoques de la investigaci\u00f3n morfol\u00f3gica y las ciencias de la imagen. La idea es cuestionar de forma cr\u00edtica la producci\u00f3n y el an\u00e1lisis de im\u00e1genes que representan datos primarios o modelos sin\u00f3pticos o que pueden contar tambi\u00e9n con funciones comunicativas entre ciencias. Ejecuci\u00f3n1. Proyecto experimental de investigaci\u00f3n relativo a la base gen\u00e9tica de la forma compleja visible en la arquitectura y morfog\u00e9nesis de biopel\u00edculas bacterianas: Como sistemas modelo sirven biopel\u00edculas de macrocolonias de Escherichia coli, una bacteria que aparece en el intestino humano y que presenta variantes tanto inofensivas, como pat\u00f3genas. Se investiga especialmente el papel de la mol\u00e9cula de transmisi\u00f3n de se\u00f1ales c-di-GMP durante el desarrollo de la arquitectura supracelular y la morfog\u00e9nesis de la biopel\u00edcula (v\u00e9ase tambi\u00e9n http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r...). 2. Im\u00e1genes morfol\u00f3gicas complejas como datos primarios y fenotipo en investigaciones gen\u00e9ticas: Este tipo de im\u00e1genes de biopel\u00edculas bacterianas no se pueden reducir a n\u00fameros o f\u00f3rmulas, es decir, \u00abobjetivizarse\u00bb, tal y como suele ocurrir en las biociencias moleculares cuantitativas. No obstante, las investigaciones actuales indican que se pueden deconstruir a elementos b\u00e1sicos identificables y nombrables, cuya presencia en determinados patrones espaciales y relaciones de cantidades permiten sacar conclusiones sobre componentes y procesos celulares y moleculares subyacentes en distintas zonas de las biopel\u00edculas; por ello, se pretende que este an\u00e1lisis visual se convierta en la base fenot\u00edpica de una gen\u00e9tica molecular potente de forma morfol\u00f3gica.3. Proyecto hist\u00f3rico-anal\u00edtico relativo a la morfolog\u00eda de comunidades microbianas:Partiendo de la descripci\u00f3n del aislamiento de la bacteria Bacillus subtilis de Ferdinand Cohn en el a\u00f1o 1877 (en la que de hecho aport\u00f3 la primera descripci\u00f3n de una biopel\u00edcula), se renovar\u00e1 la historia de la recepci\u00f3n del fen\u00f3meno descrito por Cohn. En este proceso, tambi\u00e9n se investiga la pregunta de si las bases te\u00f3ricas de la investigaci\u00f3n morfol\u00f3gica, que hasta los a\u00f1os 30/40 del siglo XX hab\u00eda sido una de las ciencias de referencia de la biolog\u00eda pero luego ha perdido esa posici\u00f3n en favor de la biolog\u00eda molecular, pueden ser \u00fatiles para la investigaci\u00f3n actual de las causas moleculares de la morfog\u00e9nesis macrosc\u00f3pica de las biopel\u00edculas.4. Comunicaci\u00f3n cient\u00edfica en la interfaz de ciencia y arte:Se han planificado proyectos de libros y exposiciones para acercar al p\u00fablico general al mundo de las bacterias y de nuestro microbioma, as\u00ed como un proyecto \u00abArtist-in-Residence\u00bb en el laboratorio Hengge. Adem\u00e1s, se continuar\u00e1 con el proyecto Science&#38;Theatre lanzado con mucho \u00e9xito en 2010 en colaboraci\u00f3n con el English Theatre Berlin | International Performing Arts Center (http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s...). Documentaci\u00f3n de resultadosLa intenci\u00f3n es documentar cient\u00edficamente los trabajos del proyecto a trav\u00e9s de publicaciones especializadas (interdisciplinarias) y los proyectos de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica descritos anteriormente. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "architektur-und-morphogenese-von-biofilmen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Architektur und Morphogenese von Biofilmen",
        "title_en": "The Architecture and Morphogenesis of Biofilms",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/architektur-und-morphogenese-von-biofilmen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/research http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/science_and_theatre http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/research http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/science_and_theatre http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/research http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/science_and_theatre http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/research http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/science_and_theatre http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/research http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/science_and_theatre http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/research http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/science_and_theatre http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/research http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/science_and_theatre http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/research http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/r http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/science_and_theatre http://www.biologie.hu-berlin.de/de/gruppenseiten/mikrobiologie/hengge/s"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1532",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "windows-als-tableau-zur-bildgeschichte-grafischer-benutzeroberflachen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "\\&quot;Windows als Tableau\\&quot; - Zur Bildgeschichte grafischer Benutzeroberfl\u00e4chen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/windows-als-tableau-zur-bildgeschichte-grafischer-benutzeroberflachen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "63",
        "date": "2016-04-20",
        "body": "ForschungsthemaUntersucht wird die Bedingtheit nat\u00fcrlicher und artifizieller Formen. In ihrer geometrischen und strukturellen Erscheinungsweise k\u00f6nnen Formen als Effekt unterschiedlicher Formprozesse verstanden werden. Zwei paradigmatische Optionen stehen bei der Frage nach Formwerdung und -wandel einander als Extreme gegen\u00fcber: Die konstruktive Perspektive umfasst die geometrischen, physikalisch-chemischen und materialen Bedingungen der Formbildung, w\u00e4hrend sich die historische Form genealogisch durch die Bestimmung von Vorl\u00e4uferformen, Tradition und Reproduktion versteht.Die Analyse von Formbildung erlaubt Voraussagen im Hinblick auf die Ausbildung neuer Formen; dabei kann es sich um Konservierung (Formkonstanz) und auch Innovation (Entstehung neuer Strukturen) handeln. Die Frage nach der Genese und Genealogie von Form zielt auf die Beschreibung der Formwerdung individueller Objekte (konstruktiv und genealogisch), und zwar vergleichend sowohl auf die Gestaltung von Artefakten als auch auf die Ontogenese von Organismen. Formwerdung wird nicht im Hinblick auf ein fertiges Objekt konzeptualisiert, sondern vielmehr als Prozess oder Sequenz von Formen. Diese k\u00f6nnen einer direkten Beobachtung zug\u00e4nglich sein, m\u00fcssen aber in vielen F\u00e4llen rekonstruiert werden. Das gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Objekte der Biologie wie f\u00fcr Objekte der Kunstgeschichte.Der Gestaltungsprozess ist ein iterativer Prozess, der von den Erkenntnissen beim Erzeugen und bei der anschlie\u00dfenden Beurteilung der jeweiligen Modellgeneration gespeist wird, aber auch Impulse von au\u00dfen erh\u00e4lt, die Revisionen notwendig machen. Impulse k\u00f6nnen die Ergebnisse aus Akzeptanz-, Benutzungs- oder Stabilit\u00e4tstests sein oder Einschr\u00e4nkungen durch Herstellungsverfahren und Materialeigenschaften. Die iterative Ausformulierung aller Details erm\u00f6glicht differenzierte Ergebnisse und gleicht formal oft biomorphen Strukturen. Es gilt, die in evolution\u00e4ren Entwurfsprozessen entstandenen Formen von rein formaler Mimikry zu unterscheiden.ZielsetzungJenseits einer nur metaphorischen \u00dcbertragung biologischer Prozesse auf Architektur, Kunstgewerbe oder Design zielt das Projekt auf die Engf\u00fchrung von konstruktiven und genealogischen Prozessen, um zu einem neuen Verst\u00e4ndnis der Bedingtheit artifizieller und nat\u00fcrlicher Formen zu gelangen. Zus\u00e4tzlich wird angestrebt, das erweiterte Verst\u00e4ndnis nat\u00fcrlicher Formbildung f\u00fcr Gestaltungsprozesse auch experimentell auszuloten. Es geht hier vordringlich um die Entstehung und Abwandlung von Strukturen in Zeit und Raum, sei es im historischen Nachvollzug, im experimentellen Ver\u00e4ndern oder gestalterischen Kreieren von Form f\u00fcr Anwendungen.Durchf\u00fchrungGemeinsames Einf\u00fchrungsseminar in die interdisziplin\u00e4re Methodik, Formgenese und Genealogie in Natur, Kultur und Design f\u00fcr Studierende aller beteiligten Disziplinen.Vergleichende Embryologie an Krebstieren: Beobachtung von Zellteilungsmustern im Hinblick auf die Morphogenese, Musterdifferenzierung und den Strukturwandel in Ontogenese und Evolution. Detaillierte Analyse mithilfe unterschiedlicher mikroskopischer und bildgebender Verfahren sowie die experimentelle \u00c4nderung der Entwicklungsverl\u00e4ufe.Modellierung und Quantifizierung von Zellteilungsmustern.Beschreibung und Analyse vegetabiler Schmuck- und Konstruktionsformen und deren Wandel in M\u00f6beln und Gebrauchsgegenst\u00e4nden in Gotik, Jugendstil und \u00bbgreen design\u00ab unter der Fragestellung nach der ideologischen, \u00e4sthetischen und funktionalen Bedeutung biologischer Formvorbilder.Exemplarische Rekonstruktion individueller Entwurfs- und Gestaltungsprozesse anhand von Skizzenb\u00fcchern als Frage nach der Evolution von Form in Zusammenarbeit mit dem Projekt Entwerfen &#38; Verfertigen.Retrospektive iterativ-empirische Untersuchung der Ausdifferenzierung von Objektgestaltung und Formen im Gestaltungsprozess und prospektive Entwicklung von Modellen f\u00fcr \u00f6kologisch nachhaltige Gebrauchsgegenst\u00e4nde durch Kooperation von Biologie, Kunst- und Designgeschichte.ErgebnissicherungDie Arbeit des Projektes wird durch (interdisziplin\u00e4re) Fachpublikationen dokumentiert werden. Die Ergebnisse werden in das Datenrepositorium zu Struktur-Funktions-Beziehungen (Projekt Shaping Knowledge u.a.) einflie\u00dfen. Im Rahmen der im Jahr  2014 an der HU durchgef\u00fchrten Tagung \u00bbThird International Congress on Invertebrate Morphology\u00ab wird das Projekt zusammen mit dem Projekt Attention &#38; Form einen interdisziplin\u00e4ren Workshop zum Thema Morphologie durchf\u00fchren. Geplant ist die Ausstellung \u00bbForm und Strukturen in Natur und Design\u00ab in Zusammenarbeit mit dem Kunstgewerbemuseum. Zu dieser Ausstellung tr\u00e4gt das Projekt \u00bbAttention &#38; Form\u00ab mit einer Abteilung \u00bbNatur als Kunst\u00ab bei.",
        "main_image_id": "44",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaUntersucht wird die Bedingtheit nat\u00fcrlicher und artifizieller Formen. In ihrer geometrischen und strukturellen Erscheinungsweise k\u00f6nnen Formen als Effekt unterschiedlicher Formprozesse verstanden werden. Zwei paradigmatische Optionen stehen bei der Frage nach Formwerdung und -wandel einander als Extreme gegen\u00fcber: Die konstruktive Perspektive umfasst die geometrischen, physikalisch-chemischen und materialen Bedingungen der Formbildung, w\u00e4hrend sich die historische Form genealogisch durch die Bestimmung von Vorl\u00e4uferformen, Tradition und Reproduktion versteht.Die Analyse von Formbildung erlaubt Voraussagen im Hinblick auf die Ausbildung neuer Formen; dabei kann es sich um Konservierung (Formkonstanz) und auch Innovation (Entstehung neuer Strukturen) handeln. Die Frage nach der Genese und Genealogie von Form zielt auf die Beschreibung der Formwerdung individueller Objekte (konstruktiv und genealogisch), und zwar vergleichend sowohl auf die Gestaltung von Artefakten als auch auf die Ontogenese von Organismen. Formwerdung wird nicht im Hinblick auf ein fertiges Objekt konzeptualisiert, sondern vielmehr als Prozess oder Sequenz von Formen. Diese k\u00f6nnen einer direkten Beobachtung zug\u00e4nglich sein, m\u00fcssen aber in vielen F\u00e4llen rekonstruiert werden. Das gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Objekte der Biologie wie f\u00fcr Objekte der Kunstgeschichte.Der Gestaltungsprozess ist ein iterativer Prozess, der von den Erkenntnissen beim Erzeugen und bei der anschlie\u00dfenden Beurteilung der jeweiligen Modellgeneration gespeist wird, aber auch Impulse von au\u00dfen erh\u00e4lt, die Revisionen notwendig machen. Impulse k\u00f6nnen die Ergebnisse aus Akzeptanz-, Benutzungs- oder Stabilit\u00e4tstests sein oder Einschr\u00e4nkungen durch Herstellungsverfahren und Materialeigenschaften. Die iterative Ausformulierung aller Details erm\u00f6glicht differenzierte Ergebnisse und gleicht formal oft biomorphen Strukturen. Es gilt, die in evolution\u00e4ren Entwurfsprozessen entstandenen Formen von rein formaler Mimikry zu unterscheiden.ZielsetzungJenseits einer nur metaphorischen \u00dcbertragung biologischer Prozesse auf Architektur, Kunstgewerbe oder Design zielt das Projekt auf die Engf\u00fchrung von konstruktiven und genealogischen Prozessen, um zu einem neuen Verst\u00e4ndnis der Bedingtheit artifizieller und nat\u00fcrlicher Formen zu gelangen. Zus\u00e4tzlich wird angestrebt, das erweiterte Verst\u00e4ndnis nat\u00fcrlicher Formbildung f\u00fcr Gestaltungsprozesse auch experimentell auszuloten. Es geht hier vordringlich um die Entstehung und Abwandlung von Strukturen in Zeit und Raum, sei es im historischen Nachvollzug, im experimentellen Ver\u00e4ndern oder gestalterischen Kreieren von Form f\u00fcr Anwendungen.Durchf\u00fchrungGemeinsames Einf\u00fchrungsseminar in die interdisziplin\u00e4re Methodik, Formgenese und Genealogie in Natur, Kultur und Design f\u00fcr Studierende aller beteiligten Disziplinen.Vergleichende Embryologie an Krebstieren: Beobachtung von Zellteilungsmustern im Hinblick auf die Morphogenese, Musterdifferenzierung und den Strukturwandel in Ontogenese und Evolution. Detaillierte Analyse mithilfe unterschiedlicher mikroskopischer und bildgebender Verfahren sowie die experimentelle \u00c4nderung der Entwicklungsverl\u00e4ufe.Modellierung und Quantifizierung von Zellteilungsmustern.Beschreibung und Analyse vegetabiler Schmuck- und Konstruktionsformen und deren Wandel in M\u00f6beln und Gebrauchsgegenst\u00e4nden in Gotik, Jugendstil und \u00bbgreen design\u00ab unter der Fragestellung nach der ideologischen, \u00e4sthetischen und funktionalen Bedeutung biologischer Formvorbilder.Exemplarische Rekonstruktion individueller Entwurfs- und Gestaltungsprozesse anhand von Skizzenb\u00fcchern als Frage nach der Evolution von Form in Zusammenarbeit mit dem Projekt Entwerfen &#38; Verfertigen.Retrospektive iterativ-empirische Untersuchung der Ausdifferenzierung von Objektgestaltung und Formen im Gestaltungsprozess und prospektive Entwicklung von Modellen f\u00fcr \u00f6kologisch nachhaltige Gebrauchsgegenst\u00e4nde durch Kooperation von Biologie, Kunst- und Designgeschichte.ErgebnissicherungDie Arbeit des Projektes wird durch (interdisziplin\u00e4re) Fachpublikationen dokumentiert werden. Die Ergebnisse werden in das Datenrepositorium zu Struktur-Funktions-Beziehungen (Projekt Shaping Knowledge u.a.) einflie\u00dfen. Im Rahmen der im Jahr  2014 an der HU durchgef\u00fchrten Tagung \u00bbThird International Congress on Invertebrate Morphology\u00ab wird das Projekt zusammen mit dem Projekt Attention &#38; Form einen interdisziplin\u00e4ren Workshop zum Thema Morphologie durchf\u00fchren. Geplant ist die Ausstellung \u00bbForm und Strukturen in Natur und Design\u00ab in Zusammenarbeit mit dem Kunstgewerbemuseum. Zu dieser Ausstellung tr\u00e4gt das Projekt \u00bbAttention &#38; Form\u00ab mit einer Abteilung \u00bbNatur als Kunst\u00ab bei.",
        "body_en": "Research topicThis project examines the conditions that determine natural and artificial forms. In geometrical and structural appearance, forms are the effect of a variety of processes. Two paradigmatic options mark the extremes between which the genesis and mutation of form move: the constructive perspective encompasses the geometrical, physical-chemical, and material constraints of the growth of form, whereas the historical perspective provides a genealogical context consisting of precursors, tradition, and reproduction. Analyzing the genesis of form enables us to predict the emergence of new forms, including the conservation of form (formal constancy) and innovation (mutation and the generation of new structures). The question of genesis and genealogy should describe in a comparative perspective how individual objects acquired their form (constructively and genealogically) by examining both the formation of artifacts (design and art) and the ontogenesis of organisms. Instead of focusing on a finished object, we will conceptualize the genesis of form as a process or sequence of forms. These processes may be immediate observable, but in many cases they will require reconstruction. This is true for objects of biology as well as the objects of art history. The design process is iterative with input from each model generation and evaluation; however, it also constantly absorbs outside impulses that may necessitate further rounds of revision. Such impulses include the results of acceptance, practice, or stability testing, as well as constraints imposed by manufacturing methods and the properties of materials. The iterative formulation of every detail produces highly differentiated results, which ulti-mately may bear a formal resemblance to biomorphic structures. Such forms, which are the results of evolutionary design processes, have to be distinguished from the products of purely formal mimicry.ObjectivesBeyond a mere metaphorical transfer of biological processes to architecture, applied arts, and design, the project aims to converge constructive and genealogical processes to understand how artificial and natural forms are conditioned. Additionally it experimentally fructifies a broadened understanding of the natural growth of form for design processes. The project focuses on the emergence and mutation of structures in time and space, whether in historical reconstruction, experimental modification, or the creative generation of form for applications.ExecutionPresenting a joint introductory seminar on interdisciplinary methodology and the genesis and genealogy of form in nature, culture, and design, targeted to students of all participating disciplines. Comparative embryology in crustaceans: observing cell division patterns in crabs with a view to morphogenesis, pattern differentiation, and the transformation of structures in ontogenesis and evolution. This entails a detailed analysis using several microscopic and imaging procedures, as well as an experimental modification of the developmental sequences. Modeling and quantifying cell division patterns. Describing and analyzing vegetal decorative and constructive forms and their mutation in furniture and everyday objects in three historical cross-sections: the Gothic period, Art Nouveau, and \u201cgreen design.\u201d Reconstructing individual drafting and design processes on the basis of sketch-books as an approach to the question of form, in close collaboration with the project \u00bbProjecting &#38; Producing\u00ab. Examining object design, retrospectively and iterative-empirically regarding the differentiation of form during the design of artifacts and prospectively regarding the development of models for ecologically sustainable everyday objects, in a collaboration between biology, art, and design history.Securing the resultsThe project will result in (interdisciplinary) scholarly publications. The results will form part of the data repository on the interrelations between structure and function (see projects Shaping Knowledge and others). As part of the \u00bbThird International Congress on Invertebrate Morphology\u00ab to be held at HU in 2014, the projects Genesis &#38; Genealogy and Attention &#38; Form will collaborate on an interdisciplinary workshop regarding issues of morphology. They will also produce an exhibition on \u00bbForm and Structures in Nature and Design\u00ab in collaboration with the Museum of Applied Arts. The project \u00bbAttention &#38; Form\u00ab will contribute a section \u201cNature as Art\u201d to this exhibition.",
        "body_es": "Tema de investigaci\u00f3nSe analiza la limitaci\u00f3n de las formas naturales y artificiales. En su forma de aparici\u00f3n geom\u00e9trica y estructural las formas se pueden entender como efecto de distintos procesos de forma. En la pregunta por el cambio y la generaci\u00f3n de forma, nos encontramos con dos opciones muy opuestas: La perspectiva constructiva abarca las condiciones geom\u00e9tricas, f\u00edsico-qu\u00edmicas y materiales de la generaci\u00f3n de forma mientras que la forma hist\u00f3rica se entiende de manera geneal\u00f3gica a trav\u00e9s de la determinaci\u00f3n de la forma de los precursores, la tradici\u00f3n y la reproducci\u00f3n.El an\u00e1lisis de la generaci\u00f3n de forma permite hacer pron\u00f3sticos con respecto al desarrollo de nuevas formas, puede tratarse de conservaci\u00f3n (constancia de forma) o innovaci\u00f3n (generaci\u00f3n de nuevas estructuras). La pregunta acerca de la g\u00e9nesis y la genealog\u00eda de la forma se centra en la manifestaci\u00f3n de forma de objetos individuales (desde un punto de vista constructivo y geneal\u00f3gico) y lo hace de forma comparativa entre el dise\u00f1o de artefactos y la ontogenia de organismos. La manifestaci\u00f3n de forma no se conceptualiza con respecto a un objeto terminado, sino m\u00e1s bien como proceso o secuencia de formas. Estas formas pueden estar accesibles para una observaci\u00f3n directa, aunque en muchos casos hace falta reconstruirlas. Esto se aplica tanto a los objetos de la biolog\u00eda como a los objetos de la historia del arte.El proceso de Gestaltung es un proceso iterativo que se alimenta de los resultados de la generaci\u00f3n y la posterior valoraci\u00f3n y la correspondiente generaci\u00f3n de modelos y que tambi\u00e9n recibe impulsos externos que crean la necesidad de revisiones. Los impulsos pueden ser resultados de pruebas de aceptaci\u00f3n, uso o estabilidad o limitaciones por procesos de fabricaci\u00f3n o propiedades de material. La formulaci\u00f3n iterativa de todos los detalles posibilita la obtenci\u00f3n de resultados diferentes y en cuanto a la forma, muchas veces, se corresponde con estructuras biom\u00f3rficas. Se trata de distinguir las formas generadas en procesos evolutivos de dise\u00f1o del puro mimetismo formal.ObjetivoM\u00e1s all\u00e1 de una transmisi\u00f3n meramente metaf\u00f3rica de procesos biol\u00f3gicos a la arquitectura, la industria del arte o el dise\u00f1o, el proyecto base busca la relaci\u00f3n estrecha entre procesos constructivos y geneal\u00f3gicos para obtener un nuevo entendimiento de la limitaci\u00f3n de las formas artificiales y naturales. Adem\u00e1s, se pretende profundizar tambi\u00e9n de forma experimental en el entendimiento avanzado de la generaci\u00f3n natural de forma en los procesos de Gestaltung. En este contexto, se trata principalmente de la generaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de estructuras en el espacio y tiempo ya sea desde un punto de vista de comprensi\u00f3n hist\u00f3rica, dentro del cambio experimental o la creaci\u00f3n de forma en el sentido de Gestaltung para aplicaciones.Ejecuci\u00f3nSeminario conjunto de introducci\u00f3n a la metodolog\u00eda, g\u00e9nesis de forma y genealog\u00eda interdisciplinarios en la naturaleza, la cultura y el dise\u00f1o para los estudiosos de todas las disciplinas implicadas.Embriolog\u00eda comparativa de crust\u00e1ceos: observaci\u00f3n de modelos de divisi\u00f3n de c\u00e9lulas con respecto a la morfog\u00e9nesis, la diferenciaci\u00f3n de patrones y el cambio de estructuras en la ontogenia y la evoluci\u00f3n. An\u00e1lisis detallado mediante distintos procesos microsc\u00f3picos y de generaci\u00f3n de imagen y la modificaci\u00f3n experimental de los transcursos del desarrollo.Modelizaci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de modelos de divisi\u00f3n de c\u00e9lulas.Descripci\u00f3n y an\u00e1lisis de formas vegetales de construcci\u00f3n y adorno y su transformaci\u00f3n a muebles y objetos de uso en el g\u00f3tico, el estilo juvenil y el \u00abgreen design\u00bb, bajo la pregunta de cu\u00e1l es el significado ideol\u00f3gico, est\u00e9tico y funcional de los modelos biol\u00f3gicos de forma.Reconstrucci\u00f3n ejemplar de procesos individuales de dise\u00f1o y Gestaltung mediante libros de esbozos para cuestionar la evoluci\u00f3n de la forma en colaboraci\u00f3n con el proyecto base Dise\u00f1ar y fabricar.Investigaci\u00f3n iterativo-emp\u00edrica retrospectiva de la diferenciaci\u00f3n de la Gestaltung de objetos y formas en el proceso de Gestaltung y desarrollo prospectivo de modelos para objetos de uso sostenibles desde un punto de vista ecol\u00f3gico a trav\u00e9s de la cooperaci\u00f3n de la biolog\u00eda y la historia del arte y el dise\u00f1o.Documentaci\u00f3n de resultadosEl trabajo del proyecto se documentar\u00e1 mediante publicaciones especializadas (interdisciplinarias). Los resultados se utilizar\u00e1n en el repositorio de datos relativo a las relaciones entre la estructura y la funci\u00f3n (proyecto base Shaping Knowledge entre otros). En el marco del congreso \u00abThird International Congress on Invertebrate Morphology\u00bb celebrado en la Universidad Humboldt en el a\u00f1o 2014, el proyecto base realizar\u00e1 un taller interdisciplinario relativo a la morfolog\u00eda en colaboraci\u00f3n con el proyecto Atenci\u00f3n y Forma. Est\u00e1 prevista la exposici\u00f3n \u00abForm und Strukturen in Natur und Design\u00bb (forma y estructuras en la naturaleza y el dise\u00f1o) en colaboraci\u00f3n con el Kunstgewerbemuseum (museo de la industria del arte). El proyecto base \u00abAtenci\u00f3n y Forma\u00bb contribuye a esta exposici\u00f3n con una secci\u00f3n titulada \u00abLa naturaleza como arte\u00bb.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "genese-genealogie",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Genese &#38; Genealogie",
        "title_en": "Genesis &#38; Genealogy",
        "title_es": "G\u00e9nesis y Genealog\u00eda",
        "url_path_de": "/home/genese-genealogie/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Entwerfen-%26-Verfertigen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Entwerfen-%26-Verfertigen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Projecting-%26-Producing http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/node/144 http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Genesis-%26-Genealogy http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Attention-%26-Form http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Entwerfen-&#38;-Verfertigen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-&#38;-Form http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Entwerfen-%26-Verfertigen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Entwerfen-%26-Verfertigen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-%26-Form http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Projecting-%26-Producing http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/node/144 http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Genesis-%26-Genealogy http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/Attention-%26-Form http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8 http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Entwerfen-&#38;-Verfertigen http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Shaping-Knowledge http://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/Attention-&#38;-Form http://www.smb.museum/smb/standorte/index.php?p=2&#38;objID=37&#38;n=8"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1504",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "Ziel des Projekts ist die Zusammenarbeit von Kulturwissenschaft und Physik bei der Untersuchung konkreter Experimentalsysteme in Hinsicht auf die Frage, wie in ihnen Wissensproduktion stattfindet, beg\u00fcnstigt oder behindert wird. Aufbau, Durchf\u00fchrung und Dokumentation von Experimenten, genauso wie die mit ihnen verbundenen Theoriebildungen sind Elemente einer historischen Entwicklung und k\u00f6nnen nur vor ihrem weiteren kulturellen Kontext her begriffen und untersucht werden. Daher erschlie\u00dft das Projekt Themen anhand von Fallstudien, die interdisziplin\u00e4r aus anthropologischer, historiographischer, mathematischer, philosophischer und physikalischer Perspektive analysiert werden. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Ziel des Projekts ist die Zusammenarbeit von Kulturwissenschaft und Physik bei der Untersuchung konkreter Experimentalsysteme in Hinsicht auf die Frage, wie in ihnen Wissensproduktion stattfindet, beg\u00fcnstigt oder behindert wird. Aufbau, Durchf\u00fchrung und Dokumentation von Experimenten, genauso wie die mit ihnen verbundenen Theoriebildungen sind Elemente einer historischen Entwicklung und k\u00f6nnen nur vor ihrem weiteren kulturellen Kontext her begriffen und untersucht werden. Daher erschlie\u00dft das Projekt Themen anhand von Fallstudien, die interdisziplin\u00e4r aus anthropologischer, historiographischer, mathematischer, philosophischer und physikalischer Perspektive analysiert werden. ",
        "body_en": "The project\u2019s goal is to bring together cultural studies and physics in an investigation of specific experimental systems, focusing on how knowledge production takes place, is promoted or hindered within them. The construction, performance and documentation of experiments and the associated formulation of theories are elements of a historical development and can only be understood and examined in their wider cultural context. The project analyses case studies with an interdisciplinary approach, applying perspectives from anthropology, historiography, mathematics, philosophy and physics. ",
        "body_es": "El objetivo del proyecto es la colaboraci\u00f3n entre la ciencia cultural y la f\u00edsica en la investigaci\u00f3n de sistemas experimentales concretos en cuanto a la pregunta de c\u00f3mo surge la producci\u00f3n de conocimiento en estas disciplinas y c\u00f3mo se favorece u obstaculiza dicha producci\u00f3n. El planteamiento, la ejecuci\u00f3n y la documentaci\u00f3n de experimentos, as\u00ed como las formaciones de teor\u00edas relacionadas con estos procesos son elementos de un desarrollo hist\u00f3rico y solo se pueden entender y estudiar partiendo de su contexto cultural restante. Por ello, a trav\u00e9s de estudios de caso, el proyecto explora temas que se analizan de forma interdisciplinaria desde un punto de vista antropol\u00f3gico, historiogr\u00e1fico, matem\u00e1tico, filos\u00f3fico y f\u00edsico. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "experimentalsysteme",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Experimentalsysteme",
        "title_en": "Experimental Systems",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/experimentalsysteme/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1177",
        "date": "2016-06-22",
        "body": "Anliegen des Teams \u00bbMobile Strukturen\u00ab ist es, das Zusammenspiel von Raum und Bewegung zu untersuchen und in einer Versuchsarchitektur zu experimentalisieren. Gestaltung und Theoretisierung werden innerhalb dieses Entwurfsprozesses verschr\u00e4nkt und m\u00fcnden im Rahmen der Ausstellung \u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab im Martin-Gropius-Bau im Herbst 2016 in der begehbaren Experimentalarchitektur Raummaschine.Diese kinetische Installation erlaubt es, r\u00e4umliche Formen durch vertikale Linien im realen Raum zu erzeugen. Mit minimalen Mitteln werden ephemere R\u00e4ume gezeichnet, eingefroren und wieder aufl\u00f6st.Besucher_innen begeben sich im Rahmen der Ausstellung in die Installation und erfahren und gestalten unmittelbar k\u00f6rperliche Beziehungen und Bewegung. Der Moment der Raumschaffung steht ebenso im Fokus der Untersuchungen wie die Wechselwirkungen der Konstitutionsprozesse und Raumpraktiken.Designteam: Prof. Finn Geipel, Sabine Hansmann (Projektleitung), Jan Wind (technische Entwicklung), Giorgia Coluccia, Christine Feistl, Patryk Kujawa, Benjamin Meurer, Marin RocheTheorie mit Peter KovalBeobachtung und Diskussion in Zusammenarbeit mit ArchitekturenExperimente/BWGElektronikentwickler: Stefan Vollmar (elektronische und elektro-mechanische Systementwicklung, Programmierung)F\u00f6rderer: Ger\u00fcstbau Tisch GmbH, Berlin, hhpberlin, Ingenieure f\u00fcr Brandschutz GmbH, Ingenieurb\u00fcro R\u00fcdiger Jockwer GmbHEine Kooperation des Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin mit dem Lehrstuhl LIA, Prof. Finn Geipel der Technische Universit\u00e4t Berlin. ",
        "main_image_id": "984",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Anliegen des Teams \u00bbMobile Strukturen\u00ab ist es, das Zusammenspiel von Raum und Bewegung zu untersuchen und in einer Versuchsarchitektur zu experimentalisieren. Gestaltung und Theoretisierung werden innerhalb dieses Entwurfsprozesses verschr\u00e4nkt und m\u00fcnden im Rahmen der Ausstellung \u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab im Martin-Gropius-Bau im Herbst 2016 in der begehbaren Experimentalarchitektur Raummaschine.Diese kinetische Installation erlaubt es, r\u00e4umliche Formen durch vertikale Linien im realen Raum zu erzeugen. Mit minimalen Mitteln werden ephemere R\u00e4ume gezeichnet, eingefroren und wieder aufl\u00f6st.Besucher_innen begeben sich im Rahmen der Ausstellung in die Installation und erfahren und gestalten unmittelbar k\u00f6rperliche Beziehungen und Bewegung. Der Moment der Raumschaffung steht ebenso im Fokus der Untersuchungen wie die Wechselwirkungen der Konstitutionsprozesse und Raumpraktiken.Designteam: Prof. Finn Geipel, Sabine Hansmann (Projektleitung), Jan Wind (technische Entwicklung), Giorgia Coluccia, Christine Feistl, Patryk Kujawa, Benjamin Meurer, Marin RocheTheorie mit Peter KovalBeobachtung und Diskussion in Zusammenarbeit mit ArchitekturenExperimente/BWGElektronikentwickler: Stefan Vollmar (elektronische und elektro-mechanische Systementwicklung, Programmierung)F\u00f6rderer: Ger\u00fcstbau Tisch GmbH, Berlin, hhpberlin, Ingenieure f\u00fcr Brandschutz GmbH, Ingenieurb\u00fcro R\u00fcdiger Jockwer GmbHEine Kooperation des Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin mit dem Lehrstuhl LIA, Prof. Finn Geipel der Technische Universit\u00e4t Berlin. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "El grupo de trabajo Estructuras m\u00f3viles (MOS) que abarca varios proyectos surgi\u00f3 inicialmente del proyecto \u00abEspacios m\u00f3viles\u00bb. El objetivo de MOS era, dentro de un espacio temporal inicialmente fijado en 12 meses, dise\u00f1ar una estructura arquitect\u00f3nica temporal y experimental que analice de forma idiosincr\u00e1tica la relaci\u00f3n entre espacio y movimiento. En ese contexto, la idea era mantener los procesos pr\u00e1cticos de dise\u00f1o lo m\u00e1s cerca posible de la reflexi\u00f3n te\u00f3rica, as\u00ed como entender el proceso de dise\u00f1o en s\u00ed como una forma interdisciplinaria de cooperaci\u00f3n a modo de modelo. El modelo desarrollado del \u00abcolaborador\u00bb permiti\u00f3 al equipo considerar el espacio como un actor y documentarlo en cuatro hip\u00f3tesis. En una instalaci\u00f3n de espacios accesible en el marco de una exposici\u00f3n de Clusters se investigan estas tesis de forma experimental y se le permite el acceso a un p\u00fablico muy amplio. Puntos destacados y resultados de investigaci\u00f3n m\u00e1s importantes del proyectoInicialmente el proyecto catalog\u00f3 como elemental la determinaci\u00f3n de una base de conocimiento principalmente te\u00f3rica. Un grupo de lectura que abarcaba varios equipos y centrado en el tema \u00abespacio\u00bb aport\u00f3 una consideraci\u00f3n interdisciplinaria amplia de este tema. Del debate surgido de interpretaciones contradictorias y disciplinarias del espacio, MOS se ha adue\u00f1ado del concepto del \u00abActive Space\u00bb. En este contexto, el espacio no (solo) se interpreta como un recipiente con un contorno marcado claro, sino como un conjunto relacional de distintas entidades.A continuaci\u00f3n, el equipo desarroll\u00f3 conjuntamente un modelo de cuatro \u00abcolaboradores\u00bb distintos para dise\u00f1ar el espacio como actor de manera interdisciplinaria. En este proceso, el espacio no solo se entiende como elemento que posibilita la creaci\u00f3n, sino que se le atribuye el estatus de coautor. Idiota, participante, mediador y dirigente son algunos ejemplos de actores que describen \u00abel comportamiento\u00bb del espacio mediante hip\u00f3tesis. Partiendo de este punto, en el sentido de un \u00abActive Space\u00bb, el espacio se muestra como protagonista vers\u00e1til que influye activamente en todos los actores relacionados con \u00e9l. El espacio como espacio de percepci\u00f3n, detectado por los sentidos, con objetos, im\u00e1genes y herramientas, se encuentra en una interacci\u00f3n inmediata con acciones que se han vuelto posibles. Este concepto se ha debatido y presentado como resultado de exposici\u00f3n propio tanto en el teatro anat\u00f3mico Tieranatomisches Theater en el marco del curso \u00abInterferencias et al. Uni\u00f3n de ciencia, cultura y medicina\u00bb y el Frauenhofer Center for Responsible Research and Innovation, como en el Congreso de Cluster 2014 y se ha incluido en la publicaci\u00f3n relativa al congreso.La transmisi\u00f3n de este trabajo te\u00f3rico a una estructura de ensayos que permita la verificaci\u00f3n de las hip\u00f3tesis desarrolladas en un entorno f\u00edsico es lo que se pretende lograr en el contexto de la Exposici\u00f3n de Cluster en el Martin-Gropius-Bau en oto\u00f1o de 2016. Est\u00e1 previsto crear una instalaci\u00f3n cin\u00e9tica que permita estructurar un espacio a su antojo con medios m\u00ednimos. En este caso, la estructura es un agente. Unas l\u00edneas como elementos m\u00ednimos de estructuraci\u00f3n de espacio en forma de hilos, colgados a poca distancia y desplazados por motores, crean espacios a trav\u00e9s de una coreograf\u00eda conjunta. Contrastando con las paredes macizas del Martin-Gropius-Bau, se crean as\u00ed arquitecturas fr\u00e1giles y ef\u00edmeras que definen el espacio de forma din\u00e1mica y con medios f\u00edsicos m\u00ednimos. El punto de partida es el espacio abierto, se parte de una coespacialidad del espacio material y social al que se le da forma mediante regulaciones/cierres concretos y dirigidos.La experimentalizaci\u00f3n de esta instalaci\u00f3n est\u00e1 basada de forma central en la hip\u00f3tesis de los colaboradores. Se pretende investigar la interacci\u00f3n de personas, objetos y el espacio mediante ensayos, tanto en el contexto diario de la exposici\u00f3n como en eventos espec\u00edficos. La hip\u00f3tesis de partida es que el grado de la estructuraci\u00f3n determina la interacci\u00f3n del ser humano en el espacio material.Bajo la premisa de que las formulaciones/estructuraciones materiales espaciales fuertes generan un efecto rector (en el sentido de un dirigente), cabr\u00eda esperar una interacci\u00f3n social menor de los seres humanos entre s\u00ed. Las estructuraciones abiertas, ambivalentes (en el sentido de un participante o mediador) provocan, se supone, una interacci\u00f3n social m\u00e1s fuerte de los seres humanos entre s\u00ed. En este caso, el espacio social (inmaterial) se solapar\u00e1 con el espacio material en cuanto a su efecto y crear\u00e1 estructuraciones propias que dividen el espacio.Otros resultados de investigaci\u00f3n:El trabajo de dise\u00f1o en MOS ha sido observado y reflexionado. Como parte de una observaci\u00f3n etnol\u00f3gica y participativa se han acompa\u00f1ado los procesos en equipo. En este contexto, destacaron claramente distintos puntos de vista sobre el dise\u00f1o. Lamentablemente, no es posible usar los resultados ganados en este proceso en una publicaci\u00f3n por motivos de protecci\u00f3n de datos. No obstante, son de gran importancia para la comprensi\u00f3n interna del proyecto.En relaci\u00f3n a la reflexi\u00f3n sobre el trabajo del dise\u00f1o tambi\u00e9n hay que citar el art\u00edculo, \u00abWas n\u00fctzt das Foto beim Entwerfen. Eine Perspektive\u00bb (\u00bfDe qu\u00e9 sirve la fotograf\u00eda en el dise\u00f1o? Una perspectiva), generado en el contexto de MOS y en el que se tematiza el papel de los distintos medios de dise\u00f1o en la pr\u00e1ctica del dise\u00f1o arquitect\u00f3nico. Este art\u00edculo fue publicado a inicios del a\u00f1o 2016 por la editorial Deutscher Kunstverlag, en la publicaci\u00f3n \u00abTransformationen des Visuellen 3: Architektur Fotographie\u00bb (Transformaci\u00f3n de los visual 3: fotograf\u00eda de arquitectura).El trato de los medios textuales y visuales vers\u00e1tiles empleados en un proceso de dise\u00f1o ha sido experimentalizado por MOS como interfaz entre lo digital y lo anal\u00f3gico. Una pared de la sala de trabajo 3.16 se ha transformado en una superficie de trabajo multimodal a trav\u00e9s de un conjunto compuesto por una proyecci\u00f3n de gran resoluci\u00f3n y superficie, una c\u00e1mara y un tabl\u00f3n magn\u00e9tico. Esta herramienta ha sido documentada en un folleto interno y se sigue utilizando en la zona experimental. Posici\u00f3n e influencia del proyecto en el campo de investigaci\u00f3n, incl. definici\u00f3n del campo de investigaci\u00f3nPara probar el lado puramente pr\u00e1ctico del dise\u00f1o, MOS vol\u00f3 a Londres para simular el dise\u00f1o y la realizaci\u00f3n de un pabell\u00f3n en la prestigiosa Architectural Association School of Architecture en un taller de tres semanas dedicado a la interacci\u00f3n entre los m\u00e9todos de dise\u00f1o digitales, el c\u00f3digo y el material. El resultado se ha posteado en distintos blogs de arquitectura y el equipo de MOS lo ha presentado al Cluster como informe de viaje en el CZ. Los contactos adquiridos servir\u00e1n para una mayor presencia internacional en el marco de la evaluaci\u00f3n y publicaci\u00f3n del proyecto.En principio, la investigaci\u00f3n en el campo de la arquitectura suele ser de tipo te\u00f3rico o t\u00e9cnico. Por norma general, la investigaci\u00f3n material, la investigaci\u00f3n de ingenier\u00eda o los m\u00e9todos de generaci\u00f3n param\u00e9trica de forma, as\u00ed como los aspectos relativos a la t\u00e9cnica de construcci\u00f3n se prueban de manera f\u00edsica, mientras que la teor\u00eda de la arquitectura y la historia del arte se dedican al an\u00e1lisis te\u00f3rico del espacio. La investigaci\u00f3n interdisciplinaria y el desarrollo de cuestiones te\u00f3rico-espaciales a nivel te\u00f3rico y de dise\u00f1o que se experimentalizan y comprueban a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de un espacio construido y, por tanto se retroalimentan a la teor\u00eda, representan un cometido verdaderamente \u00fanico. En este contexto, la planificaci\u00f3n de la arquitectura como una expresi\u00f3n material de sus principios operativos representa un reto especialmente complicado para su modelaci\u00f3n y adem\u00e1s, recurre a hip\u00f3tesis centrales de las ciencias culturales y de la informaci\u00f3n de las \u00faltimas d\u00e9cadas.MOS se ubica en esta posici\u00f3n clave y capta las competencias especiales de imagen, conocimiento y Gestaltung. En el contexto nacional e internacional no conocemos ning\u00fan proyecto comparable.MOS tambi\u00e9n se convirti\u00f3 en un proyecto modelo para la \u00abobstacolog\u00eda\u00bb (estudio de los obst\u00e1culos) que todav\u00eda est\u00e1 en fase de creaci\u00f3n. La formulaci\u00f3n de las hip\u00f3tesis relativas al espacio dise\u00f1ado \u00abde forma idiota\u00bb o \u00abcolaboradora\u00bb se puede valorar a posteriori como el primer avance obstacol\u00f3gico original.MOS desarroll\u00f3 un formato de conversaci\u00f3n original como forma del intercambio de conocimientos: Las disciplinas/personas desarrollan denominadas tarjetas de campo (una imagen que capta la isla tem\u00e1tica de la forma m\u00e1s precisa posible desde su punto de vista y la ampl\u00eda y modifica de forma habilidosa) con respecto a hiper\u00f3nimos (denominadas islas tem\u00e1ticas) predefinidas de forma com\u00fan. Una vez finalizados los preparativos, los interlocutores se juntan en una mesa y comienzan de forma alterna a abrir y explicar su visi\u00f3n disciplinaria de la isla tem\u00e1tica mediante tarjetas de campo una vez delimitada la isla tem\u00e1tica. Esta forma guiada por im\u00e1genes del intercambio de conocimientos que se caracteriza por procesos iterativos y ritualizados (en el sentido de un juego) permiti\u00f3 a MOS desarrollar los colaboradores m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites disciplinarios, primero de forma intuitiva, y luego de forma cada vez m\u00e1s precisa con cada \u00abconversaci\u00f3n\u00bb.Este formato de conversaci\u00f3n se ha aplicado en distintas constelaciones tanto dentro del Cluster como en forma de discursos performativos y suscit\u00f3 mucho inter\u00e9s en el Fraunhofer Center for Responsible Research and Innovation sobre todo como forma de intercambio de conocimientos. Publicaciones:Hansmann, Sabine y Koval, Peter: \u00abDie Entdeckung einer wissensarchitektonischen Karte\u00bb en: Bredekamp, Horst y Sch\u00e4ffner, Wolfgang (Hg.), Haare h\u00f6ren \u2013 Strukturen wissen \u2013 R\u00e4ume agieren: Berichte aus dem Inter- disziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung. Bielefeld: transcript, 2015.Scholz, Fabian O.: Was n\u00fctzt das Foto beim Entwerfen. Eine Perspektive. In Locher, Hubert (Hrsg.): Transformationen des Visuellen 3: Architektur Fotografie. Deutscher Kunstverlag M\u00fcnchen. ~35000 Zeichen. Se publica a inicios de 2016 ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "mobile-strukturen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Mobile Strukturen",
        "title_en": "",
        "title_es": "Estructuras m\u00f3viles",
        "url_path_de": "/home/mobile-strukturen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "778",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "109",
        "date": "2016-04-27",
        "body": "Das Arbeiten an und mit physischen Objekten ist nach wie vor ein wesentlicher Bestandteil von vielen Forschungsprozessen. Dabei stellen jedoch der Zugriff auf das Objekt, die Koordination aller forschenden Akteure und die Dokumentation des Forschungsprozesses noch immer wesentliche Herausforderungen dar. Dies ist insbesondere begr\u00fcndet in fehlenden Praktiken und Werkzeugen, die es erlauben, physische Objekte mit ihren digitalen Repr\u00e4sentationen in Echtzeit zu verbinden. Ausgehend von dieser Situation soll das Forschungsvorhaben Werkzeuge f\u00fcr die wissenschaftliche Zusammenarbeit an der Schnittstelle von physischer und digitaler Welt entwickeln. Diese Werkzeuge sollen sich in eine Arbeitsumgebung integrieren, die das Interagieren mit physischen und digitalen Objekten nahtlos verbindet und allen an diesem Arbeitsprozess Beteiligten einen unmittelbaren Zugriff auf den Forschungsgegenstand und gleichzeitig eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Autonomie erlauben. Das Bindeglied zwischen dem physischen und virtuellen Raum bilden Annotationen, welche als objektzentrierte Wissensorganisation verstanden werden. Sie verschr\u00e4nken die Erkenntnisprozesse der am Forschungsprozess beteiligten Akteure (Personen und Teleagenten) und erzeugen damit eine gemeinsame objektzentrierte Verst\u00e4ndnisebene. Softwareagenten sind ein aktiver Teil dieses Forschungsprozesses, in dem sie unter anderem, nicht offensichtliche Wissenszusammenh\u00e4nge sichtbar werden lassen. ",
        "main_image_id": "747",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Arbeiten an und mit physischen Objekten ist nach wie vor ein wesentlicher Bestandteil von vielen Forschungsprozessen. Dabei stellen jedoch der Zugriff auf das Objekt, die Koordination aller forschenden Akteure und die Dokumentation des Forschungsprozesses noch immer wesentliche Herausforderungen dar. Dies ist insbesondere begr\u00fcndet in fehlenden Praktiken und Werkzeugen, die es erlauben, physische Objekte mit ihren digitalen Repr\u00e4sentationen in Echtzeit zu verbinden. Ausgehend von dieser Situation soll das Forschungsvorhaben Werkzeuge f\u00fcr die wissenschaftliche Zusammenarbeit an der Schnittstelle von physischer und digitaler Welt entwickeln. Diese Werkzeuge sollen sich in eine Arbeitsumgebung integrieren, die das Interagieren mit physischen und digitalen Objekten nahtlos verbindet und allen an diesem Arbeitsprozess Beteiligten einen unmittelbaren Zugriff auf den Forschungsgegenstand und gleichzeitig eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Autonomie erlauben. Das Bindeglied zwischen dem physischen und virtuellen Raum bilden Annotationen, welche als objektzentrierte Wissensorganisation verstanden werden. Sie verschr\u00e4nken die Erkenntnisprozesse der am Forschungsprozess beteiligten Akteure (Personen und Teleagenten) und erzeugen damit eine gemeinsame objektzentrierte Verst\u00e4ndnisebene. Softwareagenten sind ein aktiver Teil dieses Forschungsprozesses, in dem sie unter anderem, nicht offensichtliche Wissenszusammenh\u00e4nge sichtbar werden lassen. ",
        "body_en": "The work on and with physical objects is, as ever, an important component of many research processes. Yet there are still significant challenges involved in the approach to the objects, the coordination of researchers involved and the documentation of the research process. This is in particular due to a lack of practices and tools for enabling the linkage of physical objects with their digital counterparts. In view of this situation, the research project aims to develop tools for scientific cooperation at the interface of physical and digital worlds. These tools must be able to be integrated in a work environment that seamlessly connects the interaction with physical and digital objects and allows everyone participating in this work process direct access to the research object and as well as the greatest possible degree of autonomy. The connecting link between physical and virtual spaces is provided by annotations, which are understood as a form of object-centred organisation of knowledge. They engage the knowledge processes of the actors (persons and tele-agents) participating in the research process and thereby produce a common object-centred platform of understanding. Software agents are an active part of this research process in that they enable other, less obvious interrelationships of knowledge to become visible.",
        "body_es": "El trabajo con y en objetos f\u00edsicos sigue siendo una parte fundamental de muchos procesos de investigaci\u00f3n. En este contexto, el acceso al objeto, la coordinaci\u00f3n de todos los actores de investigaci\u00f3n y la documentaci\u00f3n del proceso de investigaci\u00f3n siguen representando grandes desaf\u00edos. Esto se debe, sobre todo, a la falta de pr\u00e1cticas y herramientas que permitan conectar los objetos f\u00edsicos con sus representaciones digitales en tiempo real. Partiendo de esta situaci\u00f3n, el proyecto de investigaci\u00f3n solicitado debe desarrollar herramientas para la colaboraci\u00f3n cient\u00edfica en la interfaz del mundo f\u00edsico y el mundo digital. Estas herramientas deben integrarse en un entorno de trabajo que conecte completamente la interacci\u00f3n con objetos f\u00edsicos y digitales y que permita el acceso de todos los participantes implicados en la investigaci\u00f3n al objeto de estudio y, a su vez, la mayor autonom\u00eda posible. El eslab\u00f3n de uni\u00f3n entre el espacio f\u00edsico y el virtual est\u00e1 formado por anotaciones que se entienden como una organizaci\u00f3n de conocimientos centrada en el objeto. Enlazan los procesos de determinaci\u00f3n de conocimientos de los actores implicados en el proceso de investigaci\u00f3n (personas y teleagentes) y crean as\u00ed un nivel de conocimientos com\u00fan centrado en el objeto. Los agentes de software son una parte activa de este proceso de investigaci\u00f3n en el que, entre otras cosas, revelan relaciones de conocimientos poco evidentes.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "hybrid-knowledge-interactions",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Hybrid Knowledge Interactions",
        "title_en": "Hybrid Knowledge Interactions",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/hybrid-knowledge-interactions/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1184",
        "date": "2016-06-22",
        "body": "Digitale wissenschaftliche Informationsbest\u00e4nde sind zunehmend im Rahmen von elektronischen Informationssystemen verf\u00fcgbar, die \u2013 vor allem auf der Plattform des Internets \u2013 einen vernetzten Zugriff auf das wissenschaftliche Wissen erm\u00f6glichen. Das Projekt einer \u201eOntologie der Wissenschaftsdisziplinen\u201c war in diesem Kontext eine Reaktion auf das dynamische Ausdifferenzieren von akademischen Disziplinen, Institutionen und Studienangeboten.Im Rahmen des Projekts sollte ein Begriffssystem entwickelt werden, das Verkn\u00fcpfungen und Assoziationen dort aufzeigt, wo sich die unterschiedlichen Disziplinen in ihren epistemischen, sozialen und kommunikativen Strukturen begegnen und verschr\u00e4nken.Projektleitung: Dr. Cornelia WeberWissenschaftliche Mitarbeiter_innen: Dipl.-Phil. Wiss. Dokumentarin Elena Semenova, Wiss. Dokumentar Karlheinz Hofmann, M.A., Dipl.-Soz. tech. Michael HahneStudentische Mitarbeiter_innen: Lena B\u00e4tz, Felix LaubscherFreier Mitarbeiter: Martin StrickerLaufzeit: 07/2007 bis 06/2008 Link: http://owd.hu-berlin.de",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Digitale wissenschaftliche Informationsbest\u00e4nde sind zunehmend im Rahmen von elektronischen Informationssystemen verf\u00fcgbar, die \u2013 vor allem auf der Plattform des Internets \u2013 einen vernetzten Zugriff auf das wissenschaftliche Wissen erm\u00f6glichen. Das Projekt einer \u201eOntologie der Wissenschaftsdisziplinen\u201c war in diesem Kontext eine Reaktion auf das dynamische Ausdifferenzieren von akademischen Disziplinen, Institutionen und Studienangeboten.Im Rahmen des Projekts sollte ein Begriffssystem entwickelt werden, das Verkn\u00fcpfungen und Assoziationen dort aufzeigt, wo sich die unterschiedlichen Disziplinen in ihren epistemischen, sozialen und kommunikativen Strukturen begegnen und verschr\u00e4nken.Projektleitung: Dr. Cornelia WeberWissenschaftliche Mitarbeiter_innen: Dipl.-Phil. Wiss. Dokumentarin Elena Semenova, Wiss. Dokumentar Karlheinz Hofmann, M.A., Dipl.-Soz. tech. Michael HahneStudentische Mitarbeiter_innen: Lena B\u00e4tz, Felix LaubscherFreier Mitarbeiter: Martin StrickerLaufzeit: 07/2007 bis 06/2008 Link: http://owd.hu-berlin.de",
        "body_en": "Digital scientific information holdings are increasingly available in electronic information systems, which enable networked access to scientific knowledge, primarily via the internet. In this context, the project of constructing an ontology of the academic disciplines was a reaction to the dynamic differentiation of academic disciplines, institutions and programmes of study.The project sought to develop a system of concepts that illustrates points of connection and association where the different disciplines encounter and engage with each other in their epistemic, social and communicative structures.Project Director: Dr. Cornelia WeberResearch Associates: Dipl.-Phil. Documentalist Elena Semenova, Documentalist Karlheinz Hofmann, M.A., Dipl.-Soz. tech. Michael HahneStudent Assistants: Lena B\u00e4tz, Felix LaubscherFreelance Associates: Martin StrickerTime frame: July 2007 to June 2008 Link: http://owd.hu-berlin.de",
        "body_es": "Los contenidos de informaci\u00f3n cient\u00edfica digital est\u00e1n disponibles cada vez m\u00e1s en el contexto de sistemas de informaci\u00f3n electr\u00f3nicos que permiten un acceso en red a los conocimientos cient\u00edficos, sobre todo a trav\u00e9s de la plataforma de internet. En este sentido, el proyecto de una \u00abOntolog\u00eda de las disciplinas cient\u00edficas\u00bb surgi\u00f3 como reacci\u00f3n a la diferenciaci\u00f3n din\u00e1mica de disciplinas, instituciones y ofertas de estudios acad\u00e9micas.En el marco del proyecto se desarrollar\u00e1 un sistema de t\u00e9rminos que debe indicar enlaces y asociaciones en aquellos puntos en los que se solapan y cruzan las estructuras epist\u00e9micas, sociales y comunicativas de las distintas disciplinas.Direcci\u00f3n del proyecto: Dra. Cornelia WeberColaboradores/as cient\u00edficos/as: Dipl. en filosof\u00eda y documentalista cient\u00edfica Elena Semenova, documentalista cient\u00edfico Karlheinz Hofmann, M. A., dipl. sociolog\u00eda t\u00e9c. Michael HahneColaboradores/as estudiantes: Lena B\u00e4tz, Felix LaubscherColaborador independiente: Martin StrickerDuraci\u00f3n: 07/2007 a 06/2008 Enlace: http://owd.hu-berlin.de",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "entwicklung-einer-ontologie-der-wissenschaftsdisziplinen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Entwicklung einer Ontologie der Wissenschaftsdisziplinen",
        "title_en": "Development of an Ontology for Academic Disciplines",
        "title_es": "Desarrollo de una ontolog\u00eda de las disciplinas cient\u00edficas",
        "url_path_de": "/home/entwicklung-einer-ontologie-der-wissenschaftsdisziplinen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "778",
        "active": "",
        "urls": "http://owd.hu-berlin.de http://owd.hu-berlin.de http://owd.hu-berlin.de http://owd.hu-berlin.de http://live.bwg.hu-berlin.de/de/content/cornelia-weber/ http://live.bwg.hu-berlin.de/de/content/martin-stricker/ http://owd.hu-berlin.de/ http://owd.hu-berlin.de http://live.bwg.hu-berlin.de/de/content/cornelia-weber/ http://live.bwg.hu-berlin.de/de/content/martin-stricker/ http://owd.hu-berlin.de/ http://owd.hu-berlin.de http://owd.hu-berlin.de http://owd.hu-berlin.de http://owd.hu-berlin.de http://owd.hu-berlin.de http://live.bwg.hu-berlin.de/de/content/cornelia-weber/ http://live.bwg.hu-berlin.de/de/content/martin-stricker/ http://owd.hu-berlin.de/ http://owd.hu-berlin.de http://live.bwg.hu-berlin.de/de/content/cornelia-weber/ http://live.bwg.hu-berlin.de/de/content/martin-stricker/ http://owd.hu-berlin.de/ http://owd.hu-berlin.de"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1391",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Das interdisziplin\u00e4r angelegte Dissertationsprojekt untersucht im fruchtbaren Spannungsfeld von Kunst und Naturwissenschaft die fr\u00fche Verbindung von Malerei und Technik auf der Basis einer kommentierten Chronologie der kulturhistorisch bedeutsamen Quellen zur camera obscura. Ziel des Projekts ist zum einen eine neue Systematik des Instrumentes camera obscura und zum anderen eine Analyse der optisch sichtbaren Merkmale in Bildern, f\u00fcr welche die Quellenlage und der Nachweis von zeitgen\u00f6ssischen Instrumenten scheitern. Der Fokus des Interesses liegt dabei auf den spezifisch divergierenden k\u00fcnstlerischen Anwendungsweisen der camera obscura. Untermauert wird die analytische Betrachtung von Werkbeispielen durch die Inbezugnahme des zeitgen\u00f6ssischen Kontextes, der die Bedeutung der camera obscura in der \u00e4sthetischen Verbindung von Optik, Malerei und Fotografie erl\u00e4utern und damit zeigen will, wie sich K\u00fcnstlern, Betrachtern und Wissenschaftlern des 17. und 18. Jahrhunderts mittels des oculus artificialis ein neuer Blickwinkel auf die sichtbare Welt er\u00f6ffnet.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das interdisziplin\u00e4r angelegte Dissertationsprojekt untersucht im fruchtbaren Spannungsfeld von Kunst und Naturwissenschaft die fr\u00fche Verbindung von Malerei und Technik auf der Basis einer kommentierten Chronologie der kulturhistorisch bedeutsamen Quellen zur camera obscura. Ziel des Projekts ist zum einen eine neue Systematik des Instrumentes camera obscura und zum anderen eine Analyse der optisch sichtbaren Merkmale in Bildern, f\u00fcr welche die Quellenlage und der Nachweis von zeitgen\u00f6ssischen Instrumenten scheitern. Der Fokus des Interesses liegt dabei auf den spezifisch divergierenden k\u00fcnstlerischen Anwendungsweisen der camera obscura. Untermauert wird die analytische Betrachtung von Werkbeispielen durch die Inbezugnahme des zeitgen\u00f6ssischen Kontextes, der die Bedeutung der camera obscura in der \u00e4sthetischen Verbindung von Optik, Malerei und Fotografie erl\u00e4utern und damit zeigen will, wie sich K\u00fcnstlern, Betrachtern und Wissenschaftlern des 17. und 18. Jahrhunderts mittels des oculus artificialis ein neuer Blickwinkel auf die sichtbare Welt er\u00f6ffnet.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "camera-obscura-der-scheinbare-tod-der-malerei-oder-der-beginn-einer-wunderbaren-welt-norma-windmoller",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Camera Obscura - Der scheinbare Tod der Malerei oder der Beginn einer wunderbaren Welt | Norma Windm\u00f6ller",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/camera-obscura-der-scheinbare-tod-der-malerei-oder-der-beginn-einer-wunderbaren-welt-norma-windmoller/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "61",
        "date": "2016-04-20",
        "body": "Seit Platon wurde die Form \u00fcberwiegend als Produkt einer idealen und aktiven Kraft aufgefasst, die sich einem materiell gegebenen, passiven Stoff auf- und einpr\u00e4gt. Innerhalb der europ\u00e4ischen Denkgeschichte steht dieser platonisch idealistischen Tradition eine mindestens ebenso intensive, wenngleich vielfach untergeordnete materialistische Tradition gegen\u00fcber, die der Materie selbst ein kreatives, formgebendes Potential zuerkennt. Im gegenw\u00e4rtigen material turn wird die Welt insgesamt als ein materiell-diskursives Gef\u00fcge beschrieben, das in Prozessen der Codierung, der De-, Re-, und Transcodierung materieller Str\u00f6me die spezifischen Formen des Sichtbaren und des Aussagbaren produziert. Wie der Formbegriff implizieren auch Code und Milieu eine lange Vorgeschichte (Codex und Medium), im engeren Sinne aber verweisen sie auf eine deutlich j\u00fcngeren Geschichte: auf die moderne Biologie und Semiotik zum einen, auf die Informatik, Kybernetik und Technik-Wissenschaften zum anderen. Seit seiner auf die zweite H\u00e4lfte des 18. Jahrhunderts datierenden \u00dcbertragung aus der Mechanik in die Biologie spielt der Begriff des Milieus - zugleich Umwelt und Medium - eine zentrale Rolle f\u00fcr die jeweilige historisch kontingente Bestimmung des Lebendigen.Die drei Schl\u00fcsselbegriffe Form, Code und Milieu werden innerhalb einer kritischen Problemgeschichte verortet, in ihrem Verh\u00e4ltnis zueinander beleuchtet und mit zeitgen\u00f6ssischen bildtheoretischen und topologischen Ans\u00e4tzen verbunden. In Analogie zu dem auf die Bildtheorie bezogenen Gef\u00fcge von Figur, Kontur und Struktur soll die Trias von Form, Code und Milieu den Ausgangspunkt f\u00fcr eine Theorie der nat\u00fcrlichen und technischen Individuation und einer darauf zu gr\u00fcndenden relationalen und prozessualen Ontologie bilden. Im interdisziplin\u00e4ren Dialog zwischen der Philosophie, der Biologie und Physik, der Mathematik, Informatik und Kybernetik sowie der Kunst-, Medien- und Technikgeschichte soll der Forschungsgegenstand zum einen auf die historische Genese seiner konzeptuellen Elemente hin erschlossen, zum anderen auf seine Aktualit\u00e4t in gegenw\u00e4rtigen Forschungskontexten hin untersucht werden.",
        "main_image_id": "41",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Seit Platon wurde die Form \u00fcberwiegend als Produkt einer idealen und aktiven Kraft aufgefasst, die sich einem materiell gegebenen, passiven Stoff auf- und einpr\u00e4gt. Innerhalb der europ\u00e4ischen Denkgeschichte steht dieser platonisch idealistischen Tradition eine mindestens ebenso intensive, wenngleich vielfach untergeordnete materialistische Tradition gegen\u00fcber, die der Materie selbst ein kreatives, formgebendes Potential zuerkennt. Im gegenw\u00e4rtigen material turn wird die Welt insgesamt als ein materiell-diskursives Gef\u00fcge beschrieben, das in Prozessen der Codierung, der De-, Re-, und Transcodierung materieller Str\u00f6me die spezifischen Formen des Sichtbaren und des Aussagbaren produziert. Wie der Formbegriff implizieren auch Code und Milieu eine lange Vorgeschichte (Codex und Medium), im engeren Sinne aber verweisen sie auf eine deutlich j\u00fcngeren Geschichte: auf die moderne Biologie und Semiotik zum einen, auf die Informatik, Kybernetik und Technik-Wissenschaften zum anderen. Seit seiner auf die zweite H\u00e4lfte des 18. Jahrhunderts datierenden \u00dcbertragung aus der Mechanik in die Biologie spielt der Begriff des Milieus - zugleich Umwelt und Medium - eine zentrale Rolle f\u00fcr die jeweilige historisch kontingente Bestimmung des Lebendigen.Die drei Schl\u00fcsselbegriffe Form, Code und Milieu werden innerhalb einer kritischen Problemgeschichte verortet, in ihrem Verh\u00e4ltnis zueinander beleuchtet und mit zeitgen\u00f6ssischen bildtheoretischen und topologischen Ans\u00e4tzen verbunden. In Analogie zu dem auf die Bildtheorie bezogenen Gef\u00fcge von Figur, Kontur und Struktur soll die Trias von Form, Code und Milieu den Ausgangspunkt f\u00fcr eine Theorie der nat\u00fcrlichen und technischen Individuation und einer darauf zu gr\u00fcndenden relationalen und prozessualen Ontologie bilden. Im interdisziplin\u00e4ren Dialog zwischen der Philosophie, der Biologie und Physik, der Mathematik, Informatik und Kybernetik sowie der Kunst-, Medien- und Technikgeschichte soll der Forschungsgegenstand zum einen auf die historische Genese seiner konzeptuellen Elemente hin erschlossen, zum anderen auf seine Aktualit\u00e4t in gegenw\u00e4rtigen Forschungskontexten hin untersucht werden.",
        "body_en": "Since Plato, form has been primarily seen as an ideal and active force that imprints itself on a physically existing, passive material. Within the history of European thought, the counterpart to this Platonic, idealist tradition is a materialist tradition \u2013 which is at least as strong albeit subordinated in many cases \u2013 that ascribes creative, forming potential to the material itself. With the current material turn, the world as a whole is described as a material-discursive structure that produces the specific forms of the visible and utterable through the processes of encoding, decoding, recoding and transcoding material streams. As with the concept of form itself, a long prehistory is implicit in code and milieu (as codex and medium), but in the narrow sense, they point to much more recent history: to modern biology and semiotics on the one hand, and to computer science, cybernetics and the engineering sciences on the other. The concept of milieu, at once environment and medium, originates in mechanics and has been applied in biology since the second half of the 18th century. From this point, the concept has played a crucial role in the historically contingent definition of living matter.We seek to situate the three key concepts form, code and milieu within a critical intellectual history, to uncover their interrelationships and link them to contemporary approaches in image theory and topology. As an analogy of the triad of figure, contour and structure in image theory, the triad of form, code and milieu acts as the point of departure for a theory of natural and technical individuation and a relational and processual ontology that is based upon it. In an interdisciplinary dialogue between philosophy, biology and physics, mathematics, computer science and cybernetics, and the history of art, media and technology, our analysis of form, code and milieu will centre on the historical genesis of its conceptual elements on the one hand and its relevance to current research contexts on the other.",
        "body_es": "Desde Plat\u00f3n, la forma se interpret\u00f3 principalmente como producto de una fuerza ideal y activa que act\u00faa y se adentra en una sustancia material dada y pasiva. Dentro de la historia europea del pensamiento, esta tradici\u00f3n idealista plat\u00f3nica siempre choc\u00f3 con una tradici\u00f3n materialista, al menos igual de intensiva aunque con m\u00faltiples subordinaciones, que atribuye a la propia materia un potencial para dar forma. En el material turn (cambio hacia el material) actual, el mundo en su totalidad se describe como una estructura material discursiva que genera las formas visuales de lo explicables a trav\u00e9s de procesos de la codificaci\u00f3n y la decodificaci\u00f3n, recodificaci\u00f3n y transcodificaci\u00f3n. Al igual que el t\u00e9rmino de la forma, el c\u00f3digo y el entorno tambi\u00e9n implican una larga historia previa (c\u00f3digo y medio), pero en un sentido m\u00e1s estricto, hacen referencia a una historia mucho m\u00e1s reciente: la biolog\u00eda moderna y la semi\u00f3tica por un lado, y la inform\u00e1tica, la cibern\u00e9tica y las ciencias de la t\u00e9cnica, por el otro. Desde su transferencia de la mec\u00e1nica a la biolog\u00eda, fechada en la segunda mitad del siglo XVIII, el t\u00e9rmino del contexto (tanto entorno como medio) juega un papel central para la correspondiente determinaci\u00f3n hist\u00f3ricamente contingente de las cosas vivas.Los tres t\u00e9rminos clave, forma, c\u00f3digo y contexto se ubican dentro de una historia problem\u00e1tica cr\u00edtica, se esclarece su relaci\u00f3n entre s\u00ed y se relacionan con enfoques topol\u00f3gicos y te\u00f3ricos de la imagen contempor\u00e1neos. En analog\u00eda al conjunto relacionado con la teor\u00eda de la imagen de figura, contorno y estructura, la idea es que el tr\u00edo compuesto por forma, c\u00f3digo y contexto forme el punto de partida para una teor\u00eda de la individuaci\u00f3n natural y t\u00e9cnica y para una ontolog\u00eda relacional y procesal que se debe formar a partir de esta teor\u00eda. En un di\u00e1logo interdisciplinario entre la filosof\u00eda, la biolog\u00eda y la f\u00edsica, la matem\u00e1tica, la inform\u00e1tica y la cibern\u00e9tica, as\u00ed como la historia del arte, los medios y la t\u00e9cnica, se busca, por un lado, que el objeto de investigaci\u00f3n se analice en cuanto al g\u00e9nesis hist\u00f3rico de sus elementos conceptuales, y por el otro, que se investigue en cuanto a su actualidad en los contextos de investigaci\u00f3n presentes.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "form-code-milieu",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Form, Code, Milieu",
        "title_en": "",
        "title_es": "Forma, c\u00f3digo, contexto",
        "url_path_de": "/home/form-code-milieu/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "38",
        "date": "2016-04-19",
        "body": "ID+Lab fokussiert auf die Modellierung und Generierung interdisziplin\u00e4rer Wissensr\u00e4ume. Eine aktiv erzeugte Wissensarchitektur macht disziplin\u00e4r isoliertes Wissen f\u00fcr andere Disziplinen zug\u00e4nglich, Wissensstrukturen und -barrieren sichtbar und erschlie\u00dft neue Perspektiven und Verbindungen etablierten Wissens. Ein erweiterter Publikationsbegriff er\u00f6ffnet M\u00f6glichkeiten f\u00fcr neue Wissenstransfers und -transformationen. Das ID+Lab greift auf mehrj\u00e4hrige Arbeiten zur Interdisziplinari\u00e4tsmodellierung und den BioStrukturenExplorer des Projektes \u201eHistorische Strukturen\u201c zur\u00fcck und verf\u00fcgt \u00fcber die erste Version einer Publikationsplattform f\u00fcr experimentelle interdisziplin\u00e4re Ver\u00f6ffentlichungen. Diese Vorarbeiten werden zu einem Werkzeug zur Erzeugung innovativer digitaler Wissensr\u00e4ume ausgebaut. ",
        "main_image_id": "67",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ID+Lab fokussiert auf die Modellierung und Generierung interdisziplin\u00e4rer Wissensr\u00e4ume. Eine aktiv erzeugte Wissensarchitektur macht disziplin\u00e4r isoliertes Wissen f\u00fcr andere Disziplinen zug\u00e4nglich, Wissensstrukturen und -barrieren sichtbar und erschlie\u00dft neue Perspektiven und Verbindungen etablierten Wissens. Ein erweiterter Publikationsbegriff er\u00f6ffnet M\u00f6glichkeiten f\u00fcr neue Wissenstransfers und -transformationen. Das ID+Lab greift auf mehrj\u00e4hrige Arbeiten zur Interdisziplinari\u00e4tsmodellierung und den BioStrukturenExplorer des Projektes \u201eHistorische Strukturen\u201c zur\u00fcck und verf\u00fcgt \u00fcber die erste Version einer Publikationsplattform f\u00fcr experimentelle interdisziplin\u00e4re Ver\u00f6ffentlichungen. Diese Vorarbeiten werden zu einem Werkzeug zur Erzeugung innovativer digitaler Wissensr\u00e4ume ausgebaut. ",
        "body_en": "ID+Lab focuses on the modelling and generation of interdisciplinary spaces of knowledge. An actively produced architecture of knowledge shares knowledge peculiar to one discipline with other disciplines, makes knowledge structures and barriers visible and provides new perspectives and linkages within established knowledge. An extended concept of publication opens opportunities for new types of knowledge transfer and transformations. ID+Lab taps into the resources represented by several years' work on interdisciplinary modelling and the bio-structures explorer project \\&quot;Historical structures\\&quot; and has the first version of a publication platform for experimental interdisciplinary publications. This preliminary work will be expanded into a tool for the production of innovative digital knowledge spaces.",
        "body_es": "ID+Lab se centra en la modelizaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de espacios de conocimiento interdisciplinarios. Una arquitectura de conocimientos generada de forma activa hace que los conocimientos aislados en una disciplina est\u00e9n disponibles tambi\u00e9n para otras disciplinas, permite visualizar estructuras y barreras de conocimientos y genera nuevas perspectivas y conexiones de conocimientos establecidos.Un concepto m\u00e1s amplio de publicaci\u00f3n abre la puerta a nuevas posibilidades de transmisi\u00f3n y transformaci\u00f3n de conocimientos. El ID+Lab hace uso de los trabajos de varios a\u00f1os relativos a la modelizaci\u00f3n de la interdisciplinariedad y de la plataforma BioStrukturenExplorer del proyecto \u00abEstructuras hist\u00f3ricas\u00bb y cuenta con la primera versi\u00f3n de una plataforma de publicaci\u00f3n para publicaciones experimentales interdisciplinarias. Estos trabajos previos se ampl\u00edan para convertirse en una herramienta para la generaci\u00f3n de espacios innovadores y digitales de conocimientos.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "idlab",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "ID+Lab",
        "title_en": "ID+Lab",
        "title_es": "ID+Lab",
        "url_path_de": "/home/idlab/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1387",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Im Zuge des Dissertationsprojekts sollen die Sammlungs- und Baugeschichte des Museums f\u00fcr Naturkunde zu Berlin untersucht werden. Diese stehen in Wechselwirkung zueinander und werden in ihrem gesellschaftlichen und politischen Kontext unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Geschichte der Naturwissenschaften betrachtet. Im Laufe des 19. Jahrhunderts kam es zu einer starken Ver\u00e4nderung im Umgang mit naturwissenschaftlichen Objekten. Anfangs lag der Schwerpunkt auf der Anschauung kurioser Gegenst\u00e4nde in Naturalienkammern. Dieser wandelte sich unter dem Primat der Aufkl\u00e4rung zu universellen Zielen und wissenschaftlicher wie universit\u00e4rer Nutzung der Sammlungen. Beg\u00fcnstigt wurde diese Entwicklung durch die bildungspolitische und naturforschende Arbeit der Humboldt-Br\u00fcder. Mit dem gew\u00e4hlten Bauterrain am einstigen n\u00f6rdlichen Stadtrand entstand im Gegensatz zur Museumsinsel ein zweiter Pol der Kulturgeographie Berlins. In der Arbeit soll insbesondere der Zusammenhang zwischen Wissenschaftsgeschichte und Museumsbau untersucht werden.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Zuge des Dissertationsprojekts sollen die Sammlungs- und Baugeschichte des Museums f\u00fcr Naturkunde zu Berlin untersucht werden. Diese stehen in Wechselwirkung zueinander und werden in ihrem gesellschaftlichen und politischen Kontext unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Geschichte der Naturwissenschaften betrachtet. Im Laufe des 19. Jahrhunderts kam es zu einer starken Ver\u00e4nderung im Umgang mit naturwissenschaftlichen Objekten. Anfangs lag der Schwerpunkt auf der Anschauung kurioser Gegenst\u00e4nde in Naturalienkammern. Dieser wandelte sich unter dem Primat der Aufkl\u00e4rung zu universellen Zielen und wissenschaftlicher wie universit\u00e4rer Nutzung der Sammlungen. Beg\u00fcnstigt wurde diese Entwicklung durch die bildungspolitische und naturforschende Arbeit der Humboldt-Br\u00fcder. Mit dem gew\u00e4hlten Bauterrain am einstigen n\u00f6rdlichen Stadtrand entstand im Gegensatz zur Museumsinsel ein zweiter Pol der Kulturgeographie Berlins. In der Arbeit soll insbesondere der Zusammenhang zwischen Wissenschaftsgeschichte und Museumsbau untersucht werden.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "die-bau-und-sammlungsgeschichte-des-museums-fur-naturkunde-zu-berlin-jutta-helbig",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Die Bau- und Sammlungsgeschichte des Museums f\u00fcr Naturkunde zu Berlin | Jutta Helbig",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/die-bau-und-sammlungsgeschichte-des-museums-fur-naturkunde-zu-berlin-jutta-helbig/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1337",
        "date": "2016-06-29",
        "body": "Die Christlich-arch\u00e4ologische Kunstsammlung der Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Berlin (1850-1935)Projektleitung: Prof. Dr. Jochen Br\u00fcningProjektmitarbeiter: Dr. Stefan LaubeIm Zentrum des interdisziplin\u00e4ren Projekts steht die von Ferdinand Piper gegr\u00fcndete Christlich-arch\u00e4ologischen Kunstsammlung, die erste geisteswissenschaftliche Lehr- und Schausammlung der Berliner Universit\u00e4t sowie die erste auf dem Feld der Christlichen Arch\u00e4ologie \u00fcberhaupt. Unter dem Motto lost museum gilt es, sich auf Spurensuche zu begeben, um Relikte der Kirchengeschichte der Vergessenheit zu entrei\u00dfen und sie mit den Intentionen der mit ihnen betrauten Kuratoren und Kirchenhistoriker Ferdinand Piper (1811-1889), Nikolaus M\u00fcller (1857-1912) und Georg Stuhlfauth (1870-1942) zu korrelieren. In der zweiten Phase wird das Thema in den Kontext der Wissenschafts- und Theologiegeschichte sowie der allgemeinen Geschichte integriert, wobei nicht zuletzt auf die Einflussfaktoren aus Staat, Monarchie, Kirche und Gesellschaft einzugehen sein wird. Schlie\u00dflich soll es unter dem Stichwort der Medialisierung um konkrete Fragen der Unterrichtspraxis und Kunstvermittlung gehen.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Christlich-arch\u00e4ologische Kunstsammlung der Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Berlin (1850-1935)Projektleitung: Prof. Dr. Jochen Br\u00fcningProjektmitarbeiter: Dr. Stefan LaubeIm Zentrum des interdisziplin\u00e4ren Projekts steht die von Ferdinand Piper gegr\u00fcndete Christlich-arch\u00e4ologischen Kunstsammlung, die erste geisteswissenschaftliche Lehr- und Schausammlung der Berliner Universit\u00e4t sowie die erste auf dem Feld der Christlichen Arch\u00e4ologie \u00fcberhaupt. Unter dem Motto lost museum gilt es, sich auf Spurensuche zu begeben, um Relikte der Kirchengeschichte der Vergessenheit zu entrei\u00dfen und sie mit den Intentionen der mit ihnen betrauten Kuratoren und Kirchenhistoriker Ferdinand Piper (1811-1889), Nikolaus M\u00fcller (1857-1912) und Georg Stuhlfauth (1870-1942) zu korrelieren. In der zweiten Phase wird das Thema in den Kontext der Wissenschafts- und Theologiegeschichte sowie der allgemeinen Geschichte integriert, wobei nicht zuletzt auf die Einflussfaktoren aus Staat, Monarchie, Kirche und Gesellschaft einzugehen sein wird. Schlie\u00dflich soll es unter dem Stichwort der Medialisierung um konkrete Fragen der Unterrichtspraxis und Kunstvermittlung gehen.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kirchengeschichte-zwischen-laboratorium-und-schaubuhne",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Kirchengeschichte zwischen Laboratorium und Schaub\u00fchne",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/kirchengeschichte-zwischen-laboratorium-und-schaubuhne/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "754",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1183",
        "date": "2016-06-22",
        "body": "Modelle sind, in ihrer Doppelrolle als Erkenntnisprodukte und -quellen, traditionelle Schl\u00fcsselinstrumente der Wissenschaft. Bis heute fehlt jedoch eine historische Gesamtdarstellung aller in den unterschiedlichen Wissenschaftszweigen genutzten materiellen Modelle. Als grundlegender Forschungsbeitrag zur wissenschaftlichen Materialkultur ist daher die systematische Erfassung und Dokumentation der materiellen Modelle in universit\u00e4ren Sammlungen sowie ihre Pr\u00e4sentation in einer dezentral nutzbaren, multimedialen Online-Objektdatenbank geplant. Die universit\u00e4ren Sammlungsbest\u00e4nde sind f\u00fcr dieses Vorhaben besonders geeignet, da sie die im Rahmen von Forschung und Lehre entstandenen und genutzten Sachquellen gr\u00f6\u00dftenteils bewahrt haben und eine repr\u00e4sentative Auswahl an disziplinen-, typen- und zeit\u00fcbergreifenden Modellen bieten. Durch die Dokumentation und Untersuchung des bisher nicht \u00f6ffentlich bekannten Modellbestandes an Universit\u00e4ten werden nicht nur neue, wichtige Quellen f\u00fcr die wissenschafts- und kulturhistorische Forschung erschlossen, auch die Bedeutung dieser Objekte als zu sch\u00fctzendes Kulturgut wird hiermit verst\u00e4rkt in den Fokus der \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt.Projektleitung: Dr. Cornelia WeberWissenschaftliche Mitarbeiter: David Luwig M.A.,Oliver Zauzig M.AStudentische Mitarbeiter: Stefanie Br\u00e4uer, Moritz NeufferFreier Mitarbeiter: Martin Stricker M.A.Link: http://www.universitaetssammlungen.de/modellePublikationen:Cornelia Weber: Material models as recorders of academic communities: A new project on university collections in Germany. In: University Museums and Collections Journal 4, 2011, S. 65-72. http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdfDavid Ludwig, Cornelia Weber und Oliver Zauzig (Hrsg.): Das materielle Modell. Objektgeschichten aus der wissenschaftlichen Praxis. Paderborn 2014.    Laufzeit: seit 2010 (Projektf\u00f6rderung 2010 bis 2012) ",
        "main_image_id": "766",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Modelle sind, in ihrer Doppelrolle als Erkenntnisprodukte und -quellen, traditionelle Schl\u00fcsselinstrumente der Wissenschaft. Bis heute fehlt jedoch eine historische Gesamtdarstellung aller in den unterschiedlichen Wissenschaftszweigen genutzten materiellen Modelle. Als grundlegender Forschungsbeitrag zur wissenschaftlichen Materialkultur ist daher die systematische Erfassung und Dokumentation der materiellen Modelle in universit\u00e4ren Sammlungen sowie ihre Pr\u00e4sentation in einer dezentral nutzbaren, multimedialen Online-Objektdatenbank geplant. Die universit\u00e4ren Sammlungsbest\u00e4nde sind f\u00fcr dieses Vorhaben besonders geeignet, da sie die im Rahmen von Forschung und Lehre entstandenen und genutzten Sachquellen gr\u00f6\u00dftenteils bewahrt haben und eine repr\u00e4sentative Auswahl an disziplinen-, typen- und zeit\u00fcbergreifenden Modellen bieten. Durch die Dokumentation und Untersuchung des bisher nicht \u00f6ffentlich bekannten Modellbestandes an Universit\u00e4ten werden nicht nur neue, wichtige Quellen f\u00fcr die wissenschafts- und kulturhistorische Forschung erschlossen, auch die Bedeutung dieser Objekte als zu sch\u00fctzendes Kulturgut wird hiermit verst\u00e4rkt in den Fokus der \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt.Projektleitung: Dr. Cornelia WeberWissenschaftliche Mitarbeiter: David Luwig M.A.,Oliver Zauzig M.AStudentische Mitarbeiter: Stefanie Br\u00e4uer, Moritz NeufferFreier Mitarbeiter: Martin Stricker M.A.Link: http://www.universitaetssammlungen.de/modellePublikationen:Cornelia Weber: Material models as recorders of academic communities: A new project on university collections in Germany. In: University Museums and Collections Journal 4, 2011, S. 65-72. http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdfDavid Ludwig, Cornelia Weber und Oliver Zauzig (Hrsg.): Das materielle Modell. Objektgeschichten aus der wissenschaftlichen Praxis. Paderborn 2014.    Laufzeit: seit 2010 (Projektf\u00f6rderung 2010 bis 2012) ",
        "body_en": "Traditionally, models have been and are key scientific instruments in their dual role as the product and source of findings. However, to date there has not been a comprehensive historical account of all the material models used in the different branches of science. We plan to systematically record and document material models in university collections and to present them in a multimedia database of objects with decentralised access, thereby making a fundamental contribution to research on material culture in the sciences. University collections are ideally suited to this undertaking because they were created in the context of research and teaching, and the factual sources used have been preserved in most cases; moreover, they offer a representative selection of models across disciplines, types and periods. The documentation and analysis of university collections of models, which were previously unknown to the general public, will not only open up new and important sources for research in the history of science and cultural history. It will also raise public awareness of the importance of these objects as cultural assets that are worthy of protection.Project Director: Dr. Cornelia WeberResearch Associates: David Luwig M.A.,Oliver Zauzig M.AStudent Assistants: Stefanie Br\u00e4uer, Moritz NeufferFreelance Associates: Martin Stricker M.A.Link: http://www.universitaetssammlungen.de/modellePublications:Cornelia Weber (2011): Material models as recorders of academic communities: A new project on university collections in Germany. In: University Museums and Collections Journal 4, p. 65\u201372. http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdfDavid Ludwig, Cornelia Weber and Oliver Zauzig, eds. (2014): Das materielle Modell. Objektgeschichten aus der wissenschaftlichen Praxis. Paderborn.    Time frame: since 2010 (project funding from 2010 until 2012) ",
        "body_es": "Gracias a su doble funci\u00f3n como productos y fuentes de resultados, los modelos son instrumentos tradicionales clave de la ciencia. No obstante a d\u00eda de hoy falta una representaci\u00f3n general hist\u00f3rica de los modelos materiales empleados en las distintas ramas cient\u00edficas. Por ello, como contribuci\u00f3n b\u00e1sica de investigaci\u00f3n de la cultura material cient\u00edfica, se ha planificado una detecci\u00f3n sistem\u00e1tica y documentaci\u00f3n de los modelos materiales en colecciones universitarias, as\u00ed como su presentaci\u00f3n en una base datos de objetos online multimedial que se puede usar de forma descentralizada. Las colecciones universitarias son especialmente adecuadas para este prop\u00f3sito ya que han conservado en gran medida las fuentes creadas y utilizadas en el marco de la investigaci\u00f3n y ense\u00f1anza y ofrecen una selecci\u00f3n representativa de modelos que implican varias disciplinas, tipos y \u00e9pocas. A trav\u00e9s de la documentaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de las colecciones no p\u00fablicas hasta ahora de modelos de las universidades, no solo aporta nuevas e importantes fuentes para la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica de la ciencia y la cultura, estas medidas tambi\u00e9n acercan a la opini\u00f3n p\u00fablica la importancia de estos objetos como bienes culturales que se deben proteger.Direcci\u00f3n del proyecto: Dra. Cornelia WeberColaboradores cient\u00edficos: David Luwig M.A.,Oliver Zauzig M.AColaboradores estudiantes: Stefanie Br\u00e4uer, Moritz NeufferColaborador independiente: Martin Stricker M.A.Enlace: http://www.universitaetssammlungen.de/modellePublicaciones:Cornelia Weber: Material models as recorders of academic communities: A new project on university collections in Germany. En: University Museums and Collections Journal 4, 2011, p\u00e1g. 65-72. http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdfDavid Ludwig, Cornelia Weber y Oliver Zauzig (editor): Das materielle Modell. (el modelo material) Objektgeschichten aus der wissenschaftlichen Praxis. (Historias de objetos de la pr\u00e1ctica cient\u00edfica). Paderborn 2014.     Duraci\u00f3n: desde 2010 (patrocinio del proyecto desde 2010 a 2012) ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "materielle-modelle-forschung-und-lehre",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Materielle Modelle in Forschung und Lehre",
        "title_en": "Material Models in Research and Teaching",
        "title_es": "Modelos materiales en la investigaci\u00f3n y la ense\u00f1anza",
        "url_path_de": "/home/materielle-modelle-forschung-und-lehre/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Kristallographische Lehrsammlung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "main_image_caption_de": "Kristallographische Lehrsammlung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "778",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://www.universitaetssammlungen.de/modelle http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf http://edoc.hu-berlin.de/umacj/2011/weber-65/PDF/weber.pdf"
    },
    {
        "page_ptr_id": "31",
        "date": "2016-04-19",
        "body": "Ausgehend von der methodischen Pr\u00e4misse, dass sich \u00dcbertragungs- und Speicherprozesse in ihrer materiellen Verf\u00fcgung wie kulturellen Wirksamkeit nicht voneinander trennen lassen, bricht das Schwerpunktprojekt Analogspeicher in seiner Folgephase die dichotome Opposition von analog und digital an einem konkreten Gestaltungsvorhaben auf. Durch die Auralisation, d. h. die virtuelle klangliche Rekonstruktion der beiden antiken Platzanlagen Agora und Forum Romanum, werden diese als Active Matter, also materiell wie symbolisch operierende Filterspeichersysteme untersucht. Dies erm\u00f6glicht eine funktionale Analyse dieser historischen Klangr\u00e4ume auf der Ebene ihrer materiellen Codierung mit dem Ziel, erstens Materialit\u00e4ts- und Klangforschung engzuf\u00fchren sowie zweitens raumfunktionale Simulationen innerhalb der Altertumswissenschaften zu profilieren. ",
        "main_image_id": "12",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Ausgehend von der methodischen Pr\u00e4misse, dass sich \u00dcbertragungs- und Speicherprozesse in ihrer materiellen Verf\u00fcgung wie kulturellen Wirksamkeit nicht voneinander trennen lassen, bricht das Schwerpunktprojekt Analogspeicher in seiner Folgephase die dichotome Opposition von analog und digital an einem konkreten Gestaltungsvorhaben auf. Durch die Auralisation, d. h. die virtuelle klangliche Rekonstruktion der beiden antiken Platzanlagen Agora und Forum Romanum, werden diese als Active Matter, also materiell wie symbolisch operierende Filterspeichersysteme untersucht. Dies erm\u00f6glicht eine funktionale Analyse dieser historischen Klangr\u00e4ume auf der Ebene ihrer materiellen Codierung mit dem Ziel, erstens Materialit\u00e4ts- und Klangforschung engzuf\u00fchren sowie zweitens raumfunktionale Simulationen innerhalb der Altertumswissenschaften zu profilieren. ",
        "body_en": "Based on methodical premises, which cannot be separated from processes of transfer and storage in their material disposition or cultural effectiveness, the Analogue Storage priority project uses its follow-up phase to delve into the dichotomies of analogue and digital elements of a specific project of Gestaltung. Through auralisation, i.e., the virtual acoustic reconstruction of two spaces in Antiquity, (the Agora and Forum Romanum), are investigated as Active Matter, that is, as materially and symbolically operating filter storage systems. A functional analysis of these historical soundscapes on the level of their material coding is thus enabled. Its aim is first to delineate research into materiality and sound, and second to profile spatial functional simulations within the study of antiquity.",
        "body_es": "ResumenPartiendo de la premisa met\u00f3dica de que los procesos de transmisi\u00f3n y de almacenamiento son indivisibles en cuanto a su disponibilidad material y su efectividad cultural, la continuaci\u00f3n del proyecto principal, almacenamiento de medios anal\u00f3gicos, abarca la contraposici\u00f3n dic\u00f3toma de lo anal\u00f3gico y lo digital en un trabajo concreto de Gestaltung. Mediante la auralizaci\u00f3n, la reconstrucci\u00f3n ac\u00fastica virtual de dos espacios capitales de la antig\u00fcedad como el Agora y el Foro Romano, se trata de analizar estos espacios como Active Matter, es decir, como sistemas de almacenamiento y de filtrado que operan tanto a nivel material como simb\u00f3lico. De esta manera, se posibilita la realizaci\u00f3n de un an\u00e1lisis funcional de estos espacios ac\u00fasticos a nivel de su codificaci\u00f3n material con el objetivo de mantener una estrecha relaci\u00f3n entre la investigaci\u00f3n del material y la investigaci\u00f3n del sonido y de perfilar simulaciones funcionales a nivel espacial dentro de las ciencias de la antig\u00fcedad.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "analogspeicher-ii-auralisierung-archaologischer-raume",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Analogspeicher II - Auralisierung arch\u00e4ologischer R\u00e4ume",
        "title_en": "Analogue Storage Media II - Auralisation of Archaeological Spaces",
        "title_es": "Almacenamiento de medios anal\u00f3gicos II -",
        "url_path_de": "",
        "url_path_en": null,
        "url_path_es": null,
        "main_image_caption": null,
        "main_image_caption_de": null,
        "main_image_caption_en": null,
        "main_image_caption_es": null,
        "gefoerdert_durch_img_id": null,
        "active": null,
        "urls": null
    },
    {
        "page_ptr_id": "Auralizaci\u00f3n de espacios arqueol\u00f3gicos",
        "date": "/home/analogspeicher-ii-auralisierung-archaologischer-raume/",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "",
        "image_carousel": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "t",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": null,
        "seo_title_de": null,
        "seo_title_en": null,
        "seo_title_es": null,
        "slug_de": null,
        "slug_en": null,
        "slug_es": null,
        "title_de": null,
        "title_en": null,
        "title_es": null,
        "url_path_de": null,
        "url_path_en": null,
        "url_path_es": null,
        "main_image_caption": null,
        "main_image_caption_de": null,
        "main_image_caption_en": null,
        "main_image_caption_es": null,
        "gefoerdert_durch_img_id": null,
        "active": null,
        "urls": null
    },
    {
        "page_ptr_id": "14",
        "date": "2016-04-12",
        "body": "Das Projekt stellt die Frage nach der Beziehung zwischen Raum und kollaborativen Forschungsprozessen \u2013 Was ist Raum in einem umfassenden, integrativen Sinne? Wie konstituieren physische, digitale, soziale und kulturelle R\u00e4ume unser Handeln, Wissen und Kommunizieren? Und nach welchen Prinzipien k\u00f6nnen R\u00e4ume interdisziplin\u00e4rer Forschung gestaltet und modelliert werden? Seit April 2015 werden diese Fragestellungen in einem au\u00dfergew\u00f6hnlichen Set-up untersucht: In der Experimentalzone kooperieren 40 Wissenschaftler_innen aus zahlreichen Disziplinen und sind dabei Gegenstand einer beobachtenden Untersuchungsanordnung. In monatlichen Experimentalsettings werden unterschiedliche Raumkonfigurationen gestaltet, getestet und beobachtet. So werden nicht nur der Raum selbst oder Formen der Kollaboration, sondern auch die M\u00f6glichkeiten einer Experimentalisierung von Raum erforscht. ",
        "main_image_id": "121",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Projekt stellt die Frage nach der Beziehung zwischen Raum und kollaborativen Forschungsprozessen \u2013 Was ist Raum in einem umfassenden, integrativen Sinne? Wie konstituieren physische, digitale, soziale und kulturelle R\u00e4ume unser Handeln, Wissen und Kommunizieren? Und nach welchen Prinzipien k\u00f6nnen R\u00e4ume interdisziplin\u00e4rer Forschung gestaltet und modelliert werden? Seit April 2015 werden diese Fragestellungen in einem au\u00dfergew\u00f6hnlichen Set-up untersucht: In der Experimentalzone kooperieren 40 Wissenschaftler_innen aus zahlreichen Disziplinen und sind dabei Gegenstand einer beobachtenden Untersuchungsanordnung. In monatlichen Experimentalsettings werden unterschiedliche Raumkonfigurationen gestaltet, getestet und beobachtet. So werden nicht nur der Raum selbst oder Formen der Kollaboration, sondern auch die M\u00f6glichkeiten einer Experimentalisierung von Raum erforscht. ",
        "body_en": "The project questions the relationship between space and collaborative research processes. What is space in a comprehensive, integrative sense? How do physical, digital, social and cultural rooms shape our actions, knowledge and communications? According to which principles can spaces of interdisciplinary research be formed and modelled? These questions have been the subject of investigation in our unusual environment since April 2015. Forty scientists from various disciplines have cooperated in the Experimental Zone, whilst also finding themselves the objects of observation. Various room configurations have been set up, tested and observed as part of monthly experimental settings. Thus, not only has the space itself or forms of collaboration been the subject of research, but also the possibilities of an experimentalisation of space.",
        "body_es": "El proyecto lanza algunas preguntas sobre la relaci\u00f3n entre el espacio y los procesos de investigaci\u00f3n colaborativos: \u00bfqu\u00e9 es el espacio en un sentido amplio e integrador? \u00bfC\u00f3mo influyen los espacios f\u00edsicos, digitales, sociales y culturales en nuestra actuaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y conocimiento? Y, \u00bfsobre la base de qu\u00e9 principios pueden dise\u00f1arse y modelarse espacios de investigaci\u00f3n interdisciplinaria? Desde abril de 2015 estas cuestiones se estudian con un despliegue extraordinario: en la zona experimental colaboran 40 cient\u00edficos y cient\u00edficas de numerosas disciplinas y en este proceso son objeto de un estudio de observaci\u00f3n. En el marco experimental mensual se dise\u00f1an, se prueban y se observan diferentes configuraciones de espacio. De esta manera, no solo se estudia el espacio en s\u00ed o las formas de colaboraci\u00f3n, sino tambi\u00e9n las posibilidades de una experimentalizaci\u00f3n del espacio.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "architekturenexperimente",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "ArchitekturenExperimente",
        "title_en": "ArchitecturesExperiments",
        "title_es": "Experimentos de arquitectura",
        "url_path_de": "/home/architekturenexperimente/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1516",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "bildpraxis-der-rastertunnelmikroskopie",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Bildpraxis in der Rastertunnelmikroskopie",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/bildpraxis-der-rastertunnelmikroskopie/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "678",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Kurz nach 1800 soll in einem wissenschaftlichen Wettbewerb der Bau der Pflanzen, insbesondere ihrer Gef\u00e4\u00dfe und ihres S\u00e4ftehaushalts, gekl\u00e4rt werden. Mikroskopische Forschungen zu dieser Frage l\u00f6sen einen Disput aus, in dem Kupferstiche zu einem zentralen Instrument der Kommunikation werden - hergestellt von k\u00fcnstlerisch trainierten Illustratoren, welche die Beobachtungen oder deren Abzeichnung in das Bild \u00fcbertragen m\u00fcssen. Kaum erkennbare Details wie die Zellwand werden dabei als pr\u00e4zise Linien ausformuliert, welche das Bild des Gewebes und seiner Beschaffenheit mitpr\u00e4gen. W\u00e4hrend K\u00fcnstler in diesem Prozess der 'Bildgebung' zunehmend gefragt sind, werden auch die an den Untersuchungen beteiligten Naturforscher allm\u00e4hlich zu Historikern ihrer eigenen Bildmedien.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Kurz nach 1800 soll in einem wissenschaftlichen Wettbewerb der Bau der Pflanzen, insbesondere ihrer Gef\u00e4\u00dfe und ihres S\u00e4ftehaushalts, gekl\u00e4rt werden. Mikroskopische Forschungen zu dieser Frage l\u00f6sen einen Disput aus, in dem Kupferstiche zu einem zentralen Instrument der Kommunikation werden - hergestellt von k\u00fcnstlerisch trainierten Illustratoren, welche die Beobachtungen oder deren Abzeichnung in das Bild \u00fcbertragen m\u00fcssen. Kaum erkennbare Details wie die Zellwand werden dabei als pr\u00e4zise Linien ausformuliert, welche das Bild des Gewebes und seiner Beschaffenheit mitpr\u00e4gen. W\u00e4hrend K\u00fcnstler in diesem Prozess der 'Bildgebung' zunehmend gefragt sind, werden auch die an den Untersuchungen beteiligten Naturforscher allm\u00e4hlich zu Historikern ihrer eigenen Bildmedien.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "zellbilder-die-kunstgeschichte-biologischer-darstellungen-um-1800",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Zellbilder. Die Kunstgeschichte biologischer Darstellungen um 1800",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/zellbilder-die-kunstgeschichte-biologischer-darstellungen-um-1800/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1179",
        "date": "2016-06-22",
        "body": "Die Professur f\u00fcr Geschichte und Theorie der Form konzentriert sich auf die Produktion von visueller Formgestaltung, ihrer Bildtechniken und Materialit\u00e4t sowie ihrer Wahrnehmung. In Verbindung mit dem Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung umfasst die Professur, die seit 1.9.2014 hat Claudia Bl\u00fcmle am Institut f\u00fcr Kunst- und Bildgeschichte inne hat, eine epistemologische Form\u00e4sthetik aus kunst- und bildgeschichtlicher  Perspektive. Ein weiterer Schwerpunkt liegt in der Kunst- und Bildtheorie Frankreichs im Bezug zu den Wissenschaften.",
        "main_image_id": "1189",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Professur f\u00fcr Geschichte und Theorie der Form konzentriert sich auf die Produktion von visueller Formgestaltung, ihrer Bildtechniken und Materialit\u00e4t sowie ihrer Wahrnehmung. In Verbindung mit dem Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung umfasst die Professur, die seit 1.9.2014 hat Claudia Bl\u00fcmle am Institut f\u00fcr Kunst- und Bildgeschichte inne hat, eine epistemologische Form\u00e4sthetik aus kunst- und bildgeschichtlicher  Perspektive. Ein weiterer Schwerpunkt liegt in der Kunst- und Bildtheorie Frankreichs im Bezug zu den Wissenschaften.",
        "body_en": "The Chair of History and Theory of the Form focuses on the production of visual form design, its image techniques and materials as well as their perception. In conjunction with the Cluster of Excellence Image Knowledge Gestaltung the Chair includes an epistemological form aesthetics of art and image-historical perspective. The Chair is hold by  Claudia Bl\u00fcmle since 09.01.2014 related to the Institute of Art and Visual History. Another focus is on the art and theory of France in relation to the sciences.",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "geschichte-und-theorie-der-form",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Geschichte und Theorie der Form",
        "title_en": "History and Theory of Gestaltung",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/geschichte-und-theorie-der-form/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1180",
        "date": "2016-06-22",
        "body": "Stiftungen sind fester Bestandteil des gesellschaftlichen Lebens. Sie archivieren neben Gesch\u00e4ftsunterlagen eine Vielzahl an forschungsrelevanten Daten. Dazu geh\u00f6ren Nachl\u00e4sse namhafter Personen, historische Schriftst\u00fccke, Einzelobjekte und Sammlungen. Das Themenspektrum der Dokumente in Stiftungsarchiven umfasst alle Gesellschaftsbereiche: von Politik \u00fcber Kultur, Wissenschaft, \u00d6konomie bis hin zu Sozialwesen und Sport.Mit dem Projekt \u00bbErschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven\u00ab haben die beiden Kooperationspartner - der Bundesverband Deutscher Stiftungen und das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin - erstmalig einen systematischen Zugang zu den Best\u00e4nden von Stiftungsarchiven und erm\u00f6glichen Wissenschaftlern, Journalisten und allen Interessierten den Zugang zum Material er\u00f6ffnet.Link: http://stiftungsarchive.de/Projektleitung: Dr. Cornelia WeberMitarbeiter_innen:Wissenschaftliche Mitarbeiterin: Dr. Marlene KotzurStudentische Mitarbeiterin: Regine Granzow M.A.Freier Mitarbeiter: Martin Stricker M.A.Stipendiatin: Franziska Diehr M.A.Laufzeit:  06/2013 bis 05/2015 F\u00f6rderer: Hamburger Stiftung zur F\u00f6rderung von Wissenschaft und Kultur",
        "main_image_id": "764",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Stiftungen sind fester Bestandteil des gesellschaftlichen Lebens. Sie archivieren neben Gesch\u00e4ftsunterlagen eine Vielzahl an forschungsrelevanten Daten. Dazu geh\u00f6ren Nachl\u00e4sse namhafter Personen, historische Schriftst\u00fccke, Einzelobjekte und Sammlungen. Das Themenspektrum der Dokumente in Stiftungsarchiven umfasst alle Gesellschaftsbereiche: von Politik \u00fcber Kultur, Wissenschaft, \u00d6konomie bis hin zu Sozialwesen und Sport.Mit dem Projekt \u00bbErschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven\u00ab haben die beiden Kooperationspartner - der Bundesverband Deutscher Stiftungen und das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin - erstmalig einen systematischen Zugang zu den Best\u00e4nden von Stiftungsarchiven und erm\u00f6glichen Wissenschaftlern, Journalisten und allen Interessierten den Zugang zum Material er\u00f6ffnet.Link: http://stiftungsarchive.de/Projektleitung: Dr. Cornelia WeberMitarbeiter_innen:Wissenschaftliche Mitarbeiterin: Dr. Marlene KotzurStudentische Mitarbeiterin: Regine Granzow M.A.Freier Mitarbeiter: Martin Stricker M.A.Stipendiatin: Franziska Diehr M.A.Laufzeit:  06/2013 bis 05/2015 F\u00f6rderer: Hamburger Stiftung zur F\u00f6rderung von Wissenschaft und Kultur",
        "body_en": "Foundations are an integral part of social life. Alongside their corporate documents, they archive immense quantities of research-relevant data. This includes bequests from high-profile figures, historic documents and manuscripts, individual objects and collections. Documents in foundation archives encompass a spectrum of themes covering all areas of society: from politics to culture, science and the humanities, economics all the way through to social welfare and sport.The project \u00bbIndexing and Documentation of Foundation Archives\u00ab provided systematic access to the holdings of foundation archives for the first time, granting researchers, journalists and all interested parties access to these materials. The project was a collaboration between the Association of German Foundations (Bundesverband Deutscher Stiftungen) and the Hermann von Helmholtz Centre for Cultural Techniques at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin.Link: http://stiftungsarchive.de/Project Director: Dr. Cornelia WeberProject team:Research Associates: Dr. Marlene KotzurStudent Assistants: Regine Granzow, M.A.Freelance Associates: Martin Stricker, M.A.Fellow: Franziska Diehr M.A.Time frame:  June 2013 to May 2015 Funding bodies: Hamburg Foundation for the Promotion of Science and Culture (Hamburger Stiftung zur F\u00f6rderung von Wissenschaft und Kultur)",
        "body_es": "Las fundaciones son un componente fijo de la vida social. Aparte de documentaci\u00f3n relativa a sus actividades, archivan un gran n\u00famero de datos relevantes desde un punto de vista cient\u00edfico. Entre ellos se encuentran herencias de personas de reputaci\u00f3n, escritos hist\u00f3ricos, objetos individuales y colecciones. La gama tem\u00e1tica de los documentos de los archivos de las fundaciones abarca todos los sectores de la sociedad: desde pol\u00edtica, pasando por cultura, ciencia, econom\u00eda hasta asuntos sociales y deporte.Gracias al proyecto \u00abExploraci\u00f3n y documentaci\u00f3n de archivos de fundaciones\u00bb los colaboradores de la Asociaci\u00f3n nacional de fundaciones alemanas (Bundesverband Deutscher Stiftungen) y del centro de t\u00e9cnicas culturales Hermann von Helmholtz Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik de la Universidad Humboldt de Berl\u00edn tienen por primera vez un acceso sistem\u00e1tico a los contenidos de los archivos de fundaciones y permiten su consulta a todos los cient\u00edficos y periodistas o personas interesadas en general. Enlace: http://stiftungsarchive.de/Direcci\u00f3n del proyecto: Dra. Cornelia WeberColaboradores/as:Colaboradora cient\u00edfica: Dra. Marlene KotzurColaboradora estudiante: Regine Granzow M.A.Colaborador independiente: Martin Stricker M.A.Becaria: Franziska Diehr M.A.Duraci\u00f3n:  06/2013 a 05/2015 Patrocinador: Fundaci\u00f3n de Hamburgo de fomento de ciencia y cultura",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "erschliessung-und-dokumentation-von-stiftungsarchiven",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven",
        "title_en": "Indexing and Documentation of Foundation Archives",
        "title_es": "Exploraci\u00f3n y documentaci\u00f3n de archivos de fundaciones",
        "url_path_de": "/home/erschliessung-und-dokumentation-von-stiftungsarchiven/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/ http://stiftungsarchive.de/"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1389",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Arbeiten der Gestaltpsychologie enthalten auch zahlreiche Hypothesen zur menschlichen Kunst- und Bildwahrnehmung, die mit zur\u00fcckgehendem Einfluss dieser Forschungsrichtung jedoch nicht weiter verfolgt wurden. Dagegen haben Kunsthistoriker_innen im Rahmen einer 'bildwissenschaftlichen' Kunst- und Bildbetrachtung seit den 90er Jahren versucht, die Untersuchung von Kunstwerken als 'Cognitive Studies' neu zu fassen. Daneben gibt es Ans\u00e4tze, Kunst- und Bildwahrnehmung mit physiologischer Methodik zu untersuchen. Ein Blick auf den entsprechenden Forschungsstand zeigt jedoch, dass der Ansatz vor allem um die Frage kreist, das Verh\u00e4ltnis von Bild und Wahrgenommenem zu erkl\u00e4ren; dagegen d\u00fcrfte das Problem wom\u00f6glich eher darin liegen, dass Verfahren der Psychologie nicht im ausreichenden Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt sind. Eine Forschungsaufgabe best\u00fcnde darin, aus einem gestaltpsychologischen Blickwinkel und dem Konzept der menschlichen 'Sensory Property' f\u00fcr die Bildwissenschaften ein neues Wahrnehmungsmodell zu entwickeln, das der Idee des wissenschaftlichen Realismus gerecht wird. F\u00fcr die Untersuchung dieses Modells werden Klangskulpturen Stephan von Huenes den Ausgangspunkt darstellen, weil dieser sich in seiner Kunstproduktion intensiv mit einer 'intermodalen Bildwahrnehmung' besch\u00e4ftigt hat.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Arbeiten der Gestaltpsychologie enthalten auch zahlreiche Hypothesen zur menschlichen Kunst- und Bildwahrnehmung, die mit zur\u00fcckgehendem Einfluss dieser Forschungsrichtung jedoch nicht weiter verfolgt wurden. Dagegen haben Kunsthistoriker_innen im Rahmen einer 'bildwissenschaftlichen' Kunst- und Bildbetrachtung seit den 90er Jahren versucht, die Untersuchung von Kunstwerken als 'Cognitive Studies' neu zu fassen. Daneben gibt es Ans\u00e4tze, Kunst- und Bildwahrnehmung mit physiologischer Methodik zu untersuchen. Ein Blick auf den entsprechenden Forschungsstand zeigt jedoch, dass der Ansatz vor allem um die Frage kreist, das Verh\u00e4ltnis von Bild und Wahrgenommenem zu erkl\u00e4ren; dagegen d\u00fcrfte das Problem wom\u00f6glich eher darin liegen, dass Verfahren der Psychologie nicht im ausreichenden Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt sind. Eine Forschungsaufgabe best\u00fcnde darin, aus einem gestaltpsychologischen Blickwinkel und dem Konzept der menschlichen 'Sensory Property' f\u00fcr die Bildwissenschaften ein neues Wahrnehmungsmodell zu entwickeln, das der Idee des wissenschaftlichen Realismus gerecht wird. F\u00fcr die Untersuchung dieses Modells werden Klangskulpturen Stephan von Huenes den Ausgangspunkt darstellen, weil dieser sich in seiner Kunstproduktion intensiv mit einer 'intermodalen Bildwahrnehmung' besch\u00e4ftigt hat.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "die-menschliche-sensory-property-ein-ansatz-zu-einem-kompakt-modell-der-bildwahrnehmung-yasuhiro-sakamoto",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Die menschliche 'Sensory Property': Ein Ansatz zu einem Kompakt-Modell der Bildwahrnehmung | Yasuhiro Sakamoto",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/die-menschliche-sensory-property-ein-ansatz-zu-einem-kompakt-modell-der-bildwahrnehmung-yasuhiro-sakamoto/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1390",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Das Klima ist die Statistik des Wetters. Deshalb sind auch die meisten Bilderzeugnisse zum Klima statistische, d.h. diagrammatische Darstellungen: Tabellen, Balkendiagramme, Kurven, Schemata, Satellitenbilder, Karten und Modelle sind das Repertoire, aus welchem die heutigen Klimatologen sch\u00f6pfen. Aber auch Baumringe, Bohrkerne und Sedimente oder die Video-Aufzeichnungen von Sturmfluten und Wirbelst\u00fcrmen k\u00f6nnen \u00bbKlima\u00ab darstellen. Es waren Bilder, die die Klimatologie als Wissenschaft begr\u00fcndeten. Das Projekt versucht, die verschiedenen Bildtypen, die Klima in den Blick gebracht haben, konzise zu analysieren und auf die Frage hin zu untersuchen, inwiefern diese Bilder bestimmte Vorstellungen von Klima und Klima im Wandel erzeugt haben.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Klima ist die Statistik des Wetters. Deshalb sind auch die meisten Bilderzeugnisse zum Klima statistische, d.h. diagrammatische Darstellungen: Tabellen, Balkendiagramme, Kurven, Schemata, Satellitenbilder, Karten und Modelle sind das Repertoire, aus welchem die heutigen Klimatologen sch\u00f6pfen. Aber auch Baumringe, Bohrkerne und Sedimente oder die Video-Aufzeichnungen von Sturmfluten und Wirbelst\u00fcrmen k\u00f6nnen \u00bbKlima\u00ab darstellen. Es waren Bilder, die die Klimatologie als Wissenschaft begr\u00fcndeten. Das Projekt versucht, die verschiedenen Bildtypen, die Klima in den Blick gebracht haben, konzise zu analysieren und auf die Frage hin zu untersuchen, inwiefern diese Bilder bestimmte Vorstellungen von Klima und Klima im Wandel erzeugt haben.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "klimabilder-birgit-schneider",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Klimabilder | Birgit Schneider",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/klimabilder-birgit-schneider/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "39",
        "date": "2016-04-19",
        "body": "Im Gesundheitswesen unterscheidet sich die Versorgung akuter und chronischer Krankheiten zunehmend. In naher Zukunft sind deshalb zwei unterschiedliche Modelle der Versorgung absehbar: die Akutversorgung wird sich durch eine zunehmende Spezialisierung im Gro\u00dfkrankenhaus vermehrt individualisieren (patient-centered care model), und die Versorgung chronischer Krankheiten verteilt sich st\u00e4dtisch bzw. regional auf eine Vielzahl \u00f6rtlich disperser Therapien, die zunehmend auf die Partizipation von Patienten setzt (patient-driven care model). Die an Komplexit\u00e4t zunehmenden klinischen und au\u00dferklinischen Handlungsabl\u00e4ufe bed\u00fcrfen einer r\u00e4umlich-zeitlichen Koordination. Das Schwerpunktprojekt \u201ePatientennavigation\u201c erforscht und gestaltet eine bildgef\u00fchrte Navigation als Grundlage k\u00fcnftiger Mobilit\u00e4t in der Gesundheitsversorgung. ",
        "main_image_id": "31",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Gesundheitswesen unterscheidet sich die Versorgung akuter und chronischer Krankheiten zunehmend. In naher Zukunft sind deshalb zwei unterschiedliche Modelle der Versorgung absehbar: die Akutversorgung wird sich durch eine zunehmende Spezialisierung im Gro\u00dfkrankenhaus vermehrt individualisieren (patient-centered care model), und die Versorgung chronischer Krankheiten verteilt sich st\u00e4dtisch bzw. regional auf eine Vielzahl \u00f6rtlich disperser Therapien, die zunehmend auf die Partizipation von Patienten setzt (patient-driven care model). Die an Komplexit\u00e4t zunehmenden klinischen und au\u00dferklinischen Handlungsabl\u00e4ufe bed\u00fcrfen einer r\u00e4umlich-zeitlichen Koordination. Das Schwerpunktprojekt \u201ePatientennavigation\u201c erforscht und gestaltet eine bildgef\u00fchrte Navigation als Grundlage k\u00fcnftiger Mobilit\u00e4t in der Gesundheitsversorgung. ",
        "body_en": "In health services, treatment models of acute and chronic illnesses are diverging increasingly. Two different models of care are therefore likely to emerge in the near future. Due to increasing specialisation, acute care will become more centred on the individual (the patient-centred care model). Care of chronic ailments will be organised by city or region in a number of locally delivered therapies, which will increasingly be based on the participation of patients (the patient-driven care model). Inpatient and outpatient treatment processes, which are gaining in complexity, need coordination in terms of space and time. The priority project \\&quot;Patient navigation\\&quot; researches and designs image-led navigation as the basis of future mobility in healthcare.",
        "body_es": "En el sector sanitario se diferencia cada vez m\u00e1s el tratamiento de enfermedades agudas y el de enfermedades cr\u00f3nicas. Por eso, parece que en el futuro se van a definir claramente dos modelos de asistencia: el tratamiento agudo que debido a la creciente especializaci\u00f3n se individualizar\u00e1 cada vez m\u00e1s (patient-centered care model), y el tratamiento de enfermedades cr\u00f3nicas que se centra de forma urbana o regional en un gran n\u00famero de terapias que se llevan a cabo en distintos lugares y que apuesta fuerte por la participaci\u00f3n de los pacientes (patient-driven care model). Los procesos de actuaci\u00f3n cada vez m\u00e1s complejos, tanto dentro como fuera de las cl\u00ednicas, requieren de una coordinaci\u00f3n espacio temporal. El proyecto principal \u00abNavegaci\u00f3n de pacientes\u00bb estudia y dise\u00f1a una navegaci\u00f3n guiada por im\u00e1genes como base de la futura movilidad de la asistencia m\u00e9dica.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "patientennavigation",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Patientennavigation",
        "title_en": "Patient navigation",
        "title_es": "Navegaci\u00f3n de pacientes",
        "url_path_de": "/home/patientennavigation/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1383",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Das Dissertationsprojekt besch\u00e4ftigt sich mit den stereoskopischen Bewegungsbildern rezenter Unterhaltungsfilme. Obwohl der stereoskopische Film auf eine bis in die Anf\u00e4nge des Films reichende Entwicklungsgeschichte zur\u00fcckblickt, sind er und sein spezifischer Raumeindruck von den Bild- und Filmwissenschaften noch weitgehend unerforscht. In fr\u00fchen filmtheoretischen Texten finden sich jedoch mit ihm verbundene Assoziationen gesteigerter Unmittelbarkeit und K\u00f6rperlichkeit. Ein Anliegen des Projektes ist es daher, die Einl\u00f6sung dieser Erwartungen und Konzepte durch existierende Filme zu \u00fcberpr\u00fcfen. Hierbei wird angenommen, dass erst mit der digitalen Produktions- und Projektionstechnik der dreidimensionale Effekt so umgesetzt werden kann, wie es beispielsweise schon Rudolf Arnheim und Sergei Eisenstein imaginierten. Zus\u00e4tzlich scheint durch die digitale Produktionstechnik jene Kontrollierbarkeit des dreidimensionalen Effekts verwirklicht, die dessen gezielten Einsatz f\u00fcr die Narration erm\u00f6glicht. Anhand ausgew\u00e4hlter Filme sollen Funktion und Art des dreidimensionalen Raumeindrucks untersucht werden, sowie seine Auswirkungen auf filmstilistische Mittel und Rezeption. Ziel des Vorhabens ist es, die dreidimensionalen Bewegungsbilder der Unterhaltungsfilme mit kunstwissenschaftlichen Methoden und vor dem Hintergrund sich wandelnder Seh- und Darstellungskonzepte als eine aus historischen Darstellungsweisen amalgamierte technische Bildform zu erforschen.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Dissertationsprojekt besch\u00e4ftigt sich mit den stereoskopischen Bewegungsbildern rezenter Unterhaltungsfilme. Obwohl der stereoskopische Film auf eine bis in die Anf\u00e4nge des Films reichende Entwicklungsgeschichte zur\u00fcckblickt, sind er und sein spezifischer Raumeindruck von den Bild- und Filmwissenschaften noch weitgehend unerforscht. In fr\u00fchen filmtheoretischen Texten finden sich jedoch mit ihm verbundene Assoziationen gesteigerter Unmittelbarkeit und K\u00f6rperlichkeit. Ein Anliegen des Projektes ist es daher, die Einl\u00f6sung dieser Erwartungen und Konzepte durch existierende Filme zu \u00fcberpr\u00fcfen. Hierbei wird angenommen, dass erst mit der digitalen Produktions- und Projektionstechnik der dreidimensionale Effekt so umgesetzt werden kann, wie es beispielsweise schon Rudolf Arnheim und Sergei Eisenstein imaginierten. Zus\u00e4tzlich scheint durch die digitale Produktionstechnik jene Kontrollierbarkeit des dreidimensionalen Effekts verwirklicht, die dessen gezielten Einsatz f\u00fcr die Narration erm\u00f6glicht. Anhand ausgew\u00e4hlter Filme sollen Funktion und Art des dreidimensionalen Raumeindrucks untersucht werden, sowie seine Auswirkungen auf filmstilistische Mittel und Rezeption. Ziel des Vorhabens ist es, die dreidimensionalen Bewegungsbilder der Unterhaltungsfilme mit kunstwissenschaftlichen Methoden und vor dem Hintergrund sich wandelnder Seh- und Darstellungskonzepte als eine aus historischen Darstellungsweisen amalgamierte technische Bildform zu erforschen.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "raumfilm-die-erweiterung-des-filmraums-um-die-dritte-dimension-im-digitalen-stereoskopischen-film",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Raumfilm: Die Erweiterung des Filmraums um die dritte Dimension im digitalen stereoskopischen Film",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/raumfilm-die-erweiterung-des-filmraums-um-die-dritte-dimension-im-digitalen-stereoskopischen-film/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "1506",
        "date": "2016-07-08",
        "body": "Das Projekt nimmt seinen Ausgang in der These, dass Befehle, verstanden als Kulturtechniken, die auf ihre k\u00f6rperlich-apparative Umsetzung abzielen, Zeit modellieren. Dabei wirkt der Befehl oftmals im Sinne einer Verk\u00fcrzung von Zeit, die gar auf ihre Abschaffung hinzustreben scheint, kann jedoch gleicherma\u00dfen auf eine Ausdehnung der Zeit zwischen seiner Erteilung und seiner Ausf\u00fchrung abzielen. Ziel des Projekts ist eine sinnes- und medienhistorisch fundierte Theorie des Befehls, auf deren Grundlage diese Prozesse der Modellierung von Zeit beschreib- und vergleichbar gemacht werden k\u00f6nnen. Dabei werden drei Bereiche in den Blick genommen: die milit\u00e4rische und b\u00fcrokratische Organisation, die Erziehung und Dressur von Kindern und Tieren, sowie die Programmierung von Maschinen. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Projekt nimmt seinen Ausgang in der These, dass Befehle, verstanden als Kulturtechniken, die auf ihre k\u00f6rperlich-apparative Umsetzung abzielen, Zeit modellieren. Dabei wirkt der Befehl oftmals im Sinne einer Verk\u00fcrzung von Zeit, die gar auf ihre Abschaffung hinzustreben scheint, kann jedoch gleicherma\u00dfen auf eine Ausdehnung der Zeit zwischen seiner Erteilung und seiner Ausf\u00fchrung abzielen. Ziel des Projekts ist eine sinnes- und medienhistorisch fundierte Theorie des Befehls, auf deren Grundlage diese Prozesse der Modellierung von Zeit beschreib- und vergleichbar gemacht werden k\u00f6nnen. Dabei werden drei Bereiche in den Blick genommen: die milit\u00e4rische und b\u00fcrokratische Organisation, die Erziehung und Dressur von Kindern und Tieren, sowie die Programmierung von Maschinen. ",
        "body_en": "The project takes as its point of departure the thesis that commands \u2013 viewed as cultural techniques whose goal is their physical or mechanical implementation \u2013 model time. Commands often operate as a contraction of time, which may even appear to strive to eliminate time, but equally they can seek to extend the time between the issuing of the command and its performance. The project\u2019s goal is to develop a theory of commands that is grounded in sensory and media history, which will provide a framework for the description and comparison of these time-modelling processes. It focuses on three areas: military and bureaucratic organisation, the rearing and training of children and animals, and programming machines. ",
        "body_es": "El proyecto tiene sus inicios en la hip\u00f3tesis de que las \u00f3rdenes, si las entendemos como t\u00e9cnicas culturales que pretenden su ejecuci\u00f3n corporal e instrumental, modelan el tiempo. En este contexto, la orden funciona muchas veces como un elemento reductor de tiempo que incluso parece pretender su eliminaci\u00f3n, no obstante, tambi\u00e9n puede buscar una prolongaci\u00f3n del tiempo entre el momento de la formulaci\u00f3n de la orden y su ejecuci\u00f3n. El objetivo del proyecto es elaborar una teor\u00eda de la orden basada en la historia de los medios y el sentido, sobre cuya base se pueda atribuir un car\u00e1cter descriptible y comparable a estos procesos de modelaci\u00f3n de tiempo. En este sentido se centra la atenci\u00f3n en tres sectores: la organizaci\u00f3n militar y burocr\u00e1tica, la educaci\u00f3n y el adiestramiento de ni\u00f1os y animales, as\u00ed como la programaci\u00f3n de m\u00e1quinas. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "formen-und-stile-des-befehls",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Formen und Stile des Befehls",
        "title_en": "Forms and Styles of Commands",
        "title_es": "Formas y estilos de la orden",
        "url_path_de": "/home/formen-und-stile-des-befehls/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "page_ptr_id": "20",
        "date": "2016-04-22",
        "body": "ForschungsthemaDas Schwerpunktprojekt erforscht die komplexe Interaktion von menschlichem K\u00f6rper und Bild. Hierin versucht das Projekt, die Grundlage des Wechselspiels von Gestaltung, Wahrnehmung und Bildaktivit\u00e4t zu erschlie\u00dfen. Im Zentrum des Projektes, das in Kooperation von Biologie, Philosophie sowie Kunst- und Bildwissenschaft realisiert wird, steht die Hypothese, dass Bildwahrnehmung motorische Aktivit\u00e4t einschlie\u00dft, deren Steuerung durch das K\u00f6rperschema vollzogen wird. Innerhalb des Schwerpunktes \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab, der die Erforschung der Wechselwirkung von Form und Wahrnehmung zum Ziel hat, besteht die Aufgabe dieses Projektes darin, die subpersonalen Prozesse zu erforschen, in denen der menschliche K\u00f6rper in motorischer Resonanz und habitualisierter Pr\u00e4gung daran mitwirkt. Der Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung erneuert die von Leibniz in die Konstitution von Universit\u00e4t eingeschriebene Forderung \u201etheoria cum praxi\u201c, indem er die Bedeutung untersucht, die Bilder und gestaltete Objekte im Prozess der Forschung haben. Mehr noch: Durch die Fokussierung auf implizites, gestalterisches Wissen, das immer schon in der Forschung zur Anwendung kommt, wird die herk\u00f6mmliche Reihenfolge von vorg\u00e4ngiger Forschung und nachgelagerter Anwendung umgekehrt.Das Projekt \u00bbBildakt und K\u00f6rperwissen\u00ab arbeitet gemeinsam mit den assoziierten Forschungsprojekten Ikonische Formprozesse (Fritz Thyssen Stiftung), Bilderfahrzeuge, Aby Warburgs Legacy and the Future of Iconology (BMBF) und Symbolische Artikulation (Volkswagen Stiftung) daran, die Besonderheiten propositionaler, impliziter, prozeduraler und insbesondere verk\u00f6rperter Wissensformen herauszuarbeiten. Zentral ist dabei der Begriff des K\u00f6rpers, \u00fcber den die angestrebte Integration von Gestaltung und gestalteter Form zu bewerkstelligen ist, sowie das Zusammenspiel von Bild und K\u00f6rper.Ausgangspunkt dieser Forschung ist die 2010 von Horst Bredekamp entwickelte Theorie des Bildakts. Die dort vorgestellten Betrachtungen leiten \u00fcber zu einer grundlegenden Erforschung der Rolle des menschlichen K\u00f6rpers in Gestaltungsprozessen. Denn in Anbetracht der Bedeutung von Bildern in so gut wie allen lebensweltlichen und wissenschaftlichen Sph\u00e4ren dr\u00e4ngen sich mehrere Fragen auf: Warum haben Bilder Einfluss auf das Denken, Handeln und F\u00fchlen von Menschen? Worauf basieren Prozesse der Bildgestaltung und -erkennung?Das Projekt \u00bbBildakt und K\u00f6rperwissen\u00ab widmet sich diesen Fragen in einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive, die Biologie, Kunst- und Bildgeschichte, Medienwissenschaft und Philosophie einschlie\u00dft. Gesichtspunkte der gemeinsamen Forschung sind bspw. das menschliche K\u00f6rperschema, Spiegelneuronen, Reflexe, Kin\u00e4sthetik, Rhythmusgef\u00fchl und Automatisierung. Mit Hilfe biologischer Erkenntnisse und Methoden werden erstmals auch die morphologischen Grundlagen des bildnerischen Schaffensprozesses untersucht, um so u.a. die Konstitution des K\u00f6rperschemas aus einem Zusammenspiel von intelligenter Biomechanik und Propriozeption n\u00e4her zu begreifen. ZielsetzungZiel ist eine Kl\u00e4rung der leiblichen Grundbedingungen von Bildaktivit\u00e4t und deren Rolle f\u00fcr Gestaltungsprozesse aller Art. Im Zentrum dieser Forschung steht das menschliche K\u00f6rperschema, das dem praktischen Umgang mit Materialien, Artefakten und dem eigenen K\u00f6rper in der Bewegung zugrunde liegt. Das Denken in Bildern, Modellen und intelligenten Materialien gilt als eine conditio sine qua non der menschlichen Entwicklung im Allgemeinen sowie der wissenschaftlichen Praxis im Speziellen. Ein fokussierter Blick auf den menschlichen K\u00f6rper in seinem Zusammenspiel mit Artefakten hilft diese conditio besser zu verstehen.Indem das Projekt \u00bbBildakt und K\u00f6rperwissen\u00ab die Bedingungen verk\u00f6rperten und bildhaften Denkens untersucht, untermauert sie den theoretischen Rahmen des Clusters. Durchf\u00fchrungExperimentalisierung: Die Entwicklung und Durchf\u00fchrung von Experimenten zur Untersuchung des Zusammenspiels von Bild und K\u00f6rper steht im Zentrum der gemeinsamen Arbeit. Prozesse der Bildwahrnehmung als auch Lernprozesse von Bewegungsabl\u00e4ufen werden qualitativ wie quantitativ analysiert. Dreidimensionale Bewegungsaufzeichnungen mittels Hochgeschwindigkeitskameras (Contemplas Templo), detaillierte Bestimmungen von raum-zeitlichen Parametern beobachteter Bewegungen anhand von Analysesoftware (Vicon Motus 3D) und Interviews der an den Experimenten Beteiligten kommen hierbei zur Anwendung. Theoretisierung: Vorbereitend wird Literatur zum Bildakt, zur Biomechanik, zur Robotik und Verk\u00f6rperungsphilosophie rezipiert. Der experimentelle Aufbau und die Auswertung der experimentellen Ergebnisse werden aus einer biologischen, philosophischen, (kunst- und wissenschafts-)historischen, choreografischen und medientheoretischen Perspektive entwickelt. Die Erarbeitung einer theoretischen Grundlage erfolgt in Workshops, gemeinsam mit Fellows und in Kooperationen mit anderen Projekten des Clusters.Inhaltliche Vertiefung: In der Erarbeitung von Einzelprojekten (Dissertationen) wird die Fragestellung an je unterschiedlichen Gegenst\u00e4nden untersucht.ErgebnissicherungDie Ergebnissicherung erfolgt auf mehreren Ebenen. Die umfassende Publikationst\u00e4tigkeit des Projektes wird durch die Reihe \u201eActus et Imago\u201c weitergef\u00fchrt, die die Schriften der aktuellen Bildaktforschung an einem Ort versammelt. Die quantifizierenden Bewegungsstudien m\u00fcnden in Online-Publikationen mit filmischer Bewegungsdokumentation.",
        "main_image_id": "19",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "ForschungsthemaDas Schwerpunktprojekt erforscht die komplexe Interaktion von menschlichem K\u00f6rper und Bild. Hierin versucht das Projekt, die Grundlage des Wechselspiels von Gestaltung, Wahrnehmung und Bildaktivit\u00e4t zu erschlie\u00dfen. Im Zentrum des Projektes, das in Kooperation von Biologie, Philosophie sowie Kunst- und Bildwissenschaft realisiert wird, steht die Hypothese, dass Bildwahrnehmung motorische Aktivit\u00e4t einschlie\u00dft, deren Steuerung durch das K\u00f6rperschema vollzogen wird. Innerhalb des Schwerpunktes \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab, der die Erforschung der Wechselwirkung von Form und Wahrnehmung zum Ziel hat, besteht die Aufgabe dieses Projektes darin, die subpersonalen Prozesse zu erforschen, in denen der menschliche K\u00f6rper in motorischer Resonanz und habitualisierter Pr\u00e4gung daran mitwirkt. Der Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung erneuert die von Leibniz in die Konstitution von Universit\u00e4t eingeschriebene Forderung \u201etheoria cum praxi\u201c, indem er die Bedeutung untersucht, die Bilder und gestaltete Objekte im Prozess der Forschung haben. Mehr noch: Durch die Fokussierung auf implizites, gestalterisches Wissen, das immer schon in der Forschung zur Anwendung kommt, wird die herk\u00f6mmliche Reihenfolge von vorg\u00e4ngiger Forschung und nachgelagerter Anwendung umgekehrt.Das Projekt \u00bbBildakt und K\u00f6rperwissen\u00ab arbeitet gemeinsam mit den assoziierten Forschungsprojekten Ikonische Formprozesse (Fritz Thyssen Stiftung), Bilderfahrzeuge, Aby Warburgs Legacy and the Future of Iconology (BMBF) und Symbolische Artikulation (Volkswagen Stiftung) daran, die Besonderheiten propositionaler, impliziter, prozeduraler und insbesondere verk\u00f6rperter Wissensformen herauszuarbeiten. Zentral ist dabei der Begriff des K\u00f6rpers, \u00fcber den die angestrebte Integration von Gestaltung und gestalteter Form zu bewerkstelligen ist, sowie das Zusammenspiel von Bild und K\u00f6rper.Ausgangspunkt dieser Forschung ist die 2010 von Horst Bredekamp entwickelte Theorie des Bildakts. Die dort vorgestellten Betrachtungen leiten \u00fcber zu einer grundlegenden Erforschung der Rolle des menschlichen K\u00f6rpers in Gestaltungsprozessen. Denn in Anbetracht der Bedeutung von Bildern in so gut wie allen lebensweltlichen und wissenschaftlichen Sph\u00e4ren dr\u00e4ngen sich mehrere Fragen auf: Warum haben Bilder Einfluss auf das Denken, Handeln und F\u00fchlen von Menschen? Worauf basieren Prozesse der Bildgestaltung und -erkennung?Das Projekt \u00bbBildakt und K\u00f6rperwissen\u00ab widmet sich diesen Fragen in einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive, die Biologie, Kunst- und Bildgeschichte, Medienwissenschaft und Philosophie einschlie\u00dft. Gesichtspunkte der gemeinsamen Forschung sind bspw. das menschliche K\u00f6rperschema, Spiegelneuronen, Reflexe, Kin\u00e4sthetik, Rhythmusgef\u00fchl und Automatisierung. Mit Hilfe biologischer Erkenntnisse und Methoden werden erstmals auch die morphologischen Grundlagen des bildnerischen Schaffensprozesses untersucht, um so u.a. die Konstitution des K\u00f6rperschemas aus einem Zusammenspiel von intelligenter Biomechanik und Propriozeption n\u00e4her zu begreifen. ZielsetzungZiel ist eine Kl\u00e4rung der leiblichen Grundbedingungen von Bildaktivit\u00e4t und deren Rolle f\u00fcr Gestaltungsprozesse aller Art. Im Zentrum dieser Forschung steht das menschliche K\u00f6rperschema, das dem praktischen Umgang mit Materialien, Artefakten und dem eigenen K\u00f6rper in der Bewegung zugrunde liegt. Das Denken in Bildern, Modellen und intelligenten Materialien gilt als eine conditio sine qua non der menschlichen Entwicklung im Allgemeinen sowie der wissenschaftlichen Praxis im Speziellen. Ein fokussierter Blick auf den menschlichen K\u00f6rper in seinem Zusammenspiel mit Artefakten hilft diese conditio besser zu verstehen.Indem das Projekt \u00bbBildakt und K\u00f6rperwissen\u00ab die Bedingungen verk\u00f6rperten und bildhaften Denkens untersucht, untermauert sie den theoretischen Rahmen des Clusters. Durchf\u00fchrungExperimentalisierung: Die Entwicklung und Durchf\u00fchrung von Experimenten zur Untersuchung des Zusammenspiels von Bild und K\u00f6rper steht im Zentrum der gemeinsamen Arbeit. Prozesse der Bildwahrnehmung als auch Lernprozesse von Bewegungsabl\u00e4ufen werden qualitativ wie quantitativ analysiert. Dreidimensionale Bewegungsaufzeichnungen mittels Hochgeschwindigkeitskameras (Contemplas Templo), detaillierte Bestimmungen von raum-zeitlichen Parametern beobachteter Bewegungen anhand von Analysesoftware (Vicon Motus 3D) und Interviews der an den Experimenten Beteiligten kommen hierbei zur Anwendung. Theoretisierung: Vorbereitend wird Literatur zum Bildakt, zur Biomechanik, zur Robotik und Verk\u00f6rperungsphilosophie rezipiert. Der experimentelle Aufbau und die Auswertung der experimentellen Ergebnisse werden aus einer biologischen, philosophischen, (kunst- und wissenschafts-)historischen, choreografischen und medientheoretischen Perspektive entwickelt. Die Erarbeitung einer theoretischen Grundlage erfolgt in Workshops, gemeinsam mit Fellows und in Kooperationen mit anderen Projekten des Clusters.Inhaltliche Vertiefung: In der Erarbeitung von Einzelprojekten (Dissertationen) wird die Fragestellung an je unterschiedlichen Gegenst\u00e4nden untersucht.ErgebnissicherungDie Ergebnissicherung erfolgt auf mehreren Ebenen. Die umfassende Publikationst\u00e4tigkeit des Projektes wird durch die Reihe \u201eActus et Imago\u201c weitergef\u00fchrt, die die Schriften der aktuellen Bildaktforschung an einem Ort versammelt. Die quantifizierenden Bewegungsstudien m\u00fcnden in Online-Publikationen mit filmischer Bewegungsdokumentation.",
        "body_en": "Research topicThe DFG-sponsored Collegium for the Advanced Study of Picture Act and Embodiment, founded in 2008 and directed by H. Bredekamp and the philosopher J. M. Krois (HU), was an important element in laying the groundwork for the cluster. In 1995, the two scholars co-organized a symposium on the philosophy of the art historian and philosopher E. Wind, and since then both have investigated the embodiment of knowledge and the necessity of thinking in pictures. They hoped that the theory of the picture act (defined below) and their collaborative work would contribute an epistemological framework to the cluster. After the death of J. M. Krois last year, J\u00fcrgen Trabant (professor emeritus, FU Berlin) joined the collegium as co-director, and the research unit\u2019s work was expanded to include the speech act and the interplay between picture and language.Picture act refers to the power of pictures to affect feeling, thought, and action, and how these effects interact with the beholder\u2019s sense of sight, touch, and hearing. Three elements must be distinguished categorically. The first is embodied in the schematic picture act, which takes place in an animation \u2013 in body-compositions, automata, and bio-sculptures \u2013 that is immediately operative or employed instrumentally. The second element, the substitutive picture act, occurs in the mutual exchange between body and picture in religion, natural science, media, law, politics, war, and iconoclasm. The third element, the intrinsic picture act, arises from the designed form as form. Form is also critical to the schematic and substitutive picture acts, but in the intrinsic picture act it attains the autonomy of an efficacy arising from within. It is the picture act in its purest form.As a bridge between these two domains, the project will conduct research on the philosophy of Charles S. Peirce, one of the philosophers who in the last two centuries has produced the most interesting reflections on the relationship between embodied thought, images, and theoretical language.ObjectivesBy developing a dialogue between philosophy and art history, we seek to develop a theoretical framework for the cluster\u2019s results. Conversely, we expect that the cluster\u2019s work will help us expand and, where necessary, correct our own results.ExecutionThe research will be performed by research associates and stipend recipients as well as temporary fellows. The philosophical research topics relate to the picture act as a form of emergence; we will unfold the interrelation between picture and body in light of contemporary cognition theories. Two related research topics examine situated cognition, embodiment, and visual awareness, as well as emotion as an embodied process. Further analysis encompasses the theories of embodiment in the history of aesthetics, emphasizing the work of E. Cassirer. Associated with this topic is the theory and practice of dance.Art-historical projects will study visual astronomical knowledge in early modern Rome; agent-sculptures in early modern medicine, natural science, and artistic practice; gestures and forms of representation as well as pathos formulae in art (again in the early modern era); and the effects of pictures of catastrophes between the 18th century and the present. As a bridge between these two domains, we will catalog and systematize the drawings of C. S. Peirce, who has left tens of thousands of sketches that have never been systematized, let alone published. Peirce considered his diagrams and drawings the essence of his thinking, and he may be regarded as a forefather of the cluster Image Knowledge Gestaltung.Securing the resultsTo secure the results of our work, we have held a series of symposia that include philosophers, art historians, natural scientists, and literary scholars. The proceedings of these symposia, which began in 2009, have appeared in print. Starting in the fall of 2011, our results will be disseminated in the book series Actio et Imago, published by Akademie Verlag, Berlin. Finally, we have posted statements and publications on the collegium\u2019s website. A further ongoing project is the systematization and digitization of the papers of Charles S. In these papers, pictorial forms of all kinds inextricably intertwine with the verbal articulations of Peirce's thought, in a way that he himself declared essential to his way of doing philosophy. This project is conducted in partnership with the Peirce Edition Project at the Indiana University. The results will be published on the archive\u2019s website at www2.hu-berlin.de/peirce-archive.",
        "body_es": "El proyecto principal estudia la interacci\u00f3n compleja entre el cuerpo humano y la imagen. En este contexto, el proyecto intenta determinar la base de la interacci\u00f3n entre Gestaltung, percepci\u00f3n y actividad de imagen. El proyecto, que se lleva a cabo como cooperaci\u00f3n de biolog\u00eda, filosof\u00eda, la ciencia de la imagen y la ciencia del arte, est\u00e1 basado en la hip\u00f3tesis de que la percepci\u00f3n de imagen implica actividad motriz cuyo control recae sobre el esquema corporal. Dentro del punto principal \u00abProceso de forma y modelizaci\u00f3n\u00bb, que tiene como objetivo investigar la interacci\u00f3n entre la forma y la percepci\u00f3n, la tarea de este proyecto es investigar los procesos subpersonales en los que el cuerpo humano participa con resonancia motriz y un toque de habitualidad. El termino Bildakt und K\u00f6rperwissen se entiende como el efecto producido por una imagen durante su recepci\u00f3n, pensamiento y acci\u00f3n; este efecto se genera  a partir del poder de la imagen y su interacci\u00f3n con el receptor. La investigaci\u00f3n del Bildakt intenta superar la reducci\u00f3n de la imagen a un mero status representativo; en este sentido la imagen ha sido un impulso para la concepci\u00f3n y realizaci\u00f3n del Cluster.El \u00e9nfasis de la investigaci\u00f3n esta en las im\u00e1genes de las ciencias naturales, la medicina, lo militar y las ciencias sociales y humanidades, pero tambi\u00e9n las im\u00e1genes de las artes visuales son investigadas en su valor propio. No es suficiente comprender el mundo a partir del esfuerzo constructivo del sujeto cognitivo si no tambi\u00e9n, y sobre todo, a partir del propio impulso generado por al artefacto. Esto se aplica especialmente para pensadores quienes hicieron dibujos y esbozos, desde Leibniz pasando por Darwin y Peirce hasta Wittgenstein y Mandelbrot. Siguiendo su ejemplo, el proyecto base investiga paradigm\u00e1ticamente los aspectos del pensamiento generado por las im\u00e1genes.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "bildakt-und-korperwissen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Bildakt und K\u00f6rperwissen",
        "title_en": "Picture Act and Body Knowledge",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/bildakt-und-korperwissen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Charles S. Peirce, \u00bbEpistemy\u00ab, Feder, schwarze Tinte auf Papier, 77 x 127 mm, ca. 1902, MS 1538",
        "main_image_caption_de": "Charles S. Peirce, \u00bbEpistemy\u00ab, Feder, schwarze Tinte auf Papier, 77 x 127 mm, ca. 1902, MS 1538",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://bildakt-verkoerperung.de/ http://bildakt-verkoerperung.de/team/fellows/juergen-trabant/ https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/base-projects/www2.hu-berlin.de/peirce-archive http://bildakt-verkoerperung.de/ http://bildakt-verkoerperung.de/team/fellows/juergen-trabant/ https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/en/base-projects/www2.hu-berlin.de/peirce-archive"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1283",
        "date": "2016-06-26",
        "body": "Compiled by members of the ICOM committee UMAC (University Museums &#38; Collections)Project Chair: Dr. Cornelia WeberTeam: Marta C. Louren\u00e7o, Martin Stricker (database development) Link: http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Compiled by members of the ICOM committee UMAC (University Museums &#38; Collections)Project Chair: Dr. Cornelia WeberTeam: Marta C. Louren\u00e7o, Martin Stricker (database development) Link: http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/",
        "body_en": "",
        "body_es": "Compiled by members of the ICOM committee UMAC (University Museums &#38; Collections)Project Chair: Dra. Cornelia WeberTeam: Marta C. Louren\u00e7o, Martin Stricker (database development) Enlace: http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "umac-worldwide-database-university-museums-and-collections",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections",
        "title_en": "",
        "title_es": "UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections",
        "url_path_de": "/home/umac-worldwide-database-university-museums-and-collections/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://live.bwg.hu-berlin.de/es/content/cornelia-weber/ http://live.bwg.hu-berlin.de/es/content/martin-stricker/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://live.bwg.hu-berlin.de/es/content/cornelia-weber/ http://live.bwg.hu-berlin.de/es/content/martin-stricker/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/"
    }
]