[
    {
        "id": "102",
        "title": "Drittmittelverwaltung",
        "parent_id": "76",
        "description": "",
        "slug": "drittmittelverwaltung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Finanzen &#38; Personal &#38;gt; Drittmittelverwaltung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Drittmittelverwaltung",
        "title_en": "Administration of Third-Party Funds",
        "title_es": "Gesti\u00f3n Fondos Externos",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "112",
        "title": "Editorische Koordination",
        "parent_id": "80",
        "description": "",
        "slug": "editorische-koordination",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Publikationen &#38;gt; Editorische Koordination",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Editorische Koordination",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "69",
        "title": "Funktion",
        "parent_id": "3",
        "description": "",
        "slug": "funktion",
        "full_name": "HZK AKTUELL &#38;gt; Funktion",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Funktion",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "44",
        "title": "Postdocs",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "postdocs",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Postdocs",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Postdocs",
        "title_en": "Postdocs",
        "title_es": "Postdoctorandos y Postdoctorandas",
        "linkable": "t",
        "weight": "4",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "87",
        "title": "\u00d6rtlicher Wahlvorstand",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "rtlicher-wahlvorstand",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; \u00d6rtlicher Wahlvorstand",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "\u00d6rtlicher Wahlvorstand",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "11",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "134",
        "title": "Zentrumsrat MTSV",
        "parent_id": "83",
        "description": "",
        "slug": "zentrumsrat-mtsv",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Zentrumsrat &#38;gt; Zentrumsrat MTSV",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Zentrumsrat MTSV",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "78",
        "title": "IT",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "it",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; IT",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "IT",
        "title_en": "IT",
        "title_es": "Servicio T\u00e9cnico",
        "linkable": "f",
        "weight": "7",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "42",
        "title": "Assoziierte Mitglieder &#38; Permanent Fellows",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "assoziierte-mitglieder",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Assoziierte Mitglieder &#38; Permanent Fellows",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Assoziierte Mitglieder &#38; Permanent Fellows",
        "title_en": "Associated Members &#38; Permanent Fellows",
        "title_es": "Miembros Asociados &#38; Permanent Fellows",
        "linkable": "t",
        "weight": "3",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "74",
        "title": "Diversity",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "diversity",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Diversity",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Diversity",
        "title_en": "Diversity",
        "title_es": "Diversidad",
        "linkable": "f",
        "weight": "4",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "113",
        "title": "Nachwuchsf\u00f6rderung",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "funktion-nachwuchsfoerderung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Nachwuchsf\u00f6rderung",
        "title_en": "Promotion of young researchers",
        "title_es": "Promoci\u00f3n de j\u00f3venes investigadoras e investigadores",
        "linkable": "f",
        "weight": "8",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "71",
        "title": "Vorstand",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "vorstand",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Vorstand",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Vorstand",
        "title_en": "Executive Board",
        "title_es": "Junta Directiva",
        "linkable": "f",
        "weight": "1",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "25",
        "title": "Promovierende",
        "parent_id": "18",
        "description": "",
        "slug": "promovierende",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung &#38;gt; Promovierende",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Promovierende",
        "title_en": "PhD Candidates",
        "title_es": "Doctorandos &#38; Doctorandas",
        "linkable": "t",
        "weight": "3",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "118",
        "title": "Schwerpunktleitung Architekturen des Wissens",
        "parent_id": "72",
        "description": "",
        "slug": "schwerpunktleitung-architekturen-des-wissens",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Schwerpunktleitung &#38;gt; Schwerpunktleitung Architekturen des Wissens",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Schwerpunktleitung Architekturen des Wissens",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "43",
        "title": "Fellows",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "fellows",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Fellows",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Fellows",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "5",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "24",
        "title": "Studierende",
        "parent_id": "18",
        "description": "",
        "slug": "studierende",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung &#38;gt; Studierende",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Studierende",
        "title_en": "University Students",
        "title_es": "Estudiantes",
        "linkable": "t",
        "weight": "1",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "60",
        "title": "Sammlungen",
        "parent_id": "4",
        "description": "",
        "slug": "sammlungen",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Sammlungen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sammlungen",
        "title_en": "Collections",
        "title_es": "Colecciones",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "104",
        "title": "Koordination Master Open Design",
        "parent_id": "77",
        "description": "",
        "slug": "koordination-master-open-design",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Internationales &#38;gt; Koordination Master Open Design",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Koordination Master Open Design",
        "title_en": "Coordination Master Open Design",
        "title_es": "Coordinaci\u00f3n M\u00e1ster Open Design",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "105",
        "title": "Assistenz Internationales",
        "parent_id": "77",
        "description": "",
        "slug": "assistenz-internationales",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Internationales &#38;gt; Assistenz Internationales",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Assistenz Internationales",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "145",
        "title": "Sammlungen",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "funktion-sammlungen",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Sammlungen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sammlungen",
        "title_en": "Collections",
        "title_es": "Colleciones",
        "linkable": "f",
        "weight": "8",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "68",
        "title": "Funktion",
        "parent_id": "4",
        "description": "",
        "slug": "funktion",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Funktion",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "86",
        "title": "Kommission f\u00fcr Lehre und Studium",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "none",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Kommission f\u00fcr Lehre und Studium",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Kommission f\u00fcr Lehre und Studium",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "10",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "3",
        "title": "HZK Aktuell",
        "parent_id": "",
        "description": "",
        "slug": "hzk",
        "full_name": "HZK Aktuell",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "HZK Aktuell",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "20",
        "title": "Studierende",
        "parent_id": "17",
        "description": "",
        "slug": "studierende",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung &#38;gt; Studierende",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Studierende",
        "title_en": "University Students",
        "title_es": "Estudiantes",
        "linkable": "t",
        "weight": "1",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "152",
        "title": "Leitung Koordinierungsstelle Universit\u00e4tssammlungen",
        "parent_id": "151",
        "description": "",
        "slug": "leitung-koordinierungsstelle-universittssammlungen",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Koordinierungsstelle f\u00fcr Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland &#38;gt; Leitung Koordinierungsstelle Universit\u00e4tssammlungen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Leitung Koordinierungsstelle Universit\u00e4tssammlungen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "17",
        "title": "Nachwuchsf\u00f6rderung",
        "parent_id": "4",
        "description": "",
        "slug": "nachwuchsfoerderung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Nachwuchsf\u00f6rderung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "70",
        "title": "Sprecher",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "sprecher",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Sprecher",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sprecher",
        "title_en": "Director",
        "title_es": "Voceros",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "143",
        "title": "Kurator Tieranatomisches Theater",
        "parent_id": "142",
        "description": "",
        "slug": "kurator-tieranatomisches-theater",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Tieranatomisches Theater &#38;gt; Kurator Tieranatomisches Theater",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Kurator Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "124",
        "title": "Vizedirektorin",
        "parent_id": "82",
        "description": "",
        "slug": "vizedirektor_in",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Direktorium &#38;gt; Vizedirektorin",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Vizedirektorin",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "18",
        "title": "Nachwuchsf\u00f6rderung",
        "parent_id": "3",
        "description": "",
        "slug": "nachwuchsfoerderung",
        "full_name": "HZK AKTUELL &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Nachwuchsf\u00f6rderung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "23",
        "title": "Sch\u00fclerinnen &#38; Sch\u00fcler",
        "parent_id": "18",
        "description": "",
        "slug": "schuelerinnen-schueler",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung &#38;gt; Sch\u00fclerinnen &#38; Sch\u00fcler",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sch\u00fclerinnen &#38; Sch\u00fcler",
        "title_en": "Secondary School Students",
        "title_es": "Escolares",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "92",
        "title": "Presse",
        "parent_id": "3",
        "description": "",
        "slug": "presse",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Presse",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Presse",
        "title_en": "Press",
        "title_es": "Prensa",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "122",
        "title": "Direktorin",
        "parent_id": "82",
        "description": "",
        "slug": "direktor_in",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Direktorium &#38;gt; Direktorin",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Direktorin",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "47",
        "title": "Studentische Hilfskr\u00e4fte",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "studentische-hilfskraefte",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Studentische Hilfskr\u00e4fte",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Studentische Hilfskr\u00e4fte",
        "title_en": "Student Assistants",
        "title_es": "Ayudantes Estudiantiles",
        "linkable": "t",
        "weight": "9",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "76",
        "title": "Finanzen &#38; Personal",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "finanzen--personal",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Finanzen &#38; Personal",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Finanzen &#38; Personal",
        "title_en": "Finances &#38; Staff",
        "title_es": "Finanzas &#38; Personal",
        "linkable": "f",
        "weight": "5",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "103",
        "title": "Personalverwaltung",
        "parent_id": "76",
        "description": "",
        "slug": "personalverwaltung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Finanzen &#38; Personal &#38;gt; Personalverwaltung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Personalverwaltung",
        "title_en": "Recursos Humanos",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "66",
        "title": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "parent_id": "4",
        "description": "Zur AusstellungKinder &#38; JugendlicheF\u00fchrungenSpielEvents &#38; G\u00e4steKalenderPresseTeam &#38; Partner",
        "slug": "clusterausstellung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; +ultra. gestaltung schafft wissen",
        "description_de": "Zur AusstellungKinder &#38; JugendlicheF\u00fchrungenSpielEvents &#38; G\u00e4steKalenderPresseTeam &#38; Partner",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "title_en": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "title_es": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "27",
        "title": "Kooperationen",
        "parent_id": "3",
        "description": "",
        "slug": "kooperationen",
        "full_name": "HZK AKTUELL &#38;gt; Kooperationen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Kooperationen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "7",
        "title": "Bild &#38; Handlung",
        "parent_id": "5",
        "description": "Ausgehend von Anwendungssituationen der medizinischen Praxis sowie vergleichbarer Kontexte untersucht der Schwerpunkt aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive die spezifischen Formen und Einsatzweisen von Bildtechnologien, die zur Unterst\u00fctzung und Anleitung von Operationen eingesetzt und mit diesen verschaltet werden.",
        "slug": "bild-handlung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Forschung &#38;gt; Bild &#38; Handlung",
        "description_de": "Ausgehend von Anwendungssituationen der medizinischen Praxis sowie vergleichbarer Kontexte untersucht der Schwerpunkt aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive die spezifischen Formen und Einsatzweisen von Bildtechnologien, die zur Unterst\u00fctzung und Anleitung von Operationen eingesetzt und mit diesen verschaltet werden.",
        "description_en": "Taking as its starting point applications in medical practice and comparable contexts and adopting an interdisciplinary angle, this priority area will investigate the specific forms and uses of image technologies that are deployed to support and guide operations and are in a relationship of mutual interdependence with them.",
        "description_es": "Partiendo de situaciones de aplicaci\u00f3n dentro del ejercicio de la medicina y contextos similares, el tema principal investiga, desde un punto de vista interdisciplinario, las formas y modos de aplicaci\u00f3n espec\u00edficos de las tecnolog\u00edas visuales que se emplean como ayuda y gu\u00eda en operaciones y, por lo tanto, se asocian con estos procesos.",
        "title_de": "Bild &#38; Handlung",
        "title_en": "Image &#38; Action",
        "title_es": "Imagen &#38; Acto",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "/content/schwerpunkt-bild-handlung/",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "109",
        "title": "Assistenz PR &#38; Fundraising",
        "parent_id": "79",
        "description": "",
        "slug": "assistenz-pr-fundraising",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Public Relations &#38; Fundraising &#38;gt; Assistenz PR &#38; Fundraising",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Assistenz PR &#38; Fundraising",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "142",
        "title": "Tieranatomisches Theater",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "tieranatomisches-theater",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Tieranatomisches Theater",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "9",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "35",
        "title": "National",
        "parent_id": "32",
        "description": "",
        "slug": "national",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Kooperationen &#38;gt; National",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "National",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "2",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "91",
        "title": "Presse",
        "parent_id": "4",
        "description": "ksfdjgkfsgjlfdg",
        "slug": "presse",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Presse",
        "description_de": "ksfdjgkfsgjlfdg",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Presse",
        "title_en": "Press",
        "title_es": "Prensa",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "65",
        "title": "Humboldt-Labor",
        "parent_id": "3",
        "description": "",
        "slug": "humboldt-lab",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Humboldt-Labor",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Humboldt-Labor",
        "title_en": "Humboldt-Labor",
        "title_es": "Humboldt-Labor",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "121",
        "title": "Direktor",
        "parent_id": "82",
        "description": "",
        "slug": "direktor",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Direktorium &#38;gt; Direktor",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Direktor",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "37",
        "title": "Mitglieder",
        "parent_id": "4",
        "description": "",
        "slug": "mitglieder",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Mitglieder",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "31",
        "title": "International",
        "parent_id": "27",
        "description": "",
        "slug": "international",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Kooperationen &#38;gt; International",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "International",
        "title_en": "International",
        "title_es": "Internacional",
        "linkable": "t",
        "weight": "3",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "40",
        "title": "Associated Investigators",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "associated-investigators",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Associated Investigators",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Associated Investigators",
        "title_en": "",
        "title_es": "Investigadores Asociados",
        "linkable": "t",
        "weight": "1",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "6",
        "title": "Forschung",
        "parent_id": "3",
        "description": "",
        "slug": "forschung",
        "full_name": "HZK AKTUELL &#38;gt; Forschung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Forschung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "36",
        "title": "International",
        "parent_id": "32",
        "description": "",
        "slug": "international",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Kooperationen &#38;gt; International",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "International",
        "title_en": "International",
        "title_es": "Internacional",
        "linkable": "t",
        "weight": "3",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "110",
        "title": "Leitung Sekretariat",
        "parent_id": "81",
        "description": "",
        "slug": "leitung-sekretariat",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Sekretariat &#38;gt; Leitung Sekretariat",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Leitung Sekretariat",
        "title_en": "Head of the Secretarial Office",
        "title_es": "Direcci\u00f3n del Secretariado",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "138",
        "title": "Leitung Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "parent_id": "137",
        "description": "",
        "slug": "leitung-presse--und-ffentlichkeitsarbeit",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit &#38;gt; Leitung Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Leitung Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "4",
        "title": "BWG Aktuell",
        "parent_id": "",
        "description": "",
        "slug": "bwg",
        "full_name": "BWG Aktuell",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "BWG Aktuell",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "125",
        "title": "Vizedirektor f\u00fcr Studium und Lehre",
        "parent_id": "82",
        "description": "",
        "slug": "vizedirektor-fr-studium-und-lehre",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Direktorium &#38;gt; Vizedirektor f\u00fcr Studium und Lehre",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Vizedirektor f\u00fcr Studium und Lehre",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "130",
        "title": "Vorsitzende_r \u00d6rtlicher Wahlvorstand",
        "parent_id": "87",
        "description": "",
        "slug": "vorsitzende_r-rtlicher-wahlvorstand",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; \u00d6rtlicher Wahlvorstand &#38;gt; Vorsitzende_r \u00d6rtlicher Wahlvorstand",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Vorsitzende_r \u00d6rtlicher Wahlvorstand",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "53",
        "title": "Professuren",
        "parent_id": "38",
        "description": "",
        "slug": "professuren",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Professuren",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Professuren",
        "title_en": "Professorships",
        "title_es": "C\u00e1tedras",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "75",
        "title": "Drittmittelakquise",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "drittmittelaquise",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Drittmittelakquise",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Drittmittelakquise",
        "title_en": "Acquisition of Third-Party Funding",
        "title_es": "Captaci\u00f3n de Fondos Externos",
        "linkable": "f",
        "weight": "4",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "45",
        "title": "Promovierende",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "promovierende",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Promovierende",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Promovierende",
        "title_en": "PhD Candidates",
        "title_es": "Estudiantes de Doctorado",
        "linkable": "t",
        "weight": "6",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "120",
        "title": "Sprecherin",
        "parent_id": "70",
        "description": "",
        "slug": "sprecherin",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Sprecher &#38;gt; Sprecherin",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sprecherin",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "116",
        "title": "Schwerpunktleitung Formprozess &#38; Modellierung",
        "parent_id": "72",
        "description": "",
        "slug": "schwerpunktleitung-formprozess--modellierung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Schwerpunktleitung &#38;gt; Schwerpunktleitung Formprozess &#38; Modellierung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Schwerpunktleitung Formprozess &#38; Modellierung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "117",
        "title": "Schwerpunktleitung Active Matter",
        "parent_id": "72",
        "description": "",
        "slug": "schwerpunktleitung-active-matter",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Schwerpunktleitung &#38;gt; Schwerpunktleitung Active Matter",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Schwerpunktleitung Active Matter",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "61",
        "title": "Sammlungen",
        "parent_id": "3",
        "description": "",
        "slug": "sammlungen",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Sammlungen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sammlungen",
        "title_en": "Collections",
        "title_es": "Colecciones",
        "linkable": "t",
        "weight": "8",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "147",
        "title": "Lautarchiv",
        "parent_id": "145",
        "description": "",
        "slug": "lautarchiv",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Sammlungen &#38;gt; Lautarchiv",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Lautarchiv",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "107",
        "title": "Webentwicklung",
        "parent_id": "78",
        "description": "",
        "slug": "webentwicklung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; IT &#38;gt; Webentwicklung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Webentwicklung",
        "title_en": "Webmaster",
        "title_es": "Webmaster",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "29",
        "title": "Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungs\u00adeinrichtungen",
        "parent_id": "27",
        "description": "",
        "slug": "aueruniversitaere-forschungseinrichtungen",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Kooperationen &#38;gt; Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungs\u00adeinrichtungen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungs\u00adeinrichtungen",
        "title_en": "Non-university Research Institutions",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "1",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "22",
        "title": "Postdocs",
        "parent_id": "17",
        "description": "",
        "slug": "postdocs",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung &#38;gt; Postdocs",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Postdocs",
        "title_en": "Postdocs",
        "title_es": "Postdoctorandos y Postdoctorandas",
        "linkable": "t",
        "weight": "3",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "133",
        "title": "Zentrumsrat Mittelbau",
        "parent_id": "83",
        "description": "",
        "slug": "zentrumsrat-mittelbau",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Zentrumsrat &#38;gt; Zentrumsrat Mittelbau",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Zentrumsrat Mittelbau",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "48",
        "title": "Deutschlandstipendiat_innen",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "deutschlandstipendiat_innen",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Deutschlandstipendiat_innen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Deutschlandstipendiat_innen",
        "title_en": "Fellows (Deutschlandstipendium)",
        "title_es": "Becarias y Becarios Deutschlandstipendium",
        "linkable": "t",
        "weight": "10",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "38",
        "title": "Mitglieder",
        "parent_id": "3",
        "description": "",
        "slug": "mitglieder",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Mitglieder",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Mitglieder",
        "title_en": "Members",
        "title_es": "Miembros",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "41",
        "title": "Clusterprofessuren",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "clusterprofessuren",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Clusterprofessuren",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Clusterprofessuren",
        "title_en": "Cluster Professorships",
        "title_es": "C\u00e1tedras de profesorado del Cluster",
        "linkable": "t",
        "weight": "2",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "28",
        "title": "Hochschulen",
        "parent_id": "27",
        "description": "",
        "slug": "hochschulen",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Kooperationen &#38;gt; Hochschulen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Hochschulen",
        "title_en": "Universities",
        "title_es": "Universidades",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "115",
        "title": "Schwerpunktleitung Bild &#38; Handlung",
        "parent_id": "72",
        "description": "",
        "slug": "schwerpunktleitung-bild--handlung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Schwerpunktleitung &#38;gt; Schwerpunktleitung Bild &#38; Handlung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Schwerpunktleitung Bild &#38; Handlung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "64",
        "title": "Humboldt Lab",
        "parent_id": "4",
        "description": "",
        "slug": "humboldt-lab",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Humboldt Lab",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Humboldt Lab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "88",
        "title": "Frauenbeauftragte",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "frauenbeauftragte",
        "full_name": "HZK AKTUELL &#38;gt; funktion &#38;gt; Frauenbeauftragte",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Frauenbeauftragte",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "90",
        "title": "Podcasts",
        "parent_id": "4",
        "description": "",
        "slug": "podcasts",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Podcasts",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Podcasts",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "135",
        "title": "Zentrumsrat Studierende",
        "parent_id": "83",
        "description": "",
        "slug": "zentrumsrat-studierende",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Zentrumsrat &#38;gt; Zentrumsrat Studierende",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Zentrumsrat Studierende",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "146",
        "title": "Sammlungsbeauftragter",
        "parent_id": "145",
        "description": "",
        "slug": "sammlungsbeauftragter",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Sammlungen &#38;gt; Sammlungsbeauftragter",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sammlungsbeauftragter",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "46",
        "title": "Weiteres wiss. Personal",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "weiteres",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Weiteres wiss. Personal",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Weiteres wiss. Personal",
        "title_en": "Additional scientific staff",
        "title_es": "Personal cient\u00edfico adicional",
        "linkable": "t",
        "weight": "7",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "59",
        "title": "Labore und B\u00fchnen",
        "parent_id": "3",
        "description": "",
        "slug": "labore-buehnen",
        "full_name": "HZK AKTUELL &#38;gt; Labore und B\u00fchnen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Labore und B\u00fchnen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "141",
        "title": "Assistenz Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "parent_id": "137",
        "description": "",
        "slug": "assistenz-presse--und-ffentlichkeitsarbeit",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit &#38;gt; Assistenz Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Assistenz Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "30",
        "title": "National",
        "parent_id": "27",
        "description": "",
        "slug": "national",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Kooperationen &#38;gt; National",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "National",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "2",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "10",
        "title": "Formprozess &#38; Modellierung",
        "parent_id": "6",
        "description": "Der Schwerpunkt widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin analysiert werden.",
        "slug": "formprozess-modellierung",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Forschung &#38;gt; Formprozess &#38; Modellierung",
        "description_de": "Der Schwerpunkt widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin analysiert werden.",
        "description_en": "This priority area will focus on the disparate conditions and processes at work in the development and evolution of form in nature and culture, and the relationship between form and model. Its analysis will centre on intrinsic and extrinsic factors in design and their functional and historical conditionality.",
        "description_es": "El tema principal se centra en los distintos procesos y condiciones de la creaci\u00f3n y alteraci\u00f3n de formas en la naturaleza y la cultura, as\u00ed como en la relaci\u00f3n de la forma y el modelo que se analizan respecto a los factores intr\u00ednsecos y extr\u00ednsecos de Gestaltung y a su limitaci\u00f3n hist\u00f3rica y funcional.",
        "title_de": "Formprozess &#38; Modellierung",
        "title_en": "Form Processes &#38; Modelling",
        "title_es": "Proceso de forma y modelizaci\u00f3n",
        "linkable": "t",
        "weight": "1",
        "page_link": "/content/schwerpunkt-formprozess-modellierung/",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "137",
        "title": "Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "presse--und-ffentlichkeitsarbeit",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "title_en": "Public Relations",
        "title_es": "Relaciones P\u00fablicas",
        "linkable": "f",
        "weight": "4",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "21",
        "title": "Promovierende",
        "parent_id": "17",
        "description": "",
        "slug": "promovierende",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung &#38;gt; Promovierende",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Promovierende",
        "title_en": "PhD Candidates",
        "title_es": "Doctorandos &#38; Doctorandas",
        "linkable": "t",
        "weight": "2",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "73",
        "title": "Wissenschaftliche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "wissenschaftliche-geschftsfhrung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Wissenschaftliche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Wissenschaftliche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "title_en": "Scientific Manager",
        "title_es": "Direcci\u00f3n Cient\u00edfica",
        "linkable": "f",
        "weight": "3",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "148",
        "title": "Sammlungsleitung Lautarchiv",
        "parent_id": "145",
        "description": "",
        "slug": "sammlungsleitung-lautarchiv",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Sammlungen &#38;gt; Sammlungsleitung Lautarchiv",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sammlungsleitung Lautarchiv",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "67",
        "title": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "parent_id": "3",
        "description": "Zur AusstellungKinder &#38; JugendlicheF\u00fchrungenSpielVeranstaltungenKalenderPresseTeam &#38; Partner",
        "slug": "clusterausstellung",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; +ultra. gestaltung schafft wissen",
        "description_de": "Zur AusstellungKinder &#38; JugendlicheF\u00fchrungenSpielVeranstaltungenKalenderPresseTeam &#38; Partner",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "title_en": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "title_es": "+ultra. gestaltung schafft wissen",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "126",
        "title": "Vizedirektorin f\u00fcr Studium und Lehre",
        "parent_id": "82",
        "description": "",
        "slug": "vizedirektor_in-fr-studium-und-lehre",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Direktorium &#38;gt; Vizedirektorin f\u00fcr Studium und Lehre",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Vizedirektorin f\u00fcr Studium und Lehre",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "111",
        "title": "Leitung Sekretariat",
        "parent_id": "85",
        "description": "",
        "slug": "leitung-sekretariat",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Sekretariat &#38;gt; Leitung Sekretariat",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Leitung Sekretariat",
        "title_en": "Head of the Secretarial Office",
        "title_es": "Direcci\u00f3n del Secretariado",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "149",
        "title": "Das Technische Bild",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "das-technische-bild",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Das Technische Bild",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Das Technische Bild",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "6",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "154",
        "title": "DV-Beauftragter",
        "parent_id": "153",
        "description": "",
        "slug": "dv-beauftragter",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; IT &#38;gt; DV-Beauftragter",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "DV-Beauftragter",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "139",
        "title": "Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit TAT",
        "parent_id": "137",
        "description": "",
        "slug": "presse--und-ffentlichkeitsarbeit-tat",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit &#38;gt; Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit TAT",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit TAT",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "136",
        "title": "Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "parent_id": "84",
        "description": "",
        "slug": "stellvertretende-geschftsfhrung",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung &#38;gt; Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "132",
        "title": "Zentrumsrat Professuren (kooptiert)",
        "parent_id": "83",
        "description": "",
        "slug": "zentrumsrat-professsuren-kooptiert",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Zentrumsrat &#38;gt; Zentrumsrat Professuren (kooptiert)",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Zentrumsrat Professuren (kooptiert)",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "80",
        "title": "Publikationen",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "publikationen",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Publikationen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Publikationen",
        "title_en": "Publications",
        "title_es": "Publicationes",
        "linkable": "f",
        "weight": "9",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "119",
        "title": "Schwerpunktleitung Sammeln &#38; Ausstellen",
        "parent_id": "72",
        "description": "",
        "slug": "schwerpunktleitung-sammeln--ausstellen",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Schwerpunktleitung &#38;gt; Schwerpunktleitung Sammeln &#38; Ausstellen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Schwerpunktleitung Sammeln &#38; Ausstellen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "123",
        "title": "Vizedirektor",
        "parent_id": "82",
        "description": "",
        "slug": "vizedirektor",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Direktorium &#38;gt; Vizedirektor",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Vizedirektor",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "140",
        "title": "Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit Humboldt Labor",
        "parent_id": "137",
        "description": "",
        "slug": "presse--und-ffentlichkeitsarbeit-humboldt-labor",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit &#38;gt; Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit Humboldt Labor",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit Humboldt Labor",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "26",
        "title": "Postdocs",
        "parent_id": "18",
        "description": "",
        "slug": "postdocs",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung &#38;gt; Postdocs",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Postdocs",
        "title_en": "Postdocs",
        "title_es": "Postdoctorandos y Postdoctorandas",
        "linkable": "t",
        "weight": "3",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "33",
        "title": "Hochschulen",
        "parent_id": "32",
        "description": "",
        "slug": "hochschulen",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Kooperationen &#38;gt; Hochschulen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Hochschulen",
        "title_en": "Universities",
        "title_es": "Universidades",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "39",
        "title": "Principal Investigators",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "principal-investigators",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Principal Investigators",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Principal Investigators",
        "title_en": "Principal Investigators",
        "title_es": "Investigadores Principales",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "34",
        "title": "Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungs\u00adeinrichtungen",
        "parent_id": "32",
        "description": "",
        "slug": "aueruniversitaere-forschungseinrichtungen",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Kooperationen &#38;gt; Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungs\u00adeinrichtungen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungs\u00adeinrichtungen",
        "title_en": "Non-university research institutions",
        "title_es": "Instituciones de investigaci\u00f3n no universitarias",
        "linkable": "t",
        "weight": "1",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "79",
        "title": "Public Relations &#38; Fundraising",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "public-relations--fundraising",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Public Relations &#38; Fundraising",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Public Relations &#38; Fundraising",
        "title_en": "Public Relations &#38; Fundraising",
        "title_es": "Relaciones P\u00fablicas &#38; Obtenci\u00f3n de Fondos",
        "linkable": "f",
        "weight": "8",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "54",
        "title": "Mitarbeiter_innen",
        "parent_id": "38",
        "description": "",
        "slug": "mitarbeiter_innen-erstmitglieder",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Mitarbeiter_innen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Mitarbeiter_innen",
        "title_en": "Personnel",
        "title_es": "Personal",
        "linkable": "t",
        "weight": "1",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "56",
        "title": "Gesch\u00e4ftsstelle",
        "parent_id": "38",
        "description": "",
        "slug": "geschaeftsstelle",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Gesch\u00e4ftsstelle",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Gesch\u00e4ftsstelle",
        "title_en": "Management",
        "title_es": "Administraci\u00f3n",
        "linkable": "t",
        "weight": "2",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "85",
        "title": "Sekretariat",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "none",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Sekretariat",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sekretariat",
        "title_en": "Administration Office",
        "title_es": "Secretariado",
        "linkable": "f",
        "weight": "5",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "82",
        "title": "Direktorium",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "direktorium",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Direktorium",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Direktorium",
        "title_en": "Executive Board",
        "title_es": "Junta Ejecutiva",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "8",
        "title": "Bild &#38; Handlung",
        "parent_id": "6",
        "description": "Ausgehend von Anwendungssituationen der medizinischen Praxis sowie vergleichbarer Kontexte untersucht der Schwerpunkt aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive die spezifischen Formen und Einsatzweisen von Bildtechnologien, die zur Unterst\u00fctzung und Anleitung von Operationen eingesetzt und mit diesen verschaltet werden.",
        "slug": "bild-handlung",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Forschung &#38;gt; Bild &#38; Handlung",
        "description_de": "Ausgehend von Anwendungssituationen der medizinischen Praxis sowie vergleichbarer Kontexte untersucht der Schwerpunkt aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive die spezifischen Formen und Einsatzweisen von Bildtechnologien, die zur Unterst\u00fctzung und Anleitung von Operationen eingesetzt und mit diesen verschaltet werden.",
        "description_en": "Taking as its starting point applications in medical practice and comparable contexts and adopting an interdisciplinary angle, this priority area will investigate the specific forms and uses of image technologies that are deployed to support and guide operations and are in a relationship of mutual interdependence with them.",
        "description_es": "Partiendo de situaciones de aplicaci\u00f3n dentro del ejercicio de la medicina y contextos similares, el tema principal investiga, desde un punto de vista interdisciplinario, las formas y modos de aplicaci\u00f3n espec\u00edficos de las tecnolog\u00edas visuales que se emplean como ayuda y gu\u00eda en operaciones y, por lo tanto, se asocian con estos procesos.",
        "title_de": "Bild &#38; Handlung",
        "title_en": "Image &#38; Action",
        "title_es": "Imagen y tratamiento",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "/content/schwerpunkt-bild-handlung/",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "12",
        "title": "Active Matter",
        "parent_id": "6",
        "description": "Kernfrage des Schwerpunkts ist das Verh\u00e4ltnis von intrinsischem und extrinsischem Code im Kontext von aktiven Materialien, die in der gegenw\u00e4rtigen Materialforschung eine zentrale Rolle spielen. Eine der zentralen Herausforderungen liegt darin, codiertes Material und die es umgebenden Zust\u00e4nde nicht nur als mechanisches, sondern als informatisches Gef\u00fcge zu beschreiben.",
        "slug": "active-matter",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Forschung &#38;gt; Active Matter",
        "description_de": "Kernfrage des Schwerpunkts ist das Verh\u00e4ltnis von intrinsischem und extrinsischem Code im Kontext von aktiven Materialien, die in der gegenw\u00e4rtigen Materialforschung eine zentrale Rolle spielen. Eine der zentralen Herausforderungen liegt darin, codiertes Material und die es umgebenden Zust\u00e4nde nicht nur als mechanisches, sondern als informatisches Gef\u00fcge zu beschreiben.",
        "description_en": "The core issue for this priority area is the relationship between intrinsic and extrinsic code in the context of active materials that play a key role in materials research today. One of its key challenges is to describe encoded material and the surrounding conditions as both a mechanical and an informational structure.",
        "description_es": "La pregunta clave del tema principal gira entorno a la relaci\u00f3ndel c\u00f3digo intr\u00ednseco y extr\u00ednseco en el contexto de materiales activos que juegan un papel principal dentro de la investigaci\u00f3n actual de materiales. Uno de los desaf\u00edos principales radica en describir el material codificado y sus circunstancias no solo como un conjunto mec\u00e1nico, sino tambi\u00e9n como conjunto inform\u00e1tico.",
        "title_de": "Active Matter",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "2",
        "page_link": "/de/content/schwerpunkt-active-matter/",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "50",
        "title": "Alumni",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "alumni",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Alumni",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Alumni",
        "title_en": "",
        "title_es": "Exalumnos",
        "linkable": "t",
        "weight": "11",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "14",
        "title": "Architekturen des Wissens",
        "parent_id": "6",
        "description": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von architektonischem Raum und Prozessen der Interdisziplin\u00e4ren Forschung. Untersucht werden der operative Charakter von R\u00e4umen, prozessuale Wissensarchitekturen im Physischen und Virtuellen, R\u00e4ume von Praktiken, Formen der Sichtbarkeit im physischen und virtuellen Raum und kollaborative Arbeitsformen und interaktive Spielr\u00e4ume.",
        "slug": "architekturen-des-wissens",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Forschung &#38;gt; Architekturen des Wissens",
        "description_de": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von architektonischem Raum und Prozessen der Interdisziplin\u00e4ren Forschung. Untersucht werden der operative Charakter von R\u00e4umen, prozessuale Wissensarchitekturen im Physischen und Virtuellen, R\u00e4ume von Praktiken, Formen der Sichtbarkeit im physischen und virtuellen Raum und kollaborative Arbeitsformen und interaktive Spielr\u00e4ume.",
        "description_en": "The central focus for this priority area is the experimentalisation of architectural space and processes in interdisciplinary research. It will examine the operational character of spaces, processual knowledge architectures in physical and virtual contexts, spaces where practice takes place, and forms of visibility in physical and virtual spaces, as well as collaborative forms of working and interactive spaces.",
        "description_es": "El tema principal trata b\u00e1sicamente de la experimentalizaci\u00f3n del espacio arquitect\u00f3nico y los procesos interdisciplinarios de la investigaci\u00f3n. Se estudia el car\u00e1cter operativo de los espacios, arquitecturas de conocimientos procesales tanto en el \u00e1mbito f\u00edsico como virtual, espacios de pr\u00e1cticas, formas de visibilidad en espacios f\u00edsicos y virtuales y formas de trabajo de car\u00e1cter colaborativo y campos de actuaci\u00f3n interactivos.",
        "title_de": "Architekturen des Wissens",
        "title_en": "Architectures of Knowledge",
        "title_es": "Arquitecturas del conocimiento",
        "linkable": "t",
        "weight": "3",
        "page_link": "/content/schwerpunkt-architekturen-des-wissens/",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "9",
        "title": "Formprozess &#38; Modellierung",
        "parent_id": "5",
        "description": "Der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin erforscht werden. Vor diesem Hintergrund werden die Analyse der Qualit\u00e4t von Formen sowie die Bedingungen ihrer Entstehung, ebenso wie die Wechselwirkungen zwischen Form, ihrem Werden und ihrer Wahrnehmung in den Blick genommen. Dabei werden neben kognitiven Prozessen gleicherma\u00dfen subpersonale Prozesse ber\u00fccksichtigt, in denen der menschliche K\u00f6rper in motorischer Resonanz und habitualisierter Pr\u00e4gung an der Formbildung und Formwahrnehmung mitwirkt. Die diversen Formen der Produktion, Anwendung und Bewertung werden im Sinne eines gestalterischen Wissens wie auch im Hinblick auf die in den Wissenschaften eingesetzten Modelle und Instrumente untersucht. Da jede Wissensform eine Darstellung ist, die sich durch ihre Gestalt ausdr\u00fcckt, bildet der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierungen\u00ab eine Grundlage des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung.",
        "slug": "formprozess-modellierung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Forschung &#38;gt; Formprozess &#38; Modellierung",
        "description_de": "Der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin erforscht werden. Vor diesem Hintergrund werden die Analyse der Qualit\u00e4t von Formen sowie die Bedingungen ihrer Entstehung, ebenso wie die Wechselwirkungen zwischen Form, ihrem Werden und ihrer Wahrnehmung in den Blick genommen. Dabei werden neben kognitiven Prozessen gleicherma\u00dfen subpersonale Prozesse ber\u00fccksichtigt, in denen der menschliche K\u00f6rper in motorischer Resonanz und habitualisierter Pr\u00e4gung an der Formbildung und Formwahrnehmung mitwirkt. Die diversen Formen der Produktion, Anwendung und Bewertung werden im Sinne eines gestalterischen Wissens wie auch im Hinblick auf die in den Wissenschaften eingesetzten Modelle und Instrumente untersucht. Da jede Wissensform eine Darstellung ist, die sich durch ihre Gestalt ausdr\u00fcckt, bildet der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierungen\u00ab eine Grundlage des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung.",
        "description_en": "This priority area will focus on the disparate conditions and processes at work in the development and evolution of form in nature and culture, and the relationship between form and model. Its analysis will centre on intrinsic and extrinsic factors in design and their functional and historical conditionality.",
        "description_es": "El tema principal se centra en los distintos procesos y condiciones de la creaci\u00f3n y alteraci\u00f3n de formas en la naturaleza y la cultura, as\u00ed como en la relaci\u00f3n de la forma y el modelo que se analizan respecto a los factores intr\u00ednsecos y extr\u00ednsecos de Gestaltung y a su limitaci\u00f3n hist\u00f3rica y funcional.",
        "title_de": "Formprozess &#38; Modellierung",
        "title_en": "Process of Form and Modeling",
        "title_es": "Proceso de forma &#38; Modelaci\u00f3n",
        "linkable": "t",
        "weight": "1",
        "page_link": "/content/schwerpunkt-formprozess-modellierung/",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "62",
        "title": "Tieranatomisches Theater",
        "parent_id": "4",
        "description": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater ist das \u00e4lteste erhaltene Lehrgeb\u00e4ude Berlins und ein Meisterwerk des preu\u00dfischen Fr\u00fchklassizismus. Es wird seit 2013 vom Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik als Raum f\u00fcr Ausstellungen mit Laborcharakter betrieben. Ausgehend von Forschung und Lehre an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin sind die Projekte der interdisziplin\u00e4ren Erforschung materieller Wissenskulturen und neuen Praktiken des Ausstellens gewidmet.",
        "slug": "tieranatomisches-theater",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Tieranatomisches Theater",
        "description_de": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater ist das \u00e4lteste erhaltene Lehrgeb\u00e4ude Berlins und ein Meisterwerk des preu\u00dfischen Fr\u00fchklassizismus. Es wird seit 2013 vom Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik als Raum f\u00fcr Ausstellungen mit Laborcharakter betrieben. Ausgehend von Forschung und Lehre an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin sind die Projekte der interdisziplin\u00e4ren Erforschung materieller Wissenskulturen und neuen Praktiken des Ausstellens gewidmet.",
        "description_en": "Built in 1790, the Tieranatomisches Theater (Veterinary Anatomy Theatre) is the oldest still existing academic building in Berlin. Since 2013, the Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik operates the Tieranatomisches Theater as an experimental exhibition space. Based on research and teaching at the Humboldt-Universit\u00e4t, the projects are dedicated to an interdisciplinary investigation of material cultures of knowledge and to new practices in displaying them.",
        "description_es": "",
        "title_de": "Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "32",
        "title": "Kooperationen",
        "parent_id": "4",
        "description": "",
        "slug": "kooperationen",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Kooperationen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Kooperationen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "15",
        "title": "Sammeln &#38; Ausstellen",
        "parent_id": "5",
        "description": "Das Zeigen von materiellen Dingen ist ein wichtiger Bestandteil der Geschichte moderner Universit\u00e4ten. Genauso, wie sich das Wissen \u00fcber Objekte laufend ver\u00e4ndert, muss auch die Praxis des Zeigens immer wieder in Frage gestellt werden. Der Forschungsschwerpunkt verbindet die Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen, die Theorie und Kulturtechnik des Sammelns und Ausstellens mit aktuellen Herausforderungen der Forschung und Wissenschaftskommunikation.",
        "slug": "sammeln-ausstellen",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Forschung &#38;gt; Sammeln &#38; Ausstellen",
        "description_de": "Das Zeigen von materiellen Dingen ist ein wichtiger Bestandteil der Geschichte moderner Universit\u00e4ten. Genauso, wie sich das Wissen \u00fcber Objekte laufend ver\u00e4ndert, muss auch die Praxis des Zeigens immer wieder in Frage gestellt werden. Der Forschungsschwerpunkt verbindet die Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen, die Theorie und Kulturtechnik des Sammelns und Ausstellens mit aktuellen Herausforderungen der Forschung und Wissenschaftskommunikation.",
        "description_en": "The exhibiting of material objects is an important element in the history of modern universities. Just as knowledge about objects is continually evolving, the practice of exhibiting must also be constantly questioned. This priority area will link the history of scientific and academic collections, the theory and cultural technique of collecting and exhibiting with the challenges facing research and science communication today.",
        "description_es": "La exposici\u00f3n de objetos materiales es una parte esencial de la historia de la universidad moderna. Al igual que los conocimientos relativos a los objetos cambian continuamente, tampoco deber\u00edamos dejar de cuestionar la pr\u00e1ctica de la exposici\u00f3n. El tema principal de investigaci\u00f3n conecta la historia de colecciones cient\u00edficas, la teor\u00eda y la t\u00e9cnica cultural de la colecci\u00f3n y la exposici\u00f3n con desaf\u00edos contempor\u00e1neos",
        "title_de": "Sammeln &#38; Ausstellen",
        "title_en": "Collecting &#38; Exhibiting",
        "title_es": "Coleccionar &#38; Presentar",
        "linkable": "t",
        "weight": "4",
        "page_link": "/content/schwerpunkt-sammeln-ausstellen/",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "97",
        "title": "\u00dcber uns",
        "parent_id": "3",
        "description": "Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik (HZK) ist ein Zentralinstitut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU). In seiner interdisziplin\u00e4ren Ausrichtung verbindet es projektbezogene Forschung und widmet sich der Geschichte und Gestaltung von Kulturtechniken im Sinne kultureller Praktiken f\u00fcr die Erzeugung, \u00dcbertragung und Verarbeitung von Wissen. Das HZK entwickelt Formate zur Nutzung von Infrastrukturen f\u00fcr Ausstellungen, Sammlungen und interdisziplin\u00e4rer Forschung und Lehre. Es begreift wissenschaftliche Sammlungen, Wissensarchitekturen und Gestaltungsformen als Kulturtechniken des interdisziplin\u00e4ren Wissens, die es reflektiert und f\u00fcr eine f\u00e4cher\u00fcbergreifende Zusammenarbeit erschlie\u00dft.ForschungsschwerpunkteDie Schwerpunkte f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Forschung und Lehre am HZK umfassen Fragestellungen zu \u00bbBild &#38; Handlung\u00ab, \u00bbFormprozess &#38; Modellierung\u00ab, \u00bbActive Matter\u00ab, \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab und \u00bbSammeln &#38; Ausstellen\u00ab. Humboldt-LaborIn der historischen Mitte Berlins entsteht ein neues kulturelles Zentrum, das sich dem internationalen Austausch von Wissen und dem Dialog der Kulturen der Welt verpflichtet: Das Humboldt Forum im wieder errichteten Berliner Schloss. Das HZK er\u00f6ffnet f\u00fcr die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin hier einen Raum, in dem neueste Perspektiven der Wissenschaft auf dr\u00e4ngende Fragen der Gesellschaft vorgestellt und diskutiert werden: das Humboldt-Labor.Tieranatomisches TheaterDas HZK entwickelt den historischen Raum des Tieranatomischen Theaters (TA T) als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter. Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen.Am TA T werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen.Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit.Das Tieranatomische Theater bietet Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung.SammlungenAn der Humboldt-Universit\u00e4t existieren \u00fcber 40 historisch gewachsene Sammlungen, die in den jeweiligen Instituten dezentral betreut und als Forschungs- und Lehrinfrastrukturen genutzt werden. Das HZK koordiniert die Sammlungsentwicklung und f\u00fchrt sammlungs\u00fcbergreifende Erschlie\u00dfungsprojekte, Lehrveranstaltungen, Forschungs- und Ausstellungsprojekte durch. Das Interesse gilt dabei insbesondere der Entwicklung der materiellen Kulturen der Wissenschaften, den damit verbundenen Erinnerungskulturen und Identit\u00e4tspolitiken sowie dem Verh\u00e4ltnis von materiellen und digitalen Wissensarchitekturen.",
        "slug": "ueber-uns",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; \u00dcber uns",
        "description_de": "Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik (HZK) ist ein Zentralinstitut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU). In seiner interdisziplin\u00e4ren Ausrichtung verbindet es projektbezogene Forschung und widmet sich der Geschichte und Gestaltung von Kulturtechniken im Sinne kultureller Praktiken f\u00fcr die Erzeugung, \u00dcbertragung und Verarbeitung von Wissen. Das HZK entwickelt Formate zur Nutzung von Infrastrukturen f\u00fcr Ausstellungen, Sammlungen und interdisziplin\u00e4rer Forschung und Lehre. Es begreift wissenschaftliche Sammlungen, Wissensarchitekturen und Gestaltungsformen als Kulturtechniken des interdisziplin\u00e4ren Wissens, die es reflektiert und f\u00fcr eine f\u00e4cher\u00fcbergreifende Zusammenarbeit erschlie\u00dft.ForschungsschwerpunkteDie Schwerpunkte f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Forschung und Lehre am HZK umfassen Fragestellungen zu \u00bbBild &#38; Handlung\u00ab, \u00bbFormprozess &#38; Modellierung\u00ab, \u00bbActive Matter\u00ab, \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab und \u00bbSammeln &#38; Ausstellen\u00ab. Humboldt-LaborIn der historischen Mitte Berlins entsteht ein neues kulturelles Zentrum, das sich dem internationalen Austausch von Wissen und dem Dialog der Kulturen der Welt verpflichtet: Das Humboldt Forum im wieder errichteten Berliner Schloss. Das HZK er\u00f6ffnet f\u00fcr die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin hier einen Raum, in dem neueste Perspektiven der Wissenschaft auf dr\u00e4ngende Fragen der Gesellschaft vorgestellt und diskutiert werden: das Humboldt-Labor.Tieranatomisches TheaterDas HZK entwickelt den historischen Raum des Tieranatomischen Theaters (TA T) als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter. Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen.Am TA T werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen.Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit.Das Tieranatomische Theater bietet Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung.SammlungenAn der Humboldt-Universit\u00e4t existieren \u00fcber 40 historisch gewachsene Sammlungen, die in den jeweiligen Instituten dezentral betreut und als Forschungs- und Lehrinfrastrukturen genutzt werden. Das HZK koordiniert die Sammlungsentwicklung und f\u00fchrt sammlungs\u00fcbergreifende Erschlie\u00dfungsprojekte, Lehrveranstaltungen, Forschungs- und Ausstellungsprojekte durch. Das Interesse gilt dabei insbesondere der Entwicklung der materiellen Kulturen der Wissenschaften, den damit verbundenen Erinnerungskulturen und Identit\u00e4tspolitiken sowie dem Verh\u00e4ltnis von materiellen und digitalen Wissensarchitekturen.",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "\u00dcber uns",
        "title_en": "About us",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "13",
        "title": "Architekturen des Wissens",
        "parent_id": "5",
        "description": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von R\u00e4umen und Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Untersucht werden der operative Charakter von R\u00e4umen, prozessuale Wissensarchitekturen im Physischen und Virtuellen, R\u00e4ume von Praktiken, Formen der Sichtbarkeit im physischen und virtuellen Raum und kollaborative Arbeitsformen und interaktive Spielr\u00e4ume.",
        "slug": "architekturen-des-wissens",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Forschung &#38;gt; Architekturen des Wissens",
        "description_de": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von R\u00e4umen und Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Untersucht werden der operative Charakter von R\u00e4umen, prozessuale Wissensarchitekturen im Physischen und Virtuellen, R\u00e4ume von Praktiken, Formen der Sichtbarkeit im physischen und virtuellen Raum und kollaborative Arbeitsformen und interaktive Spielr\u00e4ume.",
        "description_en": "The central focus for this priority area is the experimentalisation of space and processes in interdisciplinary research. It will examine the operational character of spaces, processual knowledge architectures in physical and virtual contexts, spaces where practice takes place, and forms of visibility in physical and virtual spaces, as well as collaborative forms of working and interactive spaces.",
        "description_es": "El tema principal trata b\u00e1sicamente de la experimentalizaci\u00f3n del espacio y los procesos interdisciplinarios de la investigaci\u00f3n. Se estudia el car\u00e1cter operativo de los espacios, arquitecturas de conocimientos procesales tanto en el \u00e1mbito f\u00edsico como virtual, espacios de pr\u00e1cticas, formas de visibilidad en espacios f\u00edsicos y virtuales y formas de trabajo de car\u00e1cter colaborativo y campos de actuaci\u00f3n interactivos.",
        "title_de": "Architekturen des Wissens",
        "title_en": "Architectures of Knowledge",
        "title_es": "Architecturas de Conocimiento",
        "linkable": "t",
        "weight": "3",
        "page_link": "/content/schwerpunkt-architekturen-des-wissens/",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "63",
        "title": "Tieranatomisches Theater",
        "parent_id": "3",
        "description": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater ist das \u00e4lteste erhaltene Lehrgeb\u00e4ude Berlins und ein Meisterwerk des preu\u00dfischen Fr\u00fchklassizismus. Es wird seit 2013 vom Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik als Raum f\u00fcr Ausstellungen mit Laborcharakter betrieben. Ausgehend von Forschung und Lehre an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin sind die Projekte der interdisziplin\u00e4ren Erforschung materieller Wissenskulturen und neuen Praktiken des Ausstellens gewidmet.",
        "slug": "tieranatomisches-theater",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Tieranatomisches Theater",
        "description_de": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater ist das \u00e4lteste erhaltene Lehrgeb\u00e4ude Berlins und ein Meisterwerk des preu\u00dfischen Fr\u00fchklassizismus. Es wird seit 2013 vom Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik als Raum f\u00fcr Ausstellungen mit Laborcharakter betrieben. Ausgehend von Forschung und Lehre an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin sind die Projekte der interdisziplin\u00e4ren Erforschung materieller Wissenskulturen und neuen Praktiken des Ausstellens gewidmet.",
        "description_en": "Built in 1790, the Tieranatomisches Theater (Veterinary Anatomy Theatre) is the oldest still existing academic building in Berlin. Since 2013, the Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik operates the Tieranatomisches Theater as an experimental exhibition space. Based on research and teaching at the Humboldt-Universit\u00e4t, the projects are dedicated to an interdisciplinary investigation of material cultures of knowledge and to new practices in displaying them.",
        "description_es": "",
        "title_de": "Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "96",
        "title": "\u00dcber uns",
        "parent_id": "4",
        "description": "Komplexe Probleme lassen sich nicht in den Grenzen eines einzelnen wissenschaftlichen Fachs l\u00f6sen. Sie bed\u00fcrfen des Wissens und der F\u00e4higkeiten von Forschenden aus den unterschiedlichen Wissenschaftsbereichen: Seit 2012 erforschen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin mehr als 40 verschiedene Disziplinen im Interdisziplin\u00e4ren Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften. Hierdurch sollen im R\u00fcckschluss auch die Disziplinen selbst gest\u00e4rkt und bereichert werden. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist ein Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2013 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2013 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur. BILDBilder haben aktiven Charakter in der Produktion von Wissen, \u00fcbersteigen die Sph\u00e4re blo\u00dfer Artefakte des Menschen und bilden auch eine essentielle Sph\u00e4re in den Prozessen der Natur. Diesem weitgefassten Bildverst\u00e4ndnis schlie\u00dft sich das Interdisziplin\u00e4re Labor an. Das Spektrum seiner Forschung umfasst Gegenst\u00e4nde, R\u00e4ume, Strukturen, Bewegungsformen und Kl\u00e4nge. In Projekten wird untersucht, wie diese Bildformen das Wissen, das sie darstellen, aktiv mitgestalten.WISSENErzeugung, \u00dcbertragung und Speicherung von Wissen werden durch Architektur, Medien und Werkzeuge, Strukturen und Modelle, Informationsmittel und Bilder gepr\u00e4gt. Von der Laboranordnung bis zum Seminarraum, von der chemischen Formel bis zum Theoriegeb\u00e4ude \u2014 Wissenschaft ist Gestaltung. Durch neue Verfahren der Virtualisierung und Vernetzung von Daten und der digitalen Bildgebung steht die Forschung vor neuen Herausforderungen. Welches gestalterische Potential steckt im Wissen? Historische Reflexion und Innovation bilden zwei Seiten desselben Zusammenhanges.GESTALTUNGBildgebung und Wissenserzeugung sind gestalterische Praktiken. Sie beeinflussen Wahrnehmung, Denken und Handeln. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist von der \u00dcberzeugung getragen, gestalterische Prozesse in der technisch hochger\u00fcsteten Wissensgesellschaft als genuine Forschungsleistung zu begreifen und die Forschung ihrerseits als Gestaltungsprozess ernst zu nehmen. Auf dieser Basis, Gestaltung als Materialisierung und Realisierung des Wissens zu untersuchen, verkn\u00fcpft Bild Wissen Gestaltung Grundlagenforschung und deren Anwendung.",
        "slug": "ueber-uns",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; \u00dcber uns",
        "description_de": "Komplexe Probleme lassen sich nicht in den Grenzen eines einzelnen wissenschaftlichen Fachs l\u00f6sen. Sie bed\u00fcrfen des Wissens und der F\u00e4higkeiten von Forschenden aus den unterschiedlichen Wissenschaftsbereichen: Seit 2012 erforschen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin mehr als 40 verschiedene Disziplinen im Interdisziplin\u00e4ren Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften. Hierdurch sollen im R\u00fcckschluss auch die Disziplinen selbst gest\u00e4rkt und bereichert werden. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist ein Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2013 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2013 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur. BILDBilder haben aktiven Charakter in der Produktion von Wissen, \u00fcbersteigen die Sph\u00e4re blo\u00dfer Artefakte des Menschen und bilden auch eine essentielle Sph\u00e4re in den Prozessen der Natur. Diesem weitgefassten Bildverst\u00e4ndnis schlie\u00dft sich das Interdisziplin\u00e4re Labor an. Das Spektrum seiner Forschung umfasst Gegenst\u00e4nde, R\u00e4ume, Strukturen, Bewegungsformen und Kl\u00e4nge. In Projekten wird untersucht, wie diese Bildformen das Wissen, das sie darstellen, aktiv mitgestalten.WISSENErzeugung, \u00dcbertragung und Speicherung von Wissen werden durch Architektur, Medien und Werkzeuge, Strukturen und Modelle, Informationsmittel und Bilder gepr\u00e4gt. Von der Laboranordnung bis zum Seminarraum, von der chemischen Formel bis zum Theoriegeb\u00e4ude \u2014 Wissenschaft ist Gestaltung. Durch neue Verfahren der Virtualisierung und Vernetzung von Daten und der digitalen Bildgebung steht die Forschung vor neuen Herausforderungen. Welches gestalterische Potential steckt im Wissen? Historische Reflexion und Innovation bilden zwei Seiten desselben Zusammenhanges.GESTALTUNGBildgebung und Wissenserzeugung sind gestalterische Praktiken. Sie beeinflussen Wahrnehmung, Denken und Handeln. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist von der \u00dcberzeugung getragen, gestalterische Prozesse in der technisch hochger\u00fcsteten Wissensgesellschaft als genuine Forschungsleistung zu begreifen und die Forschung ihrerseits als Gestaltungsprozess ernst zu nehmen. Auf dieser Basis, Gestaltung als Materialisierung und Realisierung des Wissens zu untersuchen, verkn\u00fcpft Bild Wissen Gestaltung Grundlagenforschung und deren Anwendung.",
        "description_en": "Complex problems cannot be solved within the boundaries of a single academic discipline. They require the knowledge and skills of researchers from different fields of knowledge: representatives from more than 40 different disciplines have been researching fundamental design processes in the sciences in the Interdisciplinary Laboratory Image Knowledge Gestaltung at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin since 2012. The Interdisciplinary Laboratory brings together the humanities, the natural sciences and engineering sciences, medicine and \u2013 for the first time in basic research \u2013 design and architecture, with the objective to strengthen and enrich each discipline through interdisciplinary collaboration.IMAGE There are many views on how to define what an image is. For the architectural theorist Leon Battista Alberti (1404\u20131472), an image is not just the image\u2019s surface, but essentially everything that human beings create with minimal intervention. This broad concept of the image is one adopted by the Interdisciplinary Laboratory Image Knowledge Gestaltung. The spectrum of its research includes objects, spaces, structures, forms of motion, and sounds. Each project investigates how these image-forms actively shape the knowledge that they represent.KNOWLEDGE Since the beginning of time, the production, transmission, and storage of knowledge has been influenced by architecture, media and tools, structures and models, information channels, and images. From the layout of laboratories to the seminar room, from chemical formulas to theoretical systems \u2013 knowledge is a historically determined form of design. New processes in data virtualisation and networking as well as digital imaging processes pose new challenges for research. The question of how much creative potential lies in a body of knowledge \u2013 which is historically contingent \u2013 can and must be addressed through critical examination of the past. Historical reflection and innovation are two sides of the same coin. GESTALTUNGImaging and knowledge generation share many characteristics as practices: they influence perception, thought, and action. The Cluster takes the stance that creative processes make a real contribution to research in a technologically advanced knowledge society, and that research on its part should give creative processes due recognition. Examining design as the materialisation and realisation of knowledge \u2013 this is the foundation to bridge basic research and application.",
        "description_es": "Los problemas complejos no pueden resolverse dentro de los l\u00edmites de una sola disciplina cient\u00edfica. Requieren del conocimiento y las habilidades de investigadoras e investigadores provenientes de diferentes \u00e1reas cient\u00edficas. En el Laboratorio Interdisciplinario Imagen Conocimiento Gestaltung, perteneciente a la Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, m\u00e1s de 40 disciplinas diferentes investigan desde 2012 los procesos elementales de dise\u00f1o del conocimiento cient\u00edfico, para reforzar y enriquecerse mutuamente. El Laboratorio Interdisciplinario representa la uni\u00f3n de ciencias human\u00edsticas, naturales y t\u00e9cnicas, as\u00ed como de ciencias m\u00e9dicas y, ahora por primera vez en la investigaci\u00f3n, tambi\u00e9n de disciplinas de Gestaltung, como el dise\u00f1o y la arquitectura. IMAGENPara definir lo que es una imagen se puede recurrir a m\u00faltiples perspectivas. Para el te\u00f3rico de la arquitectura, Leon Battista Alberti (1404 \u2013 1472), una imagen no solo era una superficie gr\u00e1fica, sino b\u00e1sicamente todo aquello que los seres humanos crean con una m\u00ednima intervenci\u00f3n. A esta dilatada comprensi\u00f3n de la imagen se adhiere el Laboratorio Interdisciplinario Imagen Conocimiento Gestaltung. El espectro de sus trabajos de investigaci\u00f3n abarca objetos, espacios, estructuras, formas de movimiento y sonidos. En los Proyectos Base se analiza c\u00f3mo esas formas de la imagen contribuyen activamente a conformar el conocimiento que representan. CONOCIMIENTO Desde siempre la producci\u00f3n, transmisi\u00f3n y almacenamiento del conocimiento han estado acu\u00f1ados por la arquitectura, los medios y las herramientas, las estructuras y los modelos, los medios de informaci\u00f3n y las im\u00e1genes. Desde la disposici\u00f3n en los laboratorios hasta la sala para seminarios, desde las f\u00f3rmulas qu\u00edmicas hasta las estructuras te\u00f3ricas \u2013 la ciencia es Gestaltung condicionado por la historia. Los nuevos procedimientos, tanto en el \u00e1mbito de la virtualizaci\u00f3n y la interconexi\u00f3n de los datos, como en la producci\u00f3n de im\u00e1genes digitales, plantean nuevos retos a la investigaci\u00f3n. La cuesti\u00f3n del potencial creativo que alberga el conocimiento, en parte acu\u00f1ado hist\u00f3ricamente, puede y debe ser considerado cr\u00edticamente. La reflexi\u00f3n hist\u00f3rica y la innovaci\u00f3n son dos caras de una misma moneda. GESTALTUNG La creaci\u00f3n de im\u00e1genes y la producci\u00f3n de conocimientos son pr\u00e1cticas conjuntas que determinan la percepci\u00f3n y la forma de pensar y de actuar. La postura del Cl\u00faster se fundamenta en entender los procesos de creaci\u00f3n, en la sociedad cient\u00edfica altamente tecnificada, como una genuina capacidad de investigaci\u00f3n y, a su vez, de tomar en serio la investigaci\u00f3n como proceso de creaci\u00f3n. Es sobre esta base, la de analizar Gestaltung como materializaci\u00f3n y realizaci\u00f3n del conocimiento, que el Cl\u00faster enlaza la investigaci\u00f3n b\u00e1sica con la aplicaci\u00f3n.",
        "title_de": "\u00dcber uns",
        "title_en": "About us",
        "title_es": "Acerca nosotros",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "84",
        "title": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "geschftsfhrung",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "title_en": "Executive Management",
        "title_es": "Direcci\u00f3n Ejecutiva",
        "linkable": "f",
        "weight": "2",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "108",
        "title": "Leitung PR &#38; Fundraising",
        "parent_id": "79",
        "description": "",
        "slug": "leitung-pr-fundraising",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Public Relations &#38; Fundraising &#38;gt; Leitung PR &#38; Fundraising",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Leitung PR &#38; Fundraising",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "89",
        "title": "Podcasts",
        "parent_id": "3",
        "description": "",
        "slug": "podcasts",
        "full_name": "HZK AKTUELL &#38;gt; Podcasts",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Podcasts",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "16",
        "title": "Sammeln &#38; Ausstellen",
        "parent_id": "6",
        "description": "Der Forschungsschwerpunkt begreift Sammeln und Ausstellen als Kulturtechniken, die mit sehr spezifischen Formen der Wissensproduktion verbunden sind. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr analoge, dingbasierte Praktiken, die sich seit den Wunderkammern der Renaissance etabliert und vor allem im Museum institutionalisiert haben, wie f\u00fcr heutige digitale Medientechniken, die dringender denn je die Frage nach der Struktur und Bedeutung des (An-)Gesammelten und m\u00f6glichen Pr\u00e4sentationsformen aufwerfen",
        "slug": "sammeln-ausstellen",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Forschung &#38;gt; Sammeln &#38; Ausstellen",
        "description_de": "Der Forschungsschwerpunkt begreift Sammeln und Ausstellen als Kulturtechniken, die mit sehr spezifischen Formen der Wissensproduktion verbunden sind. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr analoge, dingbasierte Praktiken, die sich seit den Wunderkammern der Renaissance etabliert und vor allem im Museum institutionalisiert haben, wie f\u00fcr heutige digitale Medientechniken, die dringender denn je die Frage nach der Struktur und Bedeutung des (An-)Gesammelten und m\u00f6glichen Pr\u00e4sentationsformen aufwerfen",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sammeln &#38; Ausstellen",
        "title_en": "Collecting &#38; Exhibiting",
        "title_es": "Coleccionar &#38; Exponer",
        "linkable": "t",
        "weight": "4",
        "page_link": "/content/schwerpunkt-sammeln-ausstellen/",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "11",
        "title": "Active Matter",
        "parent_id": "5",
        "description": "Kernfrage des Schwerpunkts ist das Verh\u00e4ltnis von intrinsischem und extrinsischem Code im Kontext von aktiven Materialien, die in der gegenw\u00e4rtigen Materialforschung eine zentrale Rolle spielen. Eine der zentralen Herausforderungen liegt darin, codiertes Material und die es umgebenden Zust\u00e4nde nicht nur als mechanisches, sondern als informatisches Gef\u00fcge zu beschreiben.",
        "slug": "active-matter",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Forschung &#38;gt; Active Matter",
        "description_de": "Kernfrage des Schwerpunkts ist das Verh\u00e4ltnis von intrinsischem und extrinsischem Code im Kontext von aktiven Materialien, die in der gegenw\u00e4rtigen Materialforschung eine zentrale Rolle spielen. Eine der zentralen Herausforderungen liegt darin, codiertes Material und die es umgebenden Zust\u00e4nde nicht nur als mechanisches, sondern als informatisches Gef\u00fcge zu beschreiben.",
        "description_en": "The core issue for this priority area is the relationship between intrinsic and extrinsic code in the context of active materials that play a key role in materials research today. One of its key challenges is to describe encoded material and the surrounding conditions as both a mechanical and an informational structure.",
        "description_es": "La pregunta clave del tema principal gira entorno a la relaci\u00f3ndel c\u00f3digo intr\u00ednseco y extr\u00ednseco en el contexto de materiales activos que juegan un papel principal dentro de la investigaci\u00f3n actual de materiales. Uno de los desaf\u00edos principales radica en describir el material codificado y sus circunstancias no solo como un conjunto mec\u00e1nico, sino tambi\u00e9n como conjunto inform\u00e1tico.",
        "title_de": "Active Matter",
        "title_en": "",
        "title_es": "Active Matter",
        "linkable": "t",
        "weight": "2",
        "page_link": "/de/content/schwerpunkt-active-matter/",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "100",
        "title": "Referentin der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "parent_id": "73",
        "description": "",
        "slug": "referentin-der-geschaeftsfuehrung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Wissenschaftliche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung &#38;gt; Referentin der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Referentin der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "title_en": "Consultant to executive Manager",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "151",
        "title": "Koordinierungsstelle f\u00fcr Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "koordinierungsstelle-fr-universittssammlungen-in-deutschland",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Koordinierungsstelle f\u00fcr Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Koordinierungsstelle f\u00fcr Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "7",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "101",
        "title": "Administrative Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "parent_id": "76",
        "description": "",
        "slug": "administrative-geschaeftsfuehrung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Finanzen &#38; Personal &#38;gt; Administrative Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Administrative Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "150",
        "title": "Leitung Das Technische Bild",
        "parent_id": "149",
        "description": "",
        "slug": "leitung-das-technische-bild",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Das Technische Bild &#38;gt; Leitung Das Technische Bild",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Leitung Das Technische Bild",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "-5",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "19",
        "title": "Sch\u00fclerinnen &#38; Sch\u00fcler",
        "parent_id": "17",
        "description": "",
        "slug": "schlerinnen-schler",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Nachwuchsf\u00f6rderung &#38;gt; Sch\u00fclerinnen &#38; Sch\u00fcler",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sch\u00fclerinnen &#38; Sch\u00fcler",
        "title_en": "Secondary School Students",
        "title_es": "Escolares",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "49",
        "title": "Gesch\u00e4ftsstelle",
        "parent_id": "37",
        "description": "",
        "slug": "geschaeftsstelle",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Gesch\u00e4ftsstelle",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Gesch\u00e4ftsstelle",
        "title_en": "Management",
        "title_es": "Administraci\u00f3n",
        "linkable": "t",
        "weight": "8",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "144",
        "title": "Kuratorin Tieranatomisches Theater",
        "parent_id": "142",
        "description": "",
        "slug": "kuratorin-tieranatomisches-theater",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Tieranatomisches Theater &#38;gt; Kuratorin Tieranatomisches Theater",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Kuratorin Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "57",
        "title": "Studentische Hilfskr\u00e4fte",
        "parent_id": "38",
        "description": "",
        "slug": "studentische-hilfskraefte",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Studentische Hilfskr\u00e4fte",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Studentische Hilfskr\u00e4fte",
        "title_en": "Student Assistants",
        "title_es": "Ayudantes Estudiantiles",
        "linkable": "t",
        "weight": "3",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "131",
        "title": "Zentrumsrat Professuren",
        "parent_id": "83",
        "description": "",
        "slug": "zentrumsrat-professsuren",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Zentrumsrat &#38;gt; Zentrumsrat Professuren",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Zentrumsrat Professuren",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "5",
        "title": "Forschung",
        "parent_id": "4",
        "description": "",
        "slug": "forschung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Forschung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Forschung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "72",
        "title": "Schwerpunktleitung",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "schwerpunktleitung",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Schwerpunktleitung",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Schwerpunktleitung",
        "title_en": "Priority Area Leader",
        "title_es": "Direcci\u00f3n de Enfoques Centrales de Investigaci\u00f3n",
        "linkable": "f",
        "weight": "2",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "156",
        "title": "Ausstellungsteam",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "ausstellungsteam",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Ausstellungsteam",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Ausstellungsteam",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "81",
        "title": "Sekretariat",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "sekretariat",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Sekretariat",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Sekretariat",
        "title_en": "Administration Office",
        "title_es": "Secretariado",
        "linkable": "f",
        "weight": "10",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "58",
        "title": "Labore und B\u00fchnen",
        "parent_id": "4",
        "description": "",
        "slug": "labore-buehnen",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Labore und B\u00fchnen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Labore und B\u00fchnen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "t",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "77",
        "title": "Internationales",
        "parent_id": "68",
        "description": "",
        "slug": "internationales",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Internationales",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Internationales",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "6",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "83",
        "title": "Zentrumsrat",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "zentrumsrat",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Zentrumsrat",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Zentrumsrat",
        "title_en": "The HZK Council",
        "title_es": "Consejo del HZK",
        "linkable": "f",
        "weight": "1",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "98",
        "title": "Praktikant_innen",
        "parent_id": "38",
        "description": "",
        "slug": "praktikanten",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Praktikant_innen",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Praktikant_innen",
        "title_en": "Trainees",
        "title_es": "Personas en pr\u00e1cticas",
        "linkable": "t",
        "weight": "4",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "155",
        "title": "DV-Beauftragter",
        "parent_id": "88",
        "description": "",
        "slug": "dv-beauftragter",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; Frauenbeauftragte &#38;gt; DV-Beauftragter",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "DV-Beauftragter",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "106",
        "title": "Head of IT",
        "parent_id": "78",
        "description": "",
        "slug": "head-of-it",
        "full_name": "BWG Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; IT &#38;gt; Head of IT",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Head of IT",
        "title_en": "Head of IT",
        "title_es": "Direcci\u00f3n IT",
        "linkable": "f",
        "weight": "0",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "99",
        "title": "Alumni",
        "parent_id": "38",
        "description": "",
        "slug": "alumni",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Mitglieder &#38;gt; Alumni",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "Alumni",
        "title_en": "Alumni",
        "title_es": "Exalumnos",
        "linkable": "t",
        "weight": "5",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    },
    {
        "id": "153",
        "title": "IT",
        "parent_id": "69",
        "description": "",
        "slug": "hzk-it",
        "full_name": "HZK Aktuell &#38;gt; Funktion &#38;gt; IT",
        "description_de": "",
        "description_en": "",
        "description_es": "",
        "title_de": "IT",
        "title_en": "IT",
        "title_es": "IT",
        "linkable": "f",
        "weight": "3",
        "page_link": "",
        "urls": ""
    }
]