[
    {
        "page_ptr_id": "1831",
        "date": "2016-07-14",
        "body": "Am Interdisziplin\u00e4ren Labor wurden seit 2012 insgesamt 31 Stellen f\u00fcr Postdocs geschaffen und besetzt. Aktuelle Ausschreibungen werden unter dem Men\u00fcpunkt Jobs ver\u00f6ffentlicht. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Am Interdisziplin\u00e4ren Labor wurden seit 2012 insgesamt 31 Stellen f\u00fcr Postdocs geschaffen und besetzt. Aktuelle Ausschreibungen werden unter dem Men\u00fcpunkt Jobs ver\u00f6ffentlicht. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "stellenausschreibungen-fur-postdocs",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Stellenausschreibungen f\u00fcr Postdocs",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/stellenausschreibungen-fur-postdocs/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "postdocs",
            "postdocs"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1666",
        "date": "2013-04-11",
        "body": "Das Interdisziplin\u00e4re Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab f\u00fchrte vom 15. bis zum 18. Juli Jahr 2013  erstmalig eine interdisziplin\u00e4re Sommeruniversit\u00e4t f\u00fcr Kinder durch. Die Sommer-universit\u00e4t erm\u00f6glichte Kindern im Alter von ca. 10 bis ca. 15 Jahren einen Einblick in die verschiedenen Forschungsbereiche des Clusters und damit einen Blick hinter die Kulissen von Wissenschaft und Forschung. Zielgruppe waren vorrangig Kinder von Mitarbeitenden der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Programm: Montag, 15. Juli 20138\u201312 Uhr \u00bbWie wird ein Labor gestaltet?\u00abAnhand einer visuellen Reise durch die Geschichte der Labore werden die Kinder mit verschiedenen Labortypen vertraut gemacht. Bei einem Ratespiel k\u00f6nnen die Kinder Postkarten mit Labordarstellungen auf einem Zeitstrahl anordnen und bekommen so auf spielerische Art und Weise einen Einblick in die Ver\u00e4nderung von Wissensarchitektur. Schlie\u00dflich wird ein gemeinsames Experiment durchgef\u00fchrt und mit Stickstoff Speiseeis hergestellt. 12\u201313 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen 13\u201317 Uhr \u00bbPsychologe_in f\u00fcr einen Tag\u00abWas ist ein psychologisches Experiment? Am Beispiel der Wahrnehmungspsychologie wird erkundet, was Psychologen_innen in der Wissenschaft untersuchen.Ort: Campus Adlershof Dienstag, 16. Juli 20139\u201312 Uhr\u00bbSpieleentwickler_in f\u00fcr einen Tag\u00ab Aus einem wilden Durcheinander von Materialien werden nach einer Konzeptphase gemeinsam Spiele entwickelt. Der Gestaltungsfreiheit sind keine Grenzen gesetzt, aber nach drei Stunden sollte es ein Ergebnis geben: Ein Spiel, das mehrere Kinder spielen k\u00f6nnen. 12\u201313 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen 13\u201317.10 Uhr \u00bbEin Nachmittag hinter den Kulissen des Museums f\u00fcr Kommunikation\u00abDer Besuch des Depots des Museums f\u00fcr Kommunikationn bringt Einsicht in Exponate: was wird gesammelt, welche St\u00fccke kommen in eine Ausstellung, wie werden sie konserviert und welche Perspektive bietet die europ\u00e4ische Ethnologie auf Artefakte des Wissens und der Kommunikation?Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 2. Etage, 10178 Berlin, Zentrallabor &#38; Depot des Museums f\u00fcr Kommunikation Berlin, Ringbahnstr. 130, 12103 Berlin Mittwoch, 17. Juli 20139\u201312 Uhr \u00bbModellbauer_in f\u00fcr einen Tag\u00abDas Sommeruni-Puzzle: Wie es bei einem Design-Projekt \u00fcblich ist, werden Entw\u00fcrfe erst gezeichnet, dann von Hand Modelle gebaut und zum Schluss die Entw\u00fcrfe mit dem Laserschneider produziert. Au\u00dferdem wird gezeigt, wie die computergesteuerten Maschinen Lasercutter und 3D-Drucker funktionieren. 12\u201313 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen 13\u201316 Uhr \u00bbModellbauer_in f\u00fcr einen Tag\u00ab Teil 2 Fortsetzung der Gestaltung eigener Entw\u00fcrfe, s. o. Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 3. Etage, 10178 Berlin, Werkstatt Donnerstag, 18. Juli 20139\u201312 Uhr \u00bbSoundexperte_in f\u00fcr einen Tag\u00ab In diesem Workshop werden wir eine Chladni-Klangbox bauen, mit der sich Klang sichtbar machen l\u00e4sst. Eindrucksvoll kann erlebt werden, wie die aus einem Lautsprecher dringenden T\u00f6ne eine mit feinem Gries bestreute Oberfl\u00e4che in Schwingung versetzen, und so je nach Frequenz immer neue Klangbilder entstehen. 12\u201313 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen 13\u201317 Uhr \u00bbBiologe/in f\u00fcr einen Tag\u00ab \u2013 zusammen mit dem Museum f\u00fcr NaturkundeZusammen mit einem Museumsp\u00e4dagogen wird das Naturschutzgebiet um die Karower Teiche und die dort flie\u00dfende Panke erkundet. Mit Becherlupe, Sieb und Fotoschale werden Pflanzenbest\u00e4nde und Gew\u00e4ssergrund auf Kleinlebewesen wie Insektenlarven, W\u00fcrmer und Kleinkrebse untersucht. Je nach Jahres- und Tageszeit sind auch Vogelbeobachtungen an den Karower Teichen m\u00f6glich (Bitte Ferngl\u00e4ser mitbringen!).Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 2. Etage, 10178 Berlin, Zentrallabor",
        "main_image_id": "525",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 528}, {\\&quot;image\\&quot;: 527}, {\\image\\&quot;: 526}",
        "body_de": "{\\&quot;image\\&quot;: 525}",
        "body_en": "{\\&quot;image\\&quot;: 524}",
        "body_es": "{\\&quot;image\\&quot;: 523}",
        "search_description_de": "{\\&quot;image\\&quot;: 522}",
        "search_description_en": "{\\&quot;image\\&quot;: 521}",
        "search_description_es": "{\\&quot;image\\&quot;: 520}",
        "seo_title_de": "{\\&quot;image\\&quot;: 519}",
        "seo_title_en": "{\\&quot;image\\&quot;: 518}",
        "seo_title_es": "{\\&quot;image\\&quot;: 517}]",
        "slug_de": "type-image_carousel",
        "slug_en": "Das Interdisziplin\u00e4re Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab f\u00fchrte vom 15. bis zum 18. Juli Jahr 2013  erstmalig eine interdisziplin\u00e4re Sommeruniversit\u00e4t f\u00fcr Kinder durch. Die Sommer-universit\u00e4t erm\u00f6glichte Kindern im Alter von ca. 10 bis ca. 15 Jahren einen Einblick in die verschiedenen Forschungsbereiche des Clusters und damit einen Blick hinter die Kulissen von Wissenschaft und Forschung. Zielgruppe waren vorrangig Kinder von Mitarbeitenden der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Programm: Montag, 15. Juli 20138\u201312 Uhr \u00bbWie wird ein Labor gestaltet?\u00abAnhand einer visuellen Reise durch die Geschichte der Labore werden die Kinder mit verschiedenen Labortypen vertraut gemacht. Bei einem Ratespiel k\u00f6nnen die Kinder Postkarten mit Labordarstellungen auf einem Zeitstrahl anordnen und bekommen so auf spielerische Art und Weise einen Einblick in die Ver\u00e4nderung von Wissensarchitektur. Schlie\u00dflich wird ein gemeinsames Experiment durchgef\u00fchrt und mit Stickstoff Speiseeis hergestellt. 12\u201313 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen 13\u201317 Uhr \u00bbPsychologe_in f\u00fcr einen Tag\u00abWas ist ein psychologisches Experiment? Am Beispiel der Wahrnehmungspsychologie wird erkundet, was Psychologen_innen in der Wissenschaft untersuchen.Ort: Campus Adlershof Dienstag, 16. Juli 20139\u201312 Uhr\u00bbSpieleentwickler_in f\u00fcr einen Tag\u00ab Aus einem wilden Durcheinander von Materialien werden nach einer Konzeptphase gemeinsam Spiele entwickelt. Der Gestaltungsfreiheit sind keine Grenzen gesetzt, aber nach drei Stunden sollte es ein Ergebnis geben: Ein Spiel, das mehrere Kinder spielen k\u00f6nnen. 12\u201313 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen 13\u201317.10 Uhr \u00bbEin Nachmittag hinter den Kulissen des Museums f\u00fcr Kommunikation\u00abDer Besuch des Depots des Museums f\u00fcr Kommunikationn bringt Einsicht in Exponate: was wird gesammelt, welche St\u00fccke kommen in eine Ausstellung, wie werden sie konserviert und welche Perspektive bietet die europ\u00e4ische Ethnologie auf Artefakte des Wissens und der Kommunikation?Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 2. Etage, 10178 Berlin, Zentrallabor &#38; Depot des Museums f\u00fcr Kommunikation Berlin, Ringbahnstr. 130, 12103 Berlin Mittwoch, 17. Juli 20139\u201312 Uhr \u00bbModellbauer_in f\u00fcr einen Tag\u00abDas Sommeruni-Puzzle: Wie es bei einem Design-Projekt \u00fcblich ist, werden Entw\u00fcrfe erst gezeichnet, dann von Hand Modelle gebaut und zum Schluss die Entw\u00fcrfe mit dem Laserschneider produziert. Au\u00dferdem wird gezeigt, wie die computergesteuerten Maschinen Lasercutter und 3D-Drucker funktionieren. 12\u201313 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen 13\u201316 Uhr \u00bbModellbauer_in f\u00fcr einen Tag\u00ab Teil 2 Fortsetzung der Gestaltung eigener Entw\u00fcrfe, s. o. Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 3. Etage, 10178 Berlin, Werkstatt Donnerstag, 18. Juli 20139\u201312 Uhr \u00bbSoundexperte_in f\u00fcr einen Tag\u00ab In diesem Workshop werden wir eine Chladni-Klangbox bauen, mit der sich Klang sichtbar machen l\u00e4sst. Eindrucksvoll kann erlebt werden, wie die aus einem Lautsprecher dringenden T\u00f6ne eine mit feinem Gries bestreute Oberfl\u00e4che in Schwingung versetzen, und so je nach Frequenz immer neue Klangbilder entstehen. 12\u201313 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen 13\u201317 Uhr \u00bbBiologe/in f\u00fcr einen Tag\u00ab \u2013 zusammen mit dem Museum f\u00fcr NaturkundeZusammen mit einem Museumsp\u00e4dagogen wird das Naturschutzgebiet um die Karower Teiche und die dort flie\u00dfende Panke erkundet. Mit Becherlupe, Sieb und Fotoschale werden Pflanzenbest\u00e4nde und Gew\u00e4ssergrund auf Kleinlebewesen wie Insektenlarven, W\u00fcrmer und Kleinkrebse untersucht. Je nach Jahres- und Tageszeit sind auch Vogelbeobachtungen an den Karower Teichen m\u00f6glich (Bitte Ferngl\u00e4ser mitbringen!).Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 2. Etage, 10178 Berlin, Zentrallabor",
        "slug_es": "",
        "title_de": "",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "interdisziplinare-sommeruniversitat-fur-kinder-15-bis-18-juli-2013_2",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "interdisziplin%c3%a4re-sommeruniversit%c3%a4t-f%c3%bcr-kinder-2013",
        "active": "",
        "urls": "t",
        "null": [
            ""
        ],
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "schlerinnen-schler",
            "schuelerinnen-schueler"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "142",
        "date": "2016-01-01",
        "body": "Das Interdisziplin\u00e4res Labor lud vom 15. bis zum 21. September 2013 zur KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab ein. In Zusammenarbeit mit Experten aus S\u00e3o Paulo (Universidade de S\u00e3o Paulo) und Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia) wurde nach experimentellen L\u00f6sungen f\u00fcr Mobilit\u00e4t im urbanen Raum gesucht. Nachdem das Auto im 21. Jahrhundert mehr und mehr an seine technischen Grenzen zu gelangen scheint, gilt es nunmehr da Zufu\u00dfgehen als innovative Form der Fortbewegung wie des Transports zu analysieren und als Modell f\u00fcr die Zukunft zu entwickeln.Ziel der Summer University war es, interdisziplin\u00e4re Probleml\u00f6sungsstrategien f\u00fcr aktuelle und zuk\u00fcnftige Mobilit\u00e4tsfragen zu entwickeln. Die vier Schwerpunktthemen wurden von Professor_innen und Postgraduate-Studierenden aus Geistes- und Naturwissenschaften mit Gestalter_innen, Planungs- und Verkehrsexpert_innen bearbeitet. Der intensiven Arbeitsphase in Berlin ging eine gemeinsame Materialsammlung und wissenschaftlicher Austausch auf einer Online-Plattform voraus, die auch die Nachbereitung und Weiterf\u00fchrung der Projekte unterst\u00fctzt. Die Herausforderungen der gemeinsamen Forschung in dieser h\u00f6chst diversen F\u00e4cherkonstellation erweiterte dar\u00fcber hinaus die interkulturellen und interdisziplin\u00e4ren Kompetenzen der Beteiligten und bot die Chance das Format der Summer University f\u00fcr interkulturelle und interdisziplin\u00e4re Probleml\u00f6sungsstrategien zu sch\u00e4rfen.Schwerpunktthemen:Walking &#38; Orientation Wie orientieren wir uns in der Stadt? Welche Zeichen k\u00f6nnten einen symbiotischen Verkehr von Menschen und Autos gleicherma\u00dfen steuern?Walking &#38; Acoustics St\u00e4dtisches Leben und urbane Bewegung pr\u00e4gende Parameter wie Rhythmus, Puls oder Tempo kann man mithilfe des auditiven Zugangs tats\u00e4chlich erfassen.Walking &#38; Wisdom of Crowds Untersucht wurden Mechanismen der Schwarmintelligenz. Wie verhalten sich gro\u00dfe Gruppen, wie bewegen sich individuelle Fu\u00dfg\u00e4nger im diffusen Gedr\u00e4nge in unterschiedlichen Richtungen und verschiedenen Geschwindigkeiten?Walking &#38; Interaction Gehen ist eine vielf\u00e4ltige Operation, bei der sich Orientierung, Beobachtung der unmittelbaren Umgebung (bis zu Sightseeing) und auch andere Verrichtungen, insbesondere seit es mobile Techniken wie Smartphones gibt, mit der eigentlichen Fortbewegung verbinden.Einen Einblick in die Zusammenarbeit mit den Expert_innen aus S\u00e3o Paulo (Universidade de S\u00e3o Paulo) und Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia) w\u00e4hrend der Summer University bietet ein kurzer Film, der den interkulturellen und interdisziplin\u00e4ren Austausch dokumentiert. ",
        "main_image_id": "621",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 622}, {\\&quot;image\\&quot;: 623}, {\\&quot;image\\&quot;: 624}, {\\&quot;image\\&quot;: 625}, {\\&quot;image\\&quot;: 627}, {\\&quot;image\\&quot;: 628}]}]",
        "body_de": "Das Interdisziplin\u00e4res Labor lud vom 15. bis zum 21. September 2013 zur KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab ein. In Zusammenarbeit mit Experten aus S\u00e3o Paulo (Universidade de S\u00e3o Paulo) und Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia) wurde nach experimentellen L\u00f6sungen f\u00fcr Mobilit\u00e4t im urbanen Raum gesucht. Nachdem das Auto im 21. Jahrhundert mehr und mehr an seine technischen Grenzen zu gelangen scheint, gilt es nunmehr da Zufu\u00dfgehen als innovative Form der Fortbewegung wie des Transports zu analysieren und als Modell f\u00fcr die Zukunft zu entwickeln.Ziel der Summer University war es, interdisziplin\u00e4re Probleml\u00f6sungsstrategien f\u00fcr aktuelle und zuk\u00fcnftige Mobilit\u00e4tsfragen zu entwickeln. Die vier Schwerpunktthemen wurden von Professor_innen und Postgraduate-Studierenden aus Geistes- und Naturwissenschaften mit Gestalter_innen, Planungs- und Verkehrsexpert_innen bearbeitet. Der intensiven Arbeitsphase in Berlin ging eine gemeinsame Materialsammlung und wissenschaftlicher Austausch auf einer Online-Plattform voraus, die auch die Nachbereitung und Weiterf\u00fchrung der Projekte unterst\u00fctzt. Die Herausforderungen der gemeinsamen Forschung in dieser h\u00f6chst diversen F\u00e4cherkonstellation erweiterte dar\u00fcber hinaus die interkulturellen und interdisziplin\u00e4ren Kompetenzen der Beteiligten und bot die Chance das Format der Summer University f\u00fcr interkulturelle und interdisziplin\u00e4re Probleml\u00f6sungsstrategien zu sch\u00e4rfen.Schwerpunktthemen:Walking &#38; Orientation Wie orientieren wir uns in der Stadt? Welche Zeichen k\u00f6nnten einen symbiotischen Verkehr von Menschen und Autos gleicherma\u00dfen steuern?Walking &#38; Acoustics St\u00e4dtisches Leben und urbane Bewegung pr\u00e4gende Parameter wie Rhythmus, Puls oder Tempo kann man mithilfe des auditiven Zugangs tats\u00e4chlich erfassen.Walking &#38; Wisdom of Crowds Untersucht wurden Mechanismen der Schwarmintelligenz. Wie verhalten sich gro\u00dfe Gruppen, wie bewegen sich individuelle Fu\u00dfg\u00e4nger im diffusen Gedr\u00e4nge in unterschiedlichen Richtungen und verschiedenen Geschwindigkeiten?Walking &#38; Interaction Gehen ist eine vielf\u00e4ltige Operation, bei der sich Orientierung, Beobachtung der unmittelbaren Umgebung (bis zu Sightseeing) und auch andere Verrichtungen, insbesondere seit es mobile Techniken wie Smartphones gibt, mit der eigentlichen Fortbewegung verbinden.Einen Einblick in die Zusammenarbeit mit den Expert_innen aus S\u00e3o Paulo (Universidade de S\u00e3o Paulo) und Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia) w\u00e4hrend der Summer University bietet ein kurzer Film, der den interkulturellen und interdisziplin\u00e4ren Austausch dokumentiert. ",
        "body_en": "The Interdisciplinary Laboratory invited to the KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking \u2013 Innovative Urban Mobility\u00ab which took place from 15 to 21,September 2013. Together with experts from Sao Paulo (Universidade de Sao Paulo) and Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia), researchers gathered to develop and discuss new forms of mobility in urban space within the concept of walking as an efficient, energy saving and sustainable model of transport.The purpose of this Summer University was to develop interdisciplinary problem-solving strategies for current and future mobility problems. Professors and post-graduate students from humanities and natural science will worked on four key topics together with designers and transport experts.Key topicsWalking &#38; Orientation How do we orientate ourselves in the city? Which signs could serve for people and automobiles simultaneously? Interpretation also depends on the cultural background and especially in Latin America, where analphabetism is still an issue, semiotic and oral orientation systems have a distinctively high relevance.Walking &#38; Acoustics Urban life and movements are influenced by parameters like rhythm, pace and pulse, which can actually be recorded. Under this hybrid understanding of the city it is possible to design patterns of movement as acoustic processes.Walking &#38; Wisdom of Crowds How do crowds behave? Do individuals move differently when being in a crowd, including different directions and velocities? How do they avoid collision? Heterogenous masses densify, slow down, jam and dissolve again into single elements at metro stations, crossings and narrow passes, getting into buses or trains. How do pedestrians interact with other mobile but non-human actors? What kind of collisions are welcome, and which ones are to be avoided in a crowd?Walking &#38; Interaction Walking is a very complex operation in which pedestrians nowadays combine the observation of the immediate environment with the use of mobile technology, like smartphones, to interact and determine movement. How do these diverse activities are further stimulated through walking? How much interaction can be brought in without becoming dangerous? Talking on the phone, writing e-mails or sms, talking within a group, how to avoid collision?A short film gives an insight to the collaboration with experts from Sao Paulo (Universidade de Sao Paulo) and Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia) during the KOSMOS Summer University and documents the intercultural and interdisciplinary exchange. ",
        "body_es": "El Laboratorio Interdisciplinario realizo del 15 al 21 de septiembre del 2013 la KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab durante la cual expertos de Sao Paulo (Universidade de Sao Paulo), Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Bogot\u00e1) y Berlin (Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin) desarrollaron y discutieron nuevas formas de movilidad en el espacio urbano, enfoc\u00e1ndose en el caminar como modelo de transporte eficiente y sustentable.El objetivo de esta Summer University consisti\u00f3 en desarrollar estrategias para solucionar los problemas que la movilidad presente y futura genera. Cuatro temas centrales fueron tratados por profesores y estudiantes de posgrado de las humanidades y ciencias naturales, conjuntamente con dise\u00f1adores y expertos en trafico y urbanismo. La intensiva fase de trabajo en Berl\u00edn estuvo precedida por la plataforma online iversity, la cual permitio el intercambio de materiales y conocimientos entre los 34 participantes.Temas centralesWalking &#38; Orientation \u00bfC\u00f3mo nos orientamos en una ciudad? \u00bfQu\u00e9 clase de se\u00f1alizaci\u00f3n funciona tanto para las personas como para los autom\u00f3viles?Walking &#38; Acoustics Los movimientos y la vida en general en los centros urbanos est\u00e1n influenciados por par\u00e1metros como ritmo, velocidad y pulso. Bajo este an\u00e1lisis de la ciudad, es posible dise\u00f1ar patrones de movimiento como procesos ac\u00fasticos.Walking &#38; Wisdom of Crowds \u00bfC\u00f3mo se comportan las multitudes? \u00bfEn una multitud, cu\u00e1les son las colisiones que pueden ser positivas y cu\u00e1les deben ser evitadas?Walking &#38; Interaction Actualmente el caminar es una operaci\u00f3n bastante compleja, en la cual el peat\u00f3n combina la observaci\u00f3n de su entorno con el uso de tecnolog\u00eda m\u00f3vil, como los Smartphone. \u00bfEn que medida estas actividades son estimuladas al caminar?Los experimentos y resultados fueron exhibidos el 21 de septiembre en el Laboratorio Interdisciplinario en la Sophienstr. 22, Berl\u00edn. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kosmos-summer-university-2013-modern-walking-innovative-urban-mobility",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "KOSMOS Summer University 2013 \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab",
        "title_en": "KOSMOS Summer University 2013 \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab",
        "title_es": "KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab",
        "url_path_de": "/home/kosmos-summer-university-2013-modern-walking-innovative-urban-mobility/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_kooperation": [
            "universidade-de-sao-paulo-usp",
            "centre-research-architectural-design-road-university-queensland",
            "universidad-nacional-de-colombia"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_podcast": [
            "kosmos-summer-university-2013"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_pressemitteilung": [
            "kosmos-summer-university-modern-walking-innovative-urban-mobility"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "studierende",
            "promovierende",
            "studierende",
            "promovierende"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "102",
        "date": "2016-06-01",
        "body": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n, which is jointly organized by the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU) and the Universidad de Buenos Aires (UBA).The program is organized in four semesters, the first two semesters taking place in Buenos Aires at the UBA and the third semester in Berlin at the HU. For the fourth semester, students may choose to work on their master\u2019s thesis in either Buenos Aires or Berlin.Successful graduates will be awarded a Double Degree by the two partner universities.What career perspectives do I have?With the program\u2019s main focus being the interdisciplinary \u00bbdesign turn\u00ab in research, students acquire interdisciplinary skills relating to a broad spectrum of empirical methodologies that encompass cultural studies and humanities through analysis and historicizing, scientific experimentalisation from the natural sciences, and creative synthesis from the design disciplines.The program prepares students in specific social and intercultural competencies, including critical reflection in collaboration with an interdisciplinary team; linguistic skills (English, German, Spanish); and experience in communication between internationally differentiated cultures of knowledge\u2022 Intercultural and interdisciplinary communication and mediation\u2022 Interdisciplinary problem-solving, development and innovative research\u2022 Conceptual work and project development for the industrial, scientific and social sectors\u2022 Research and research facilitationApplication dates: March 1st \u2013 June 30thEnrolment dates: until mid JulyRegistration dates: July 27th \u2013 August 7thCourses begin August 10th, 2017Master Open Design &#38;gt;&#38;gt;Kontakt:Andrea Salerno-SchwarzInternational AffairsE-Mail: info@master-open-design.orgTel.: 0049 -(0)30-2093-66175",
        "main_image_id": "1001",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n, which is jointly organized by the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU) and the Universidad de Buenos Aires (UBA).The program is organized in four semesters, the first two semesters taking place in Buenos Aires at the UBA and the third semester in Berlin at the HU. For the fourth semester, students may choose to work on their master\u2019s thesis in either Buenos Aires or Berlin.Successful graduates will be awarded a Double Degree by the two partner universities.What career perspectives do I have?With the program\u2019s main focus being the interdisciplinary \u00bbdesign turn\u00ab in research, students acquire interdisciplinary skills relating to a broad spectrum of empirical methodologies that encompass cultural studies and humanities through analysis and historicizing, scientific experimentalisation from the natural sciences, and creative synthesis from the design disciplines.The program prepares students in specific social and intercultural competencies, including critical reflection in collaboration with an interdisciplinary team; linguistic skills (English, German, Spanish); and experience in communication between internationally differentiated cultures of knowledge\u2022 Intercultural and interdisciplinary communication and mediation\u2022 Interdisciplinary problem-solving, development and innovative research\u2022 Conceptual work and project development for the industrial, scientific and social sectors\u2022 Research and research facilitationApplication dates: March 1st \u2013 June 30thEnrolment dates: until mid JulyRegistration dates: July 27th \u2013 August 7thCourses begin August 10th, 2017Master Open Design &#38;gt;&#38;gt;Kontakt:Andrea Salerno-SchwarzInternational AffairsE-Mail: info@master-open-design.orgTel.: 0049 -(0)30-2093-66175",
        "body_en": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n, which is jointly organized by the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU) and the Universidad de Buenos Aires (UBA).The program is organized in four semesters, the first two semesters taking place in Buenos Aires at the UBA and the third semester in Berlin at the HU. For the fourth semester, students may choose to work on their master\u2019s thesis in either Buenos Aires or Berlin.Successful graduates will be awarded a Double Degree by the two partner universities.What career perspectives do I have?With the program\u2019s main focus being the interdisciplinary \u00bbdesign turn\u00ab in research, students acquire interdisciplinary skills relating to a broad spectrum of empirical methodologies that encompass cultural studies and humanities through analysis and historicizing, scientific experimentalisation from the natural sciences, and creative synthesis from the design disciplines.The program prepares students in specific social and intercultural competencies, including critical reflection in collaboration with an interdisciplinary team; linguistic skills (English, German, Spanish); and experience in communication between internationally differentiated cultures of knowledge.\u2022 Intercultural and interdisciplinary communication and mediation\u2022 Interdisciplinary problem-solving, development and innovative research\u2022 Conceptual work and project development for the industrial, scientific and social sectors\u2022 Research and research facilitationApplication dates: March 1st \u2013 June 30thEnrolment dates: until mid JulyRegistration dates: July 27th \u2013 August 7thCourses begin August 10th, 2017Master Open Design &#38;gt;&#38;gt;Kontakt:Andrea Salerno-SchwarzInternational AffairsE-Mail: info@master-open-design.orgTel.: 0049 -(0)30-2093-66175",
        "body_es": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n, which is jointly organized by the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU) and the Universidad de Buenos Aires (UBA).The program is organized in four semesters, the first two semesters taking place in Buenos Aires at the UBA and the third semester in Berlin at the HU. For the fourth semester, students may choose to work on their master\u2019s thesis in either Buenos Aires or Berlin.Successful graduates will be awarded a Double Degree by the two partner universities.What career perspectives do I have?With the program\u2019s main focus being the interdisciplinary \u00bbdesign turn\u00ab in research, students acquire interdisciplinary skills relating to a broad spectrum of empirical methodologies that encompass cultural studies and humanities through analysis and historicizing, scientific experimentalisation from the natural sciences, and creative synthesis from the design disciplines.The program prepares students in specific social and intercultural competencies, including critical reflection in collaboration with an interdisciplinary team; linguistic skills (English, German, Spanish); and experience in communication between internationally differentiated cultures of knowledge.\u2022 Intercultural and interdisciplinary communication and mediation\u2022 Interdisciplinary problem-solving, development and innovative research\u2022 Conceptual work and project development for the industrial, scientific and social sectors\u2022 Research and research facilitationApplication dates: March 1st \u2013 June 30thEnrolment dates: until mid JulyRegistration dates: July 27th \u2013 August 7thCourses begin August 10th, 2017Master Open Design &#38;gt;&#38;gt;Kontakt:Andrea Salerno-SchwarzInternational AffairsE-Mail: info@master-open-design.orgTel.: 0049 -(0)30-2093-66175",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "master-open-design",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Master Open Design",
        "title_en": "Master Open Design",
        "title_es": "Maestr\u00eda Open Design",
        "url_path_de": "/home/master-open-design/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n",
        "main_image_caption_de": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n",
        "main_image_caption_en": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n",
        "main_image_caption_es": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://master-open-design.org/ https://master-open-design.org/ https://master-open-design.org/ https://master-open-design.org/ https://master-open-design.org/ https://master-open-design.org/ https://master-open-design.org/ https://master-open-design.org/",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_kooperation": [
            "universidad-de-buenos-aires-uba",
            "universidad-de-buenos-aires-uba"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_podcast": [
            "1-master-open-design",
            "master-open-design-conversation-pablo-fernandez-vallejo",
            "master-open-design-im-gesprach-mit-angelika-weissheim",
            "master-open-design-conversation-filipi-dias"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_mitglied": [
            "adali-pecci",
            "wolfgang-schaffner",
            "wolfgang-schaffner"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_event": [
            "hallo-nice-meet-you-network-event-master-open-design"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_pressemitteilung": [
            "bewerbungsphase-des-masters-open-design-ist-gestartet"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "studierende",
            "studierende"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "144",
        "date": "2016-05-02",
        "body": "Das Interdisziplin\u00e4re Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab bot in der Zeit vom 14. bis zum 18. Juli 2014 zum zweiten Mal eine interdisziplin\u00e4re Sommeruniversit\u00e4t f\u00fcr Kinder an. Die Sommeruniversit\u00e4t erm\u00f6glichte Kindern im Alter von ca. 10 bis ca. 13 Jahren einen Einblick in die verschiedenen Forschungsbereiche des Clusters und damit einen Blick hinter die Kulissen von Wissenschaft und Forschung. Die Teilnehmenden besch\u00e4ftigten sich u.a. damit, wie eine Ausstellung entsteht, betrachteten Holz in der Kunstgeschichte und dem M\u00f6belbau ganz genau, lernten wie Piktogramme hergestellt werden, was bei einem griechischen Gelage passierte und fuhren schlie\u00dflich in das Berliner Umland, um dort Kartoffeln zu ernten und zuzubereiten.Programm:Montag, 14. Juli 20149 \u201314 Uhr \u00bbAusstellungsmacher_in f\u00fcr einen Tag\u00abWie entsteht eigentlich eine Kunstausstellung im Museum? Und welcheWissenschaftler_innen sind an der Erforschung einer Kunstsammlung beteiligt?Wir schl\u00fcpfen in die verschiedenen Rollen der Ausstellungsmacher_innen,entwickeln ein Ausstellungskonzept und stellen dieses im Rahmen einerVernissage vor.12 \u201312.30 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen14 \u201316 Uhr Besuch des Deutschen Historischen MuseumsNachdem wir am Vormittag selbst Ausstellungsmacher_innen waren, werdenwir am Nachmittag im Deutschen Historischen Museum auf die Spur originalerObjekte gehen. Dabei erkunden wir unter dem Motto \u00bbKleider machen Leute\u00abanhand von Gem\u00e4lden, Textilien, R\u00fcstungen und Fotografien die Bedeutung vonKleidungsst\u00fccken im Laufe der Jahrhunderte.\u2013Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 2. Etage, 10178 Berlin,Zentraler Laborraum &#38; Deutsches Historisches MuseumDienstag, 15. Juli 20149 \u201312.30 Uhr \u00bbHolzforscher_in f\u00fcr einen Tag\u00abPflanzen und B\u00e4ume kommen in Kunstgeschichte und M\u00f6belbau vielf\u00e4ltig vor.Aber welches Holz wird eigentlich wie und wann verwendet? Gemeinsamschauen wir uns unterschiedliche Holzarten an, betrachten diese und ihreVerwendung genau.12.30 \u201314 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen14 \u201316 Uhr \u00bbStadt\u00f6kolog_in f\u00fcr einen Tag\u00abBei dieser stadt\u00f6kologischen F\u00fchrung rund um das Museum stellen dieMitarbeiter_innen des Naturkundemuseums Pflanzen und Tiere vor, die mittenin Berlin leben. Ein besonderer Fokus liegt auf den schon sichtbaren Zeichen desKlimawandels und dessen Auswirkungen auf Pflanzen, Tiere und Menschen.\u2013Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 2. Etage, 10178 Berlin,Zentraler Laborraum &#38; Museum f\u00fcr Naturkunde, Invalidenstra\u00dfe 43, 10115 BerlinMittwoch, 16. Juli 20149 \u201314 Uhr \u00bbPiktogrammgestalter_in f\u00fcr einen Tag\u00abPiktogramme begegnen uns beinahe t\u00e4glich \u2013 ob als Ampelm\u00e4nnchen, aufBahnh\u00f6fen oder beim Sport. Aber wie entwickelt man eigentlich Piktogrammeund wie werden sie hergestellt? Es werden eigene Piktogramme konzipiert undals Schablonen umgesetzt, die wir dann auch ausprobieren.12 \u201312.30 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen14 \u201316 Uhr Besuch in der Cluster-WerkstattIn der Werkstatt des Clusters wird gebaut, gelasert und gestaltet. Wir erhaltenEinblick in den Betrieb der Werkstatt und d\u00fcrfen selbst kreativ-gestalterischt\u00e4tig werden.\u2013Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 2. Etage, 10178 Berlin,Zentraler Laborraum &#38; WerkstattDonnerstag, 17. Juli 20149 \u201312 Uhr \u00bbArch\u00e4ologe_in f\u00fcr einen Tag\u00abIm Winckelmann Institut der HU erfahren wir wie Arch\u00e4olog_innen \u00fcber denzentralen Lebensbereich des Symposions \u2013 ein gemeinsames Trinkgelage \u2013 imantiken Griechenland forschen und kommen diesem selbst in einem Workshopauf die Spur.12 \u201313 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen13 \u201316 Uhr Besuch im UniLab AdlershofIm UniLab in Adlershof bauen wir ein Papierboot und testen wie viel Traglastes eigentlich transportieren kann. Nat\u00fcrlich lassen wir die Boote auch auf demWasser schwimmen.\u2013Ort: Hauptgeb\u00e4ude der HU, Unter den Linden 6, 10099 Berlin &#38;Campus Adlershof, UniLab, Brook-Taylor-Str. 1, 12489 BerlinFreitag, 18. Juli 201408.30 \u201317.30 Uhr \u00bbAnthropoz\u00e4nforscher_in f\u00fcr einen Tag\u00abWir fahren hinaus auf\u2019s Lande und schauen uns auf dem Kartoffelacker genauan, wo unser Essen eigentlich seinen Urspung hat. Wir lernen was die Kartoffelmit Berlin zu tun hat, wie gro\u00df ein \u00f6kologischer Rucksack ist und warumman Kartoffeln kochen muss. Gemeinsam bereiten wir dann verschiedeneKartoffelgerichte zum Mittagessen zu.\u2013Ort: Kyritz an der Knatter, Bauernhof der Familie Kirstein",
        "main_image_id": "605",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 606}, {\\&quot;image\\&quot;: 607}, {\\&quot;image\\&quot;: 608}, {\\&quot;image\\&quot;: 609}, {\\&quot;image\\&quot;: 610}, {\\&quot;image\\&quot;: 611}, {\\&quot;image\\&quot;: 612}, {\\&quot;image\\&quot;: 613}, {\\&quot;image\\&quot;: 614}, {\\&quot;image\\&quot;: 615}, {\\&quot;image\\&quot;: 616}, {\\&quot;image\\&quot;: 617}, {\\&quot;image\\&quot;: 618}, {\\&quot;image\\&quot;: 619}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "Das Interdisziplin\u00e4re Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab bot in der Zeit vom 14. bis zum 18. Juli 2014 zum zweiten Mal eine interdisziplin\u00e4re Sommeruniversit\u00e4t f\u00fcr Kinder an. Die Sommeruniversit\u00e4t erm\u00f6glichte Kindern im Alter von ca. 10 bis ca. 13 Jahren einen Einblick in die verschiedenen Forschungsbereiche des Clusters und damit einen Blick hinter die Kulissen von Wissenschaft und Forschung. Die Teilnehmenden besch\u00e4ftigten sich u.a. damit, wie eine Ausstellung entsteht, betrachteten Holz in der Kunstgeschichte und dem M\u00f6belbau ganz genau, lernten wie Piktogramme hergestellt werden, was bei einem griechischen Gelage passierte und fuhren schlie\u00dflich in das Berliner Umland, um dort Kartoffeln zu ernten und zuzubereiten.Programm:Montag, 14. Juli 20149 \u201314 Uhr \u00bbAusstellungsmacher_in f\u00fcr einen Tag\u00abWie entsteht eigentlich eine Kunstausstellung im Museum? Und welcheWissenschaftler_innen sind an der Erforschung einer Kunstsammlung beteiligt?Wir schl\u00fcpfen in die verschiedenen Rollen der Ausstellungsmacher_innen,entwickeln ein Ausstellungskonzept und stellen dieses im Rahmen einerVernissage vor.12 \u201312.30 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen14 \u201316 Uhr Besuch des Deutschen Historischen MuseumsNachdem wir am Vormittag selbst Ausstellungsmacher_innen waren, werdenwir am Nachmittag im Deutschen Historischen Museum auf die Spur originalerObjekte gehen. Dabei erkunden wir unter dem Motto \u00bbKleider machen Leute\u00abanhand von Gem\u00e4lden, Textilien, R\u00fcstungen und Fotografien die Bedeutung vonKleidungsst\u00fccken im Laufe der Jahrhunderte.\u2013Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 2. Etage, 10178 Berlin,Zentraler Laborraum &#38; Deutsches Historisches MuseumDienstag, 15. Juli 20149 \u201312.30 Uhr \u00bbHolzforscher_in f\u00fcr einen Tag\u00abPflanzen und B\u00e4ume kommen in Kunstgeschichte und M\u00f6belbau vielf\u00e4ltig vor.Aber welches Holz wird eigentlich wie und wann verwendet? Gemeinsamschauen wir uns unterschiedliche Holzarten an, betrachten diese und ihreVerwendung genau.12.30 \u201314 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen14 \u201316 Uhr \u00bbStadt\u00f6kolog_in f\u00fcr einen Tag\u00abBei dieser stadt\u00f6kologischen F\u00fchrung rund um das Museum stellen dieMitarbeiter_innen des Naturkundemuseums Pflanzen und Tiere vor, die mittenin Berlin leben. Ein besonderer Fokus liegt auf den schon sichtbaren Zeichen desKlimawandels und dessen Auswirkungen auf Pflanzen, Tiere und Menschen.\u2013Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 2. Etage, 10178 Berlin,Zentraler Laborraum &#38; Museum f\u00fcr Naturkunde, Invalidenstra\u00dfe 43, 10115 BerlinMittwoch, 16. Juli 20149 \u201314 Uhr \u00bbPiktogrammgestalter_in f\u00fcr einen Tag\u00abPiktogramme begegnen uns beinahe t\u00e4glich \u2013 ob als Ampelm\u00e4nnchen, aufBahnh\u00f6fen oder beim Sport. Aber wie entwickelt man eigentlich Piktogrammeund wie werden sie hergestellt? Es werden eigene Piktogramme konzipiert undals Schablonen umgesetzt, die wir dann auch ausprobieren.12 \u201312.30 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen14 \u201316 Uhr Besuch in der Cluster-WerkstattIn der Werkstatt des Clusters wird gebaut, gelasert und gestaltet. Wir erhaltenEinblick in den Betrieb der Werkstatt und d\u00fcrfen selbst kreativ-gestalterischt\u00e4tig werden.\u2013Ort: Sophienstr. 22a, 2. HH, 2. Etage, 10178 Berlin,Zentraler Laborraum &#38; WerkstattDonnerstag, 17. Juli 20149 \u201312 Uhr \u00bbArch\u00e4ologe_in f\u00fcr einen Tag\u00abIm Winckelmann Institut der HU erfahren wir wie Arch\u00e4olog_innen \u00fcber denzentralen Lebensbereich des Symposions \u2013 ein gemeinsames Trinkgelage \u2013 imantiken Griechenland forschen und kommen diesem selbst in einem Workshopauf die Spur.12 \u201313 Uhr Mittagspause und gemeinsames Mittagessen13 \u201316 Uhr Besuch im UniLab AdlershofIm UniLab in Adlershof bauen wir ein Papierboot und testen wie viel Traglastes eigentlich transportieren kann. Nat\u00fcrlich lassen wir die Boote auch auf demWasser schwimmen.\u2013Ort: Hauptgeb\u00e4ude der HU, Unter den Linden 6, 10099 Berlin &#38;Campus Adlershof, UniLab, Brook-Taylor-Str. 1, 12489 BerlinFreitag, 18. Juli 201408.30 \u201317.30 Uhr \u00bbAnthropoz\u00e4nforscher_in f\u00fcr einen Tag\u00abWir fahren hinaus auf\u2019s Lande und schauen uns auf dem Kartoffelacker genauan, wo unser Essen eigentlich seinen Urspung hat. Wir lernen was die Kartoffelmit Berlin zu tun hat, wie gro\u00df ein \u00f6kologischer Rucksack ist und warumman Kartoffeln kochen muss. Gemeinsam bereiten wir dann verschiedeneKartoffelgerichte zum Mittagessen zu.\u2013Ort: Kyritz an der Knatter, Bauernhof der Familie Kirstein",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "interdisziplinare-sommeruniversitat-fur-kinder-2014",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Interdisziplin\u00e4re Sommeruniversit\u00e4t f\u00fcr Kinder 2014",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/interdisziplinare-sommeruniversitat-fur-kinder-2014/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_event": [
            "interdisziplinare-sommeruniversitat-fur-kinder-15-bis-18-juli-2013"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "schlerinnen-schler",
            "schuelerinnen-schueler"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "141",
        "date": "2015-12-31",
        "body": "2 Wochen, 20 internationale Wissenschafter_innen, 21 junge Akademiker_innen, 13 Disziplinen, mehr als 8 Nationen: Bei der KOSMOS Sommeruniversit\u00e4t 2012 arbeiteten alle gemeinsam an neuen M\u00f6glichkeiten Mobilit\u00e4t zu gestalten.Die KOSMOS Summer University ist ein neues Format der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin bei dem junge Forscher_innen und Wissenschaftler_innen aus verschiedenen Disziplinen und Nationen, von Partneruniversit\u00e4ten wie au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen in der Regel f\u00fcr zwei Wochen zusammen kommen, um gemeinsam zu forschen und zu lehren. Dabei wird internationale Spitzenforschung und die F\u00f6rderung von Nachwuchswissenschaftler_innen mit dem Konzept der \u00bbInternationalisation at home\u00ab kombiniert. In Anlehnung an die weltber\u00fchmten KOSMOS Vorlesungen von Alexander von Humboldt im Jahre 1845, arbeiten bei der KOSMOS Summer University Wissenschaftler_innen der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin mit internationalen PartnerInnen in lokaler Projektarbeit zusammen.Das kulturwissenschaftliche Institut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin organisierte in Kooperation mit der Universidad de Buenos Aires und anderen lateinamerikanischen Universit\u00e4ten die KOSMOS Summer University 2012 \u00bbMobility\u00ab (KOSMOS 2012). Wie der Titel andeutet, lag der Fokus von KOSMOS 2012 auf der Entwicklung interdisziplin\u00e4rer und innovativer Ans\u00e4tze zum Thema Mobilit\u00e4t in urbanen R\u00e4umen.Interdisziplin\u00e4re KollaborationObwohl Interdisziplinarit\u00e4t aktuell einer der Schl\u00fcsselbegriffe in akademischer Forschung ist \u2013 kaum ein Forschungsantrag betont interdisziplin\u00e4re Kollaboration nicht \u2013 bleibt die Integration von Natur- und Geisteswissenschaften, und deren traditionell verschiedenen methodischen wie epistemologischen Annahmen, noch immer eine Herausforderung. Daher ist es notwendig neue Formate der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit zu entwickeln, bei denen historische Perspektiven in naturwissenschaftliche Labore einziehen k\u00f6nnen und umgekehrt naturwissenschaftliche Experimente neue M\u00f6glichkeiten der historischen Analyse er\u00f6ffnen: In diesem Integrationsprozess von Natur- und Geisteswissenschaften spielten bei der KOSMOS Summer University 2012 Gestaltungsdisziplinen eine zentrale Rolle. \u00dcblicherweise ist Expertise in Architektur, Design und Kunst in akademischer Grundlagenforschung wenig involviert und wird als anwendungsorientierte Disziplin verstanden. Allerdings, und dies ist einer der Grundpfeiler von KOSMOS 2012, kann durch das Prinzip \u00bbGestaltung\u00ab das Wissen vieler Disziplinen vereint werden.Gestaltung als ForschungsprinzipGestaltung, in einem weiten Sinne, kann als intrinsische Inter-Disziplin fungieren, da es alle Aspekte von Forschung und Kommunikation von der Laboranordnung bis zur chemischen Formel, von der Organisation bis zur Theoretisierung, umfasst. Wissensproduktion und Forschung wurden schon immer von Architekturen, Modellen, Bildern und anderen Handwerkszeugen (mit)geformt. Im letzten halben Jahrhundert hat die Bedeutung von Gestaltung in der Produktion und Wahrnehmung von Wissen jedoch eine neue Qualit\u00e4t erreicht. Galten Bilder beispielsweise bisher vor allem als Wiedergabe von Ergebnissen und Einsichten, dringen sie mit der digitalen Revolution in den Kern wissenschaftlicher Arbeit vor. Sie sprengen disziplin\u00e4re Grenzen und transportieren \u00fcber diese hinweg \u00e4sthetische Strategien und Stile. Produktion und Verst\u00e4ndnis von Mobilit\u00e4tGestaltung er\u00f6ffnet damit M\u00f6glichkeiten Wissen zu bewegen. Interdisziplin\u00e4rer Austausch bedeutet jedoch selten m\u00fchelose oder gar glatte Interaktion, sondern verursacht im Gegenteil Reibung. Genau diese Reibungszonen k\u00f6nnen jedoch produktiv gemacht werden und zur Quelle von Innovation werden. Es war nicht das Ziel von KOSMOS 2012 disziplin\u00e4re Grenzen aufzul\u00f6sen, sondern diese mit dem Prinzip `Gestaltung\u00b4 zu \u00fcberbr\u00fccken und so `mobiles Wissen\u00b4 zu produzieren.  Internationalit\u00e4t\u00bbInternationalisation at home\u00ab ist, wie oben beschrieben, wesentlicher Grundpfeiler der KOSMOS Summer University. Im letzten Jahr stand im Zentrum internationaler Zusammenarbeit die Kollaboration mit Lateinamerika, die damit \u00fcber traditionelle Kollaborationen in der Forschung zwischen Europa und Nordamerika hinaus geht. Die Universidad de Buenos Aires als eine der bedeutendsten Universit\u00e4ten in Lateinamerika nahm eine Schl\u00fcsselrolle ein, aber auch andere Partner aus Mexiko, Brasilien und Chile waren gleichberechtigt eingebunden. KOSMOS 2012 markiert den Beginn einer anhaltenden wissenschaftlichen Partnerschaft zwischen Berlin und Buenos Aires. Mobilit\u00e4t im Forschungsprozess wird hierbei auch durch die Mobilit\u00e4t von Expert_innen, von Modellen und Daten verwirklicht. Damit wurde KOSMOS 2012 zum lokalen Ort mit globalem Charakter, der internationale Forschung mit lokalen und kulturell spezifischen Wissenspraktiken verkn\u00fcpft.Mobilit\u00e4t von Personen, Objekten und DatenEine weitere und wahrscheinlich der offensichtlichste Aspekt von Mobilit\u00e4t innerhalb der Summer University bezieht sich auf die konkrete Arbeit in einzelnen Arbeitsgruppen: Alle Forschungsfragen und -probleme fokussieren Fragen von Mobilit\u00e4t. Bewegung von Personen, Objekten und Daten in St\u00e4dten waren inhaltlicher Schwerpunkt der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit. Berlin und Buenos Aires dienten als experimentelle Hintergr\u00fcnde, um innovative Konzepte von Mobilit\u00e4t und L\u00f6sungen zu entwickeln. F\u00fcnf verschiedene Teams aus Expert_innen und Teilnehmer_innen (Kollision und Reibung, Dynamik und Sound, Horizontale und Vertikale Mobilit\u00e4t, Automobile Objekte und Urbaner Metabolismus) begaben sich in einen Forschungsprozess, bei dem die Gestaltung von Mobilit\u00e4t, mit je einem anderen Forschungsgegenstand, neu gedacht wurde. Begleitende Vortr\u00e4ge, Diskussionen und Exkursionen in und um Berlin boten theoretischen Input und lokale Relevanz und erm\u00f6glichten es so den Teilnehmer_innen innovative Mobilit\u00e4tsszenarien mit Bezug zu Theorie und Praxis zu entwickeln.Link zur KOSMOS-SeiteF\u00f6rderer: Schering StiftungANCB The Metropolitan Laboratorycuaa-dahz - Deutsch-Argentinisches HochschulzentrumDie Botschaft von Mexiko",
        "main_image_id": "596",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 597}, {\\&quot;image\\&quot;: 598}, {\\&quot;image\\&quot;: 599}, {\\&quot;image\\&quot;: 600}, {\\&quot;image\\&quot;: 601}, {\\&quot;image\\&quot;: 602}, {\\&quot;image\\&quot;: 603}, {\\&quot;image\\&quot;: 604}]}]",
        "body_de": "2 Wochen, 20 internationale Wissenschafter_innen, 21 junge Akademiker_innen, 13 Disziplinen, mehr als 8 Nationen: Bei der KOSMOS Sommeruniversit\u00e4t 2012 arbeiteten alle gemeinsam an neuen M\u00f6glichkeiten Mobilit\u00e4t zu gestalten.Die KOSMOS Summer University ist ein neues Format der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin bei dem junge Forscher_innen und Wissenschaftler_innen aus verschiedenen Disziplinen und Nationen, von Partneruniversit\u00e4ten wie au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen in der Regel f\u00fcr zwei Wochen zusammen kommen, um gemeinsam zu forschen und zu lehren. Dabei wird internationale Spitzenforschung und die F\u00f6rderung von Nachwuchswissenschaftler_innen mit dem Konzept der \u00bbInternationalisation at home\u00ab kombiniert. In Anlehnung an die weltber\u00fchmten KOSMOS Vorlesungen von Alexander von Humboldt im Jahre 1845, arbeiten bei der KOSMOS Summer University Wissenschaftler_innen der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin mit internationalen PartnerInnen in lokaler Projektarbeit zusammen.Das kulturwissenschaftliche Institut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin organisierte in Kooperation mit der Universidad de Buenos Aires und anderen lateinamerikanischen Universit\u00e4ten die KOSMOS Summer University 2012 \u00bbMobility\u00ab (KOSMOS 2012). Wie der Titel andeutet, lag der Fokus von KOSMOS 2012 auf der Entwicklung interdisziplin\u00e4rer und innovativer Ans\u00e4tze zum Thema Mobilit\u00e4t in urbanen R\u00e4umen.Interdisziplin\u00e4re KollaborationObwohl Interdisziplinarit\u00e4t aktuell einer der Schl\u00fcsselbegriffe in akademischer Forschung ist \u2013 kaum ein Forschungsantrag betont interdisziplin\u00e4re Kollaboration nicht \u2013 bleibt die Integration von Natur- und Geisteswissenschaften, und deren traditionell verschiedenen methodischen wie epistemologischen Annahmen, noch immer eine Herausforderung. Daher ist es notwendig neue Formate der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit zu entwickeln, bei denen historische Perspektiven in naturwissenschaftliche Labore einziehen k\u00f6nnen und umgekehrt naturwissenschaftliche Experimente neue M\u00f6glichkeiten der historischen Analyse er\u00f6ffnen: In diesem Integrationsprozess von Natur- und Geisteswissenschaften spielten bei der KOSMOS Summer University 2012 Gestaltungsdisziplinen eine zentrale Rolle. \u00dcblicherweise ist Expertise in Architektur, Design und Kunst in akademischer Grundlagenforschung wenig involviert und wird als anwendungsorientierte Disziplin verstanden. Allerdings, und dies ist einer der Grundpfeiler von KOSMOS 2012, kann durch das Prinzip \u00bbGestaltung\u00ab das Wissen vieler Disziplinen vereint werden.Gestaltung als ForschungsprinzipGestaltung, in einem weiten Sinne, kann als intrinsische Inter-Disziplin fungieren, da es alle Aspekte von Forschung und Kommunikation von der Laboranordnung bis zur chemischen Formel, von der Organisation bis zur Theoretisierung, umfasst. Wissensproduktion und Forschung wurden schon immer von Architekturen, Modellen, Bildern und anderen Handwerkszeugen (mit)geformt. Im letzten halben Jahrhundert hat die Bedeutung von Gestaltung in der Produktion und Wahrnehmung von Wissen jedoch eine neue Qualit\u00e4t erreicht. Galten Bilder beispielsweise bisher vor allem als Wiedergabe von Ergebnissen und Einsichten, dringen sie mit der digitalen Revolution in den Kern wissenschaftlicher Arbeit vor. Sie sprengen disziplin\u00e4re Grenzen und transportieren \u00fcber diese hinweg \u00e4sthetische Strategien und Stile. Produktion und Verst\u00e4ndnis von Mobilit\u00e4tGestaltung er\u00f6ffnet damit M\u00f6glichkeiten Wissen zu bewegen. Interdisziplin\u00e4rer Austausch bedeutet jedoch selten m\u00fchelose oder gar glatte Interaktion, sondern verursacht im Gegenteil Reibung. Genau diese Reibungszonen k\u00f6nnen jedoch produktiv gemacht werden und zur Quelle von Innovation werden. Es war nicht das Ziel von KOSMOS 2012 disziplin\u00e4re Grenzen aufzul\u00f6sen, sondern diese mit dem Prinzip `Gestaltung\u00b4 zu \u00fcberbr\u00fccken und so `mobiles Wissen\u00b4 zu produzieren.  Internationalit\u00e4t\u00bbInternationalisation at home\u00ab ist, wie oben beschrieben, wesentlicher Grundpfeiler der KOSMOS Summer University. Im letzten Jahr stand im Zentrum internationaler Zusammenarbeit die Kollaboration mit Lateinamerika, die damit \u00fcber traditionelle Kollaborationen in der Forschung zwischen Europa und Nordamerika hinaus geht. Die Universidad de Buenos Aires als eine der bedeutendsten Universit\u00e4ten in Lateinamerika nahm eine Schl\u00fcsselrolle ein, aber auch andere Partner aus Mexiko, Brasilien und Chile waren gleichberechtigt eingebunden. KOSMOS 2012 markiert den Beginn einer anhaltenden wissenschaftlichen Partnerschaft zwischen Berlin und Buenos Aires. Mobilit\u00e4t im Forschungsprozess wird hierbei auch durch die Mobilit\u00e4t von Expert_innen, von Modellen und Daten verwirklicht. Damit wurde KOSMOS 2012 zum lokalen Ort mit globalem Charakter, der internationale Forschung mit lokalen und kulturell spezifischen Wissenspraktiken verkn\u00fcpft.Mobilit\u00e4t von Personen, Objekten und DatenEine weitere und wahrscheinlich der offensichtlichste Aspekt von Mobilit\u00e4t innerhalb der Summer University bezieht sich auf die konkrete Arbeit in einzelnen Arbeitsgruppen: Alle Forschungsfragen und -probleme fokussieren Fragen von Mobilit\u00e4t. Bewegung von Personen, Objekten und Daten in St\u00e4dten waren inhaltlicher Schwerpunkt der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit. Berlin und Buenos Aires dienten als experimentelle Hintergr\u00fcnde, um innovative Konzepte von Mobilit\u00e4t und L\u00f6sungen zu entwickeln. F\u00fcnf verschiedene Teams aus Expert_innen und Teilnehmer_innen (Kollision und Reibung, Dynamik und Sound, Horizontale und Vertikale Mobilit\u00e4t, Automobile Objekte und Urbaner Metabolismus) begaben sich in einen Forschungsprozess, bei dem die Gestaltung von Mobilit\u00e4t, mit je einem anderen Forschungsgegenstand, neu gedacht wurde. Begleitende Vortr\u00e4ge, Diskussionen und Exkursionen in und um Berlin boten theoretischen Input und lokale Relevanz und erm\u00f6glichten es so den Teilnehmer_innen innovative Mobilit\u00e4tsszenarien mit Bezug zu Theorie und Praxis zu entwickeln.Link zur KOSMOS-SeiteF\u00f6rderer: Schering StiftungANCB The Metropolitan Laboratorycuaa-dahz - Deutsch-Argentinisches HochschulzentrumDie Botschaft von Mexiko",
        "body_en": "2 weeks, 20 international scientists and scholars, 21 young academics, 13 disciplines, more than 8 nationalities: all of them working together on new options to design mobility concepts at KOSMOS Summer University 2012.KOSMOS Summer University, a new format of the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU Berlin) brings together scholars and young researchers from different disciplines and national backgrounds, partner universities as well as non-university research institutions from home and abroad. It combines international top-level research with promoting young academics based on the concept of internationalisation at home. Alluding to the famous KOSMOS lectures of Alexander von Humboldt from 1845 onwards, the Summer University teams scientists from the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin with international partners in local project work.The KOSMOS Summer University 2012 \u00bbMobility\u00ab (KOSMOS 2012) was organized by the Institute of Cultural History and Theory of Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in cooperation with the Universidad de Buenos Aires and other Latin American Universities. It took place in Berlin from 6th \u2013 19th of September focussing on an interdisciplinary and innovative approach to mobility concepts in urban space. Developing common research strategies and merging the sciences, humanities and design disciplines in an experimental way laid the foundation of the collaboration.Creating interdisciplinary collaborationInterdisciplinarity is currently one of the buzzwords in academic research. There is hardly any application for research funding that does not pronounce interdisciplinary collaboration. Nonetheless, a lot of interdisciplinary research approaches, especially within sciences, exclude collaboration with humanities. Integrating sciences that are traditionally mainly focussed on experiments and humanities that traditionally take a historical-analytical stance in research questions still remains a challenge. Thus, new formats of interdisciplinarity that take historical analysis into the laboratories and mutually open up new possibilities for historical analysis by experimental methods need to be developed: In KOSMOS Summer University, design disciplines play a crucial role within this integration process of humanities and sciences. Usually, expertise in Architecture, Design and Art is not involved in academic basic research and instead perceived as an application-oriented discipline. However, and this is one of the fundamental pillars of KOSMOS, the principle of Gestaltung unites the knowledge of many disciplines and therefore, intrinsically acts as inter-discipline.Using GestaltungGestaltung, in a broader sense, acts as an overarching principle as it includes all aspects of research and communication from laboratory arrangements to chemical formulae, from the organization of a study up to theorisation. Knowledge and research have always been shaped by architectures, tools, models, information media and images used. In the past half century, the significance of Gestaltung in the production and perception of knowledge has achieved a new quality due to the development of digital imaging processes. As a means of rendering visibility and summarization, modelling and communication, proof and archiving, images have fundamentally transformed the sciences, humanities, technology, and medicine. Images explode disciplinary and local boundaries, and they transport styles and aesthetic strategies.Produce and understand mobilityGestaltung, thus, advanced from the periphery to the core of research itself. Furthermore, it offers possibilities for the movement of knowledge. Interdisciplinary exchange is usually not a matter of smooth interaction but causes friction. However, exactly these zones of friction are the source of innovation. KOSMOS Summer University does not aim at blurring disciplinary boundaries but bridging them with the principle of Gestaltung. The architect serves at this juncture as a role model; she needs to synthesize knowledge from different fields to be able to design a building. This is one dimension of Mobility at KOSMOS 2012: Creating interdisciplinary collaboration by using Gestaltung to produce and understand mobility.InternationalityInternationality is one of the dimensions of mobility at KOSMOS 2012 that was about to be explored. As stated above internationalisation at home is fundamental to the concept of any KOSMOS Summer University. This year\u00b4s KOSMOS especially focussed on the collaboration with Latin America, thus going beyond traditional research collaborations between Europe and North America. The Universidad de Buenos Aires as one of the most important universities in Latin America played a key role in this collaboration, but other participants from Mexico, Brazil and Chile were equally involved. KOSMOS 2012 marks the beginning of an on-going partnership between Berlin and Buenos Aires. Thereby, mobility of research processes is also realised through mobility of experts, of models or data. Thus, KOSMOS 2012 became a local place with global character by combining international research with local and culturally specific knowledge practices.Mobility of persons, objects and dataA further and maybe most obvious dimension of mobility at KOSMOS 2012 is already indicated by the title of the Summer University: Mobility. Needless to say, all research questions and problems posed are questions of mobility. The movements of people, objects and data in cities are the focal points of the interdisciplinary research of KOSMOS 2012. Berlin and Buenos Aires served as experimental settings to develop innovative mobility concepts and solutions. Big cities are dynamic systems; however people, objects and data in the city do not only \u00bbkeep moving\u00ab, they also meet or cause accidents. Instead of thinking of collision and friction as facets of urban mobility, which should always be avoided, the research team \u00bbCollision and Friction\u00ab focussed on possible productive aspects and new ways of coordination (1). Forms of movements ranging from femto-chemistry to geology that create productive and creative effects were explored in order to find out how new forms of collision and friction can stabilize urban systems. Sonifications in its various forms are auditory displays. At KOSMOS 2012 the focus within sonification has been on its capacities to depict movement. How can techniques and strategies of sonification be applied in urban mobility scenarios? Traffic for example, has always been perceived acoustically as well as optically. Aiming at the reduction of traffic risks and likewise the improvement of traffic flow the research team \u00bbDynamics and Sound\u00ab explored different acoustic experiments and interventions in urban space (2). Mobility is not only a matter of horizontal movement. Less obvious, however equally important, is vertical mobility or even mobility in any direction in urban routines: eg. movements within overlapping routes of transportation or the overcoming of social barriers. The city is not a surface, but a three-dimensional space. Finding energy and space-efficient solutions for movement in every direction of the coordinate system of metropolis was the aim of the research team \u00bbHorizontal and Vertical Mobility\u00ab (3). Some natural materials in contrast, are able to transform specific changes in their surrounding directly into movement (eg. changes in ambient temperature or air humidity). Movements directed or performed by humans could be supported or replaced by such materials. The interdisciplinary team working on \u00bbAutomobile Objects\u00ab at KOSMOS 2012 took natural materials as archetypes to rethink the autonomy of movements and came up with possibilities for animating inanimate objects (4). Urban circulation and circuits of water, traffic, information, goods etc. are another form of movement in urban space. In analogy to the human metabolism that also consists of circuits and filters, historical concepts such as humoral pathology were taken into account in order to design new forms of energy-efficient, dynamic and environmentally friendly urban metabolisms (5).To sum up, experts and participants engaged in rethinking Gestaltung of mobility concepts in five different teams, each of them focussing on another subject: Collision &#38; Friction (1), Dynamics &#38; Sound (2), Horizontal &#38; Vertical Mobility (3), Automobile Objects (4), and Urban Metabolism(5). Each of the interdisciplinary teams developed new questions or solutions to current urban mobility problems and all of them concentrated on urban mobility. Accompanying keynote lectures, discussions and excursions to various places within Berlin and beyond added a theoretical input as well as local relevance and, thus, enabled experts and participants to develop innovative mobility scenarios with reference to theory and practice.KOSMOS-Websitesponsored by:Schering StiftungANCB The Metropolitan Laboratorycuaa-dahz - Deutsch-Argentinisches HochschulzentrumDie Botschaft von Mexiko",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kosmos-summer-university-2012",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "KOSMOS Summer University 2012",
        "title_en": "Kosmos Summer University \u00bbMobility\u00ab 2012",
        "title_es": "Kosmos Summer University \u00bbMobility\u00ab 2012",
        "url_path_de": "/home/kosmos-summer-university-2012/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "118",
        "active": "",
        "urls": "http://kosmos2012.hu-berlin.de/?lang=de http://www.scheringstiftung.de http://www.ancb.de/sixcms/detail.php?id=239980 http://www.cuaa-dahz.org https://embamex2.sre.gob.mx/alemania/index.php/es/ http://kosmos2012.hu-berlin.de/?lang=de http://www.scheringstiftung.de http://www.ancb.de/sixcms/detail.php?id=239980 http://www.cuaa-dahz.org https://embamex2.sre.gob.mx/alemania/index.php/es/ http://kosmos2012.hu-berlin.de/?lang=de http://www.scheringstiftung.de http://www.ancb.de/sixcms/detail.php?id=239980 http://www.cuaa-dahz.org https://embamex2.sre.gob.mx/alemania/index.php/es/ http://kosmos2012.hu-berlin.de/?lang=de http://www.scheringstiftung.de http://www.ancb.de/sixcms/detail.php?id=239980 http://www.cuaa-dahz.org https://embamex2.sre.gob.mx/alemania/index.php/es/ http://kosmos2012.hu-berlin.de/?lang=de http://www.scheringstiftung.de http://www.ancb.de/sixcms/detail.php?id=239980 http://www.cuaa-dahz.org https://embamex2.sre.gob.mx/alemania/index.php/es/ http://kosmos2012.hu-berlin.de/?lang=de http://www.scheringstiftung.de http://www.ancb.de/sixcms/detail.php?id=239980 http://www.cuaa-dahz.org https://embamex2.sre.gob.mx/alemania/index.php/es/",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_mitglied": [
            "alisa-jachnowitsch"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_kooperation": [
            "universidad-de-buenos-aires-uba",
            "universidad-nacional-autonoma-de-mexico",
            "universidade-catolica-de-sao-paulo",
            "university-queensland",
            "universidad-de-buenos-aires-uba"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "studierende",
            "studierende",
            "promovierende",
            "promovierende"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "217",
        "date": "2016-05-12",
        "body": "In Kooperation mit der Professional School of Education (PSE) und dem dort angesiedelten HUmanities Lab werden am Interdisziplin\u00e4ren Labor praktische Module f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler entwickelt.In diesem Rahmen arbeitet seit Anfang 2016 das Projekt \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab an der didaktischen Aufarbeitung des Wissenschaftscomics \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche. Matooke, Bienenstich und eine Prise Phosphor - in zehn Speisen um die Welt\u00ab, welcher sich mit globalen Stofffl\u00fcssen rund um das Thema Ern\u00e4hrung auseinandersetzt.  Die Arbeit umfasst die Entwicklung einer Lehrerhandreichung sowie deren begleitete Anwendung an Berliner Schulen. Das HUmanities Lab erm\u00f6glicht das Projekt durch entsprechende didaktische Expertise und die Finanzierung einer studentischen Mitarbeiterin.Das Programm ist im Aufbau begriffen und die Zusammenarbeit mit weiteren Forschungsprojekten am Cluster in Planung.https://www.hu-berlin.de/de/foerdern/was/projekte/nachwuchs/humanities-lab   ",
        "main_image_id": "673",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "In Kooperation mit der Professional School of Education (PSE) und dem dort angesiedelten HUmanities Lab werden am Interdisziplin\u00e4ren Labor praktische Module f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler entwickelt.In diesem Rahmen arbeitet seit Anfang 2016 das Projekt \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab an der didaktischen Aufarbeitung des Wissenschaftscomics \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche. Matooke, Bienenstich und eine Prise Phosphor - in zehn Speisen um die Welt\u00ab, welcher sich mit globalen Stofffl\u00fcssen rund um das Thema Ern\u00e4hrung auseinandersetzt.  Die Arbeit umfasst die Entwicklung einer Lehrerhandreichung sowie deren begleitete Anwendung an Berliner Schulen. Das HUmanities Lab erm\u00f6glicht das Projekt durch entsprechende didaktische Expertise und die Finanzierung einer studentischen Mitarbeiterin.Das Programm ist im Aufbau begriffen und die Zusammenarbeit mit weiteren Forschungsprojekten am Cluster in Planung.https://www.hu-berlin.de/de/foerdern/was/projekte/nachwuchs/humanities-lab   ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schuler_innenlabor",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sch\u00fcler_innenlabor",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/schuler_innenlabor/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "950",
        "active": "1",
        "urls": "https://www.hu-berlin.de/de/foerdern/was/projekte/nachwuchs/humanities-lab https://www.hu-berlin.de/de/foerdern/was/projekte/nachwuchs/humanities-lab https://www.hu-berlin.de/de/foerdern/was/projekte/nachwuchs/humanities-lab https://www.hu-berlin.de/de/foerdern/was/projekte/nachwuchs/humanities-lab https://www.hu-berlin.de/de/foerdern/was/projekte/nachwuchs/humanities-lab https://www.hu-berlin.de/de/foerdern/was/projekte/nachwuchs/humanities-lab https://www.hu-berlin.de/de/foerdern/was/projekte/nachwuchs/humanities-lab https://www.hu-berlin.de/de/foerdern/was/projekte/nachwuchs/humanities-lab",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_mitglied": [
            "franziska-wegener",
            "alexandra-hamann",
            "marc-schleunitz"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_projekt": [
            "die-anthropozan-kuche-das-labor-der-verknupfung-von-haus-und-welt"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "schlerinnen-schler",
            "schuelerinnen-schueler"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1354",
        "date": "2016-02-17",
        "body": "Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist Kooperationspartner des 1-j\u00e4hrigen Masterstudiengangs \u00bbCOOP Design Research\u00ab, der an der Hochschule Anhalt in Zusammenarbeit mit der Stiftung Bauhaus Dessau ab Herbst 2014 gestartet ist. Das Studienprogramm teilt sich in die drei Schwerpunkte \u00bbDesign as research\u00ab, Design as education\u00ab, \u00bbDesign as projection\u00ab und st\u00fctzt sich auf die Disziplinen Architektur, Design, Kulturwissenschaft, Bildwissenschaft, Materialwissenschaft und der Geschichte und Theorie des Design und Architektur. www.coopdesignresearch.de",
        "main_image_id": "1068",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist Kooperationspartner des 1-j\u00e4hrigen Masterstudiengangs \u00bbCOOP Design Research\u00ab, der an der Hochschule Anhalt in Zusammenarbeit mit der Stiftung Bauhaus Dessau ab Herbst 2014 gestartet ist. Das Studienprogramm teilt sich in die drei Schwerpunkte \u00bbDesign as research\u00ab, Design as education\u00ab, \u00bbDesign as projection\u00ab und st\u00fctzt sich auf die Disziplinen Architektur, Design, Kulturwissenschaft, Bildwissenschaft, Materialwissenschaft und der Geschichte und Theorie des Design und Architektur. www.coopdesignresearch.de",
        "body_en": "The Interdisciplinary Lab is cooperating with Anhalt University of Applied Sciences and Bauhaus Dessau Foundation in conducting the one-year MSc. program on Design Research at Gropius\u00b4 Bauhaus in Dessau.It is conceived as a preparatory step towards a doctoral study. It strives to integrate design and research, which are often perceived as separate disciplines.The core of the MSc. Programme, communicated using different teaching methods with the participation of the three aforementioned partner institutions, relies on three thematic building blocks: Design as research \u2013 analysis of the synthesising practices; design as projection \u2013 anticipation and intervention strategies; design in the world \u2013 impact and application. The participants gain sound scientific knowledge and competencies on the basis of tasks that are both practice-orientated and forward-looking. For further information, please have a look at www.coopdesignresearch.de",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "masterstudiengang-coop-design-research",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Masterstudiengang \u00bbCoop Design Research\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/masterstudiengang-coop-design-research/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.coopdesignresearch.de/ http://www.coopdesignresearch.de/ http://www.coopdesignresearch.de/ http://www.coopdesignresearch.de/ http://www.coopdesignresearch.de/ http://www.coopdesignresearch.de/",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_kooperation": [
            "stiftung-bauhaus-dessau",
            "hochschule-anhalt"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "promovierende",
            "studierende",
            "promovierende",
            "studierende"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1355",
        "date": "2016-03-01",
        "body": "Das Hermann von Helmholtz-Zentrum kooperiert mit dem interdisziplin\u00e4ren Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab. Im Sommersemester 2016 liegt der Schwerpunkt auf \u00bbRaum/Topos\u00ab. Die Gastprofessorin Prof. Dr. Alexandra von Stosch bietet in diesem Themenfeld eine Vorlesung, drei Seminare sowie einen Workshop an. In ihrer Vorlesung zum Spannungsfeld der Utopie untersucht sie die historische und gegenw\u00e4rtige Wirkungsmacht von Zukunftsbildern und -orten f\u00fcr die Gestaltung der Wirklichkeit. Ihre Seminare reichen thematisch von der Auseinandersetzung mit virtuellen R\u00e4umen \u00fcber die Erforschung historischer Schichten im Stadtraum bis hin zum Museum als Wissensfigur und Stifter kultureller Identit\u00e4t.Auch das Interdisziplin\u00e4re Labor kooperiert mit dem Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab. Das Seminar \u00bbCurating Knowledge\u00ab wird von Mitarbeiter_innen des Clusters im Co-Teaching angeboten.Prof. Dr. Sharon Macdonald, Dr. Nikola Doll, Dr. Sabine Moller, Gundula Avenarius und Frauke Stuhl I Seminar, DO 10-14, MO 40/41, R. 408Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "main_image_id": "811",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Hermann von Helmholtz-Zentrum kooperiert mit dem interdisziplin\u00e4ren Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab. Im Sommersemester 2016 liegt der Schwerpunkt auf \u00bbRaum/Topos\u00ab. Die Gastprofessorin Prof. Dr. Alexandra von Stosch bietet in diesem Themenfeld eine Vorlesung, drei Seminare sowie einen Workshop an. In ihrer Vorlesung zum Spannungsfeld der Utopie untersucht sie die historische und gegenw\u00e4rtige Wirkungsmacht von Zukunftsbildern und -orten f\u00fcr die Gestaltung der Wirklichkeit. Ihre Seminare reichen thematisch von der Auseinandersetzung mit virtuellen R\u00e4umen \u00fcber die Erforschung historischer Schichten im Stadtraum bis hin zum Museum als Wissensfigur und Stifter kultureller Identit\u00e4t.Auch das Interdisziplin\u00e4re Labor kooperiert mit dem Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab. Das Seminar \u00bbCurating Knowledge\u00ab wird von Mitarbeiter_innen des Clusters im Co-Teaching angeboten.Prof. Dr. Sharon Macdonald, Dr. Nikola Doll, Dr. Sabine Moller, Gundula Avenarius und Frauke Stuhl I Seminar, DO 10-14, MO 40/41, R. 408Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt;",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "im-irrgarten-des-wissens-lehrveranstaltungen-mit-vielfalt-der-wissensformen_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Interdisziplin\u00e4res Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/im-irrgarten-des-wissens-lehrveranstaltungen-mit-vielfalt-der-wissensformen_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www.hu-berlin.de/de/einrichtungen-organisation/verwaltung/bolognalab/projekte-des-bologna.labs/vielfalt-der-wissensformen/vielfalt-der-wissensformen https://www.hu-berlin.de/de/einrichtungen-organisation/verwaltung/bolognalab/projekte-des-bologna.labs/vielfalt-der-wissensformen/vielfalt-der-wissensformen https://www.hu-berlin.de/de/einrichtungen-organisation/verwaltung/bolognalab/projekte-des-bologna.labs/vielfalt-der-wissensformen/vielfalt-der-wissensformen https://www.hu-berlin.de/de/einrichtungen-organisation/verwaltung/bolognalab/projekte-des-bologna.labs/vielfalt-der-wissensformen/vielfalt-der-wissensformen",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "studierende",
            "studierende"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "103",
        "date": "2016-06-08",
        "body": "Das  Promotionsprogramm \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab begegnet der Herausforderung, eine disziplin\u00e4re Promotion mit der gemeinsamen Forschung in einer interdisziplin\u00e4ren Arbeitsgruppe zu verbinden und verfolgt das Ziel, in diesem Rahmen hervorragende Promotionen zu erm\u00f6glichen. Die Promovierenden qualifizieren sich durch ihre Teilnahme f\u00fcr eine weitere berufliche Laufbahn im Abschlussfach und erwerben konkrete interdisziplin\u00e4re Kompetenzen innerhalb des Programmzeitraumes von 36 Monaten. Das Qualifikationsprogramm setzt sich aus vier Modulen zusammen, innerhalb derer w\u00e4hrend der Promotionsphase insgesamt 180 Credit Points (1 CP = 30 h) erworben werden. Um der Vielfalt der Forschungsthemen und disziplin\u00e4ren Hintergr\u00fcnde seiner Mitglieder gerecht zu werden, ist kein einheitliches Curriculum vorgesehen, vielmehr werden die Programminhalte nach den Zielen des Kompetenzerwerbs strukturiert: Die Module geben Qualifikationsziele vor, die daf\u00fcr zu erbringenden Leistungen und Aktivit\u00e4ten werden f\u00fcr jeden Teilnehmenden individuell festgelegt.Das Betreuungskonzept legt die Betreuung jeder Promotion durch ein Team aus mindestens zwei Betreuer_innen unterschiedlicher disziplin\u00e4rer Expertise fest. Den Promotionsvorhaben soll so von Beginn an sowohl disziplin\u00e4re Fachkompetenz wie auch Methoden- und Perspektivenvielfalt anderer Fachbereiche zu Seite gestellt werden.Das Programm ist Mitglied  der Humboldt Graduate School (HGS). Diese wirkt als Qualit\u00e4tssicherungs- und Evaluationsinstanz und \u00fcbernimmt fach\u00fcbergreifende Dienstleistungen und nicht-fachliche Soft-Skill Trainings sowie Mentoring. Die vollst\u00e4ndige Programmordnung kann hier heruntergeladen werden: Strukturiertes Promotionsprogramm \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00abKoordination:Franziska WegenerE-Mail: bwg.promotionsprogramm@hu-berlin.de ",
        "main_image_id": "675",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das  Promotionsprogramm \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab begegnet der Herausforderung, eine disziplin\u00e4re Promotion mit der gemeinsamen Forschung in einer interdisziplin\u00e4ren Arbeitsgruppe zu verbinden und verfolgt das Ziel, in diesem Rahmen hervorragende Promotionen zu erm\u00f6glichen. Die Promovierenden qualifizieren sich durch ihre Teilnahme f\u00fcr eine weitere berufliche Laufbahn im Abschlussfach und erwerben konkrete interdisziplin\u00e4re Kompetenzen innerhalb des Programmzeitraumes von 36 Monaten. Das Qualifikationsprogramm setzt sich aus vier Modulen zusammen, innerhalb derer w\u00e4hrend der Promotionsphase insgesamt 180 Credit Points (1 CP = 30 h) erworben werden. Um der Vielfalt der Forschungsthemen und disziplin\u00e4ren Hintergr\u00fcnde seiner Mitglieder gerecht zu werden, ist kein einheitliches Curriculum vorgesehen, vielmehr werden die Programminhalte nach den Zielen des Kompetenzerwerbs strukturiert: Die Module geben Qualifikationsziele vor, die daf\u00fcr zu erbringenden Leistungen und Aktivit\u00e4ten werden f\u00fcr jeden Teilnehmenden individuell festgelegt.Das Betreuungskonzept legt die Betreuung jeder Promotion durch ein Team aus mindestens zwei Betreuer_innen unterschiedlicher disziplin\u00e4rer Expertise fest. Den Promotionsvorhaben soll so von Beginn an sowohl disziplin\u00e4re Fachkompetenz wie auch Methoden- und Perspektivenvielfalt anderer Fachbereiche zu Seite gestellt werden.Das Programm ist Mitglied  der Humboldt Graduate School (HGS). Diese wirkt als Qualit\u00e4tssicherungs- und Evaluationsinstanz und \u00fcbernimmt fach\u00fcbergreifende Dienstleistungen und nicht-fachliche Soft-Skill Trainings sowie Mentoring. Die vollst\u00e4ndige Programmordnung kann hier heruntergeladen werden: Strukturiertes Promotionsprogramm \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00abKoordination:Franziska WegenerE-Mail: bwg.promotionsprogramm@hu-berlin.de ",
        "body_en": "The Doctoral Program \u00bbImage Knowledge Gestaltung\u00ab answers the challenge of consolidating the pursuit of a doctoral degree in a primary discipline with conducting collaborative research in an interdisciplinary working group. The program aims to enable doctoral candidates to successfully carry out outstanding work within this framework.Within the program duration of 36 months, participating doctoral candidates obtain the professional qualifications for a career in their primary discipline in addition to gaining specific interdisciplinary skills. The qualification program consist of four modules in which students must obtain a total of 180 Credit Points (1 CP = 30 hrs) during their candidacy. Instead of a uniform curriculum, the program\u2019s content is tailored to suit the candidate\u2019s individual competence areas, thus adapting to a varying range of research subjects and interdisciplinary backgrounds. Each module corresponds to a qualification area, where performance and activity requirements to complete modules are assigned to program participants individually.The program\u2019s doctoral supervision concept entails a team of at least two experts from different disciplines per student. The progress of each project is thus accompanied by the supervision of experts in each candidate\u2019s primary discipline, in addition to benefiting from a variety of methods and perspectives from other disciplines.As a member of the Humboldt Graduate School (HGS), the program\u2019s quality standards are under the supervision and evaluation of the Humboldt University\u2019s umbrella organization for graduate students, which additionally offers a wide range of services and soft skill training, as well as mentoring programs.The complete doctoral program regulations are available for download here: Structured Doctoral Program \u00bbImage Knowledge Gestaltung\u00ab.",
        "body_es": "El programa de promoci\u00f3n, el cual esta abierto a todos los miembros del Cluster, esta acreditado por la Humboldt Graduate School (HGS). EL HGS act\u00faa como instancia evaluadora  y control de calidad y esta a cargo de la administraci\u00f3n de las aplicaciones y en la organizaci\u00f3n de Soft-Skill Trainings. La calificaci\u00f3n exigida es una maestr\u00eda o titulo equivalente.Se buscar\u00e1n candidatas y candidatos quienes demuestren una gran inter\u00e9s hacia la interdisciplinariedad. Para garantizar el reconocimiento de las calificaciones, el Cluster brindar\u00e1 asistencia en las disciplinas especificas de las y los doctorantes. Por lo general el trabajo de promoci\u00f3n tiene una duraci\u00f3n de tres a\u00f1os.El programa de promoci\u00f3n doctoral del Cluster ofrece un programa de formaci\u00f3n que ofrece competencias disciplinarias claves relevantes para la formaci\u00f3n cient\u00edfica. En el marco de las \u00c1reas de Investigaci\u00f3n se organizar\u00e1n coloquios en los cuales se presentar\u00e1n los proyectos de disertaci\u00f3n. El programa de estudio consta de 30 cr\u00e9ditos, se organizar\u00e1 de manera individual y en relaci\u00f3n a la propuesta de disertaci\u00f3n. Un punto central es la adquisici\u00f3n de competencias interdisciplinarias. Como actividades obligatorias esta previstas la organizaci\u00f3n de simposios o workshops, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de clases.",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "promotionsprogramm-bild-wissen-gestaltung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Promotionsprogramm \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab",
        "title_en": "Doctoral program \u00bbImage Knowledge Gestaltung\u00ab",
        "title_es": "Programa de promoci\u00f3n Bild Wissen Gestaltung",
        "url_path_de": "/home/promotionsprogramm-bild-wissen-gestaltung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://humboldt-graduate-school.de/de/aktuelles/herzlich-willkommen https://humboldt-graduate-school.de/de/aktuelles/herzlich-willkommen https://humboldt-graduate-school.de/en/aktuelles-en/welcome?set_language=en http://humboldt-graduate-school.de/ https://humboldt-graduate-school.de/de/aktuelles/herzlich-willkommen https://humboldt-graduate-school.de/de/aktuelles/herzlich-willkommen https://humboldt-graduate-school.de/en/aktuelles-en/welcome?set_language=en http://humboldt-graduate-school.de/",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_mitglied": [
            "jared-cocke",
            "franz-engel_2",
            "lisa-schreiber",
            "nina-franz",
            "franziska-kunze",
            "alexander-struck",
            "franziska-wegener",
            "friederike-schafer_3",
            "anja-pawel_4",
            "friedrich-schmidgall_3",
            "anja-seliger_5",
            "thomas-lilge_3",
            "karl-w-grosse_3",
            "anouk-aimee-hoffmeister",
            "maria-keil_4",
            "antonia-reindl",
            "martin-grewe",
            "henrike-rabe_8",
            "ricardo-cedeno-montana",
            "jared-cocke",
            "sabine-hansmann",
            "yannis-hadjinicolaou",
            "anouk-aimee-hoffmeister",
            "maria-keil_4",
            "nina-franz",
            "sabine-de-gunther",
            "sophia-kunze",
            "thomas-lilge_3",
            "anja-pawel_4",
            "sabine-hansmann",
            "henrike-rabe_8",
            "antonia-reindl",
            "friederike-schafer_3",
            "johanna-schiffler_4",
            "friedrich-schmidgall_3",
            "lisa-schreiber",
            "anja-seliger_5",
            "alexander-struck",
            "sabine-de-gunther",
            "martin-grewe",
            "karl-w-grosse_3",
            "yannis-hadjinicolaou",
            "franz-engel_2",
            "ricardo-cedeno-montana",
            "yannis-hadjinicolaou",
            "franz-engel_2",
            "ricardo-cedeno-montana",
            "franziska-kunze"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "promovierende",
            "promovierende"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1382",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Chancengleichheit ist ein notwendiges Anliegen auch f\u00fcr den Cluster. Hierzu z\u00e4hlt insbesondere die Karrieref\u00f6rderung der Wissenschaftlerinnen aller Statusgruppen, wie etwa in Ma\u00dfnahmen der Individualf\u00f6rderung, Karriere- und Konfliktberatung.Besonders sp\u00fcrbar wird die gl\u00e4serne Decke (die unsichtbare H\u00fcrde, an der nicht-privilegierte Gruppen scheitern bzw. ausscheiden) in den h\u00f6heren Statusgruppen im akademischen Mittelbau, also in der Gruppe der Postdoktorandinnen auf dem Weg in Leitungsfunktionen. Zugleich gibt es zwar sp\u00e4testens seit der Exzellenzinitiative eine F\u00fclle an F\u00f6rderangeboten f\u00fcr Promovierende, doch mangelt es bundesweit und an der HU ausgerechnet an F\u00f6rderungen f\u00fcr die Phase nach der Promotion und insbesondere an incentives f\u00fcr die Postdoktorandinnen. Der Cluster richtet daher seine besondere Aufmerksamkeit auf die weiblichen Mitglieder dieser Statusgruppe im Angebot von Postdoktorandinnen-Seminaren.Die wissenschaftliche Mitarbeiterin f\u00fcr Diversity in der Gesch\u00e4ftsstelle kooperiert mit den Zust\u00e4ndigen f\u00fcr Diversity der Berliner Exzellenzcluster Topoi (Freie Universit\u00e4t) und Unicat (Technische Universit\u00e4t). Gemeinsam werden Bedarfsabfragen f\u00fcr Fortbildungsseminare durchgef\u00fchrt und die auf die Ergebnisse ausgerichteten Seminare angeboten, vom Pr\u00e4sentationsprofiling \u00fcber Drittmitteleinwerbung zu Berufscoaching.Durch die Kooperation der Diversity Zust\u00e4ndigen der Berliner Exzellenzcluster werden einerseits die Exzellenzmittel effektiv geb\u00fcndelt und zugleich profitieren Postdoktorandinnen von der  Vernetzungsm\u00f6glichkeit in Berlin.",
        "main_image_id": "888",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Chancengleichheit ist ein notwendiges Anliegen auch f\u00fcr den Cluster. Hierzu z\u00e4hlt insbesondere die Karrieref\u00f6rderung der Wissenschaftlerinnen aller Statusgruppen, wie etwa in Ma\u00dfnahmen der Individualf\u00f6rderung, Karriere- und Konfliktberatung.Besonders sp\u00fcrbar wird die gl\u00e4serne Decke (die unsichtbare H\u00fcrde, an der nicht-privilegierte Gruppen scheitern bzw. ausscheiden) in den h\u00f6heren Statusgruppen im akademischen Mittelbau, also in der Gruppe der Postdoktorandinnen auf dem Weg in Leitungsfunktionen. Zugleich gibt es zwar sp\u00e4testens seit der Exzellenzinitiative eine F\u00fclle an F\u00f6rderangeboten f\u00fcr Promovierende, doch mangelt es bundesweit und an der HU ausgerechnet an F\u00f6rderungen f\u00fcr die Phase nach der Promotion und insbesondere an incentives f\u00fcr die Postdoktorandinnen. Der Cluster richtet daher seine besondere Aufmerksamkeit auf die weiblichen Mitglieder dieser Statusgruppe im Angebot von Postdoktorandinnen-Seminaren.Die wissenschaftliche Mitarbeiterin f\u00fcr Diversity in der Gesch\u00e4ftsstelle kooperiert mit den Zust\u00e4ndigen f\u00fcr Diversity der Berliner Exzellenzcluster Topoi (Freie Universit\u00e4t) und Unicat (Technische Universit\u00e4t). Gemeinsam werden Bedarfsabfragen f\u00fcr Fortbildungsseminare durchgef\u00fchrt und die auf die Ergebnisse ausgerichteten Seminare angeboten, vom Pr\u00e4sentationsprofiling \u00fcber Drittmitteleinwerbung zu Berufscoaching.Durch die Kooperation der Diversity Zust\u00e4ndigen der Berliner Exzellenzcluster werden einerseits die Exzellenzmittel effektiv geb\u00fcndelt und zugleich profitieren Postdoktorandinnen von der  Vernetzungsm\u00f6glichkeit in Berlin.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "karriereentwicklung-fur-postdoktorandinnen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Karriereentwicklung f\u00fcr Postdoktorandinnen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/karriereentwicklung-fur-postdoktorandinnen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_mitglied": [
            "bettina-bock-von-wulfingen"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "postdocs",
            "postdocs"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1830",
        "date": "2016-07-14",
        "body": "Im Zuge der Schwerpunktsetzung am Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung wurden f\u00fcr jeden Schwerpunkt Postdoc-Schwerpunktleitungen benannt, die zusammen mit den jeweiligen Principal Investigators (PIs) den jeweiligen Schwerpunkt leiten. Die Schwerpunktleitungen haben folgende zentrale Aufgaben:Innovationsperspektiven zu entwickeln, indem neue Gegenst\u00e4nde und Themenfelder zur Fragestellung erarbeitet werden,eine Bestandsaufnahme der Forschungen und Forschungsergebnisse zum Schwerpunkt im Cluster zu erm\u00f6glichen,die Fokussierung und Synthese der Forschungsleistungen und Themenfelder zu bef\u00f6rdern,die Einwerbung von Drittmitteln, komplement\u00e4r zur Clusterforschung (vor und nach 2017), anzuschieben undspezifische F\u00f6rderkriterien f\u00fcr die Auswahl von Forschungsprojekten f\u00fcr ihren Schwerpunkt zu formulieren.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Zuge der Schwerpunktsetzung am Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung wurden f\u00fcr jeden Schwerpunkt Postdoc-Schwerpunktleitungen benannt, die zusammen mit den jeweiligen Principal Investigators (PIs) den jeweiligen Schwerpunkt leiten. Die Schwerpunktleitungen haben folgende zentrale Aufgaben:Innovationsperspektiven zu entwickeln, indem neue Gegenst\u00e4nde und Themenfelder zur Fragestellung erarbeitet werden,eine Bestandsaufnahme der Forschungen und Forschungsergebnisse zum Schwerpunkt im Cluster zu erm\u00f6glichen,die Fokussierung und Synthese der Forschungsleistungen und Themenfelder zu bef\u00f6rdern,die Einwerbung von Drittmitteln, komplement\u00e4r zur Clusterforschung (vor und nach 2017), anzuschieben undspezifische F\u00f6rderkriterien f\u00fcr die Auswahl von Forschungsprojekten f\u00fcr ihren Schwerpunkt zu formulieren.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "postdoc-schwerpunktleitungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Postdoc-Schwerpunktleitungen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/postdoc-schwerpunktleitungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_mitglied": [
            "michael-durfeld",
            "christian-stein_3",
            "karin-krauthausen_3",
            "kathrin-friedrich_6",
            "sandra-schramke_6",
            null,
            "felix-sattler",
            "jochen-hennig_3"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "postdocs",
            "postdocs"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "108",
        "date": "2016-04-26",
        "body": "Die Themenklasse besteht seit 2014 j\u00e4hrlich aus circa 15 Studierenden verschiedener Disziplinen, die im Interdisziplin\u00e4ren Labor, fachlich betreut durch wissenschaftliche Mitarbeitende, eigene Forschungsprojekte umsetzen. Dies wird erm\u00f6glicht durch ein Deutschlandstipendium, unterst\u00fctzt von der Schering Stiftung. Im Sinne des forschenden Lernens bearbeiten die Studierenden eigenst\u00e4ndig Themen und tragen so zum Forschungsfeld von \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab bei. Regelm\u00e4\u00dfig stattfindende Treffen und Workshops bieten dar\u00fcber hinaus einen Rahmen f\u00fcr Austausch und Vernetzung.Die Themenklasse 2016 setzt sich aus Studierenden der Disziplinen Kunst- und Bildgeschichte, Biologie, Kulturwissenschaft, Genderstudies, Psychologie und Philosophie zusammen. Die Stipendiat_innen sind in den vier Schwerpunkten \u00bbActive Matter\u00ab, \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab, \u00bbFormprozess &#38; Modellierung\u00ab sowie \u00bbBild &#38; Handlung\u00ab aktiv.Koordiniert wird die Themenklasse von Franziska Wegener und Katrina Schulz.AKTUELL: Launch der Themenklassen-Publikation \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden\u00abIm Rahmen der Langen Nacht der Wissenschaft 2016 wurde der Sammelband  \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden\u00ab der Deutschlandstipendium-Themenklasse 2015 gelauncht. Die Publikation vereint in konzisen Beitr\u00e4gen die Projekte der elf Stipendiat_innen verschiedener Disziplinen, die im letzten Jahr eigene Forschungsprojekte im Interdisziplin\u00e4ren Labor umgesetzt haben. Sammelband \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden. Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2015\u00ab.",
        "main_image_id": "124",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 951}, {\\&quot;image\\&quot;: 955}, {\\&quot;image\\&quot;: 953}, {\\&quot;image\\&quot;: 956}, {\\&quot;image\\&quot;: 127}, {\\&quot;image\\&quot;: 125}, {\\&quot;image\\&quot;: 126}, {\\&quot;image\\&quot;: 954}, {\\&quot;image\\&quot;: 952}, {\\&quot;image\\&quot;: 123}]}]",
        "body_de": "Die Themenklasse besteht seit 2014 j\u00e4hrlich aus circa 15 Studierenden verschiedener Disziplinen, die im Interdisziplin\u00e4ren Labor, fachlich betreut durch wissenschaftliche Mitarbeitende, eigene Forschungsprojekte umsetzen. Dies wird erm\u00f6glicht durch ein Deutschlandstipendium, unterst\u00fctzt von der Schering Stiftung. Im Sinne des forschenden Lernens bearbeiten die Studierenden eigenst\u00e4ndig Themen und tragen so zum Forschungsfeld von \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab bei. Regelm\u00e4\u00dfig stattfindende Treffen und Workshops bieten dar\u00fcber hinaus einen Rahmen f\u00fcr Austausch und Vernetzung.Die Themenklasse 2016 setzt sich aus Studierenden der Disziplinen Kunst- und Bildgeschichte, Biologie, Kulturwissenschaft, Genderstudies, Psychologie und Philosophie zusammen. Die Stipendiat_innen sind in den vier Schwerpunkten \u00bbActive Matter\u00ab, \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab, \u00bbFormprozess &#38; Modellierung\u00ab sowie \u00bbBild &#38; Handlung\u00ab aktiv.Koordiniert wird die Themenklasse von Franziska Wegener und Katrina Schulz.AKTUELL: Launch der Themenklassen-Publikation \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden\u00abIm Rahmen der Langen Nacht der Wissenschaft 2016 wurde der Sammelband  \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden\u00ab der Deutschlandstipendium-Themenklasse 2015 gelauncht. Die Publikation vereint in konzisen Beitr\u00e4gen die Projekte der elf Stipendiat_innen verschiedener Disziplinen, die im letzten Jahr eigene Forschungsprojekte im Interdisziplin\u00e4ren Labor umgesetzt haben. Sammelband \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden. Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2015\u00ab.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "themenklasse-bild-wissen-gestaltung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Themenklasse \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/themenklasse-bild-wissen-gestaltung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "118",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_mitglied": [
            "sally-di-maio",
            "mirjam-schafer",
            "leon-engler",
            "nina-kathalin-bergeest",
            "lisa-sophie-grutzmacher",
            "sebastian-kothe",
            "jonathan-haid",
            "katrina-schulz",
            "sally-di-maio",
            "lina-berndt",
            "maren-fritz",
            "philipp-schneider",
            "simon-lindner",
            "simon-lindner",
            "tilman-stephani",
            "max-rutschke",
            "tom-altenburg",
            "ricarda-bergmann",
            "franziska-wegener",
            "armin-schneider",
            "daniel-paschen",
            "kathrin-hohmaier",
            "ricarda-bergmann",
            "janine-marschner",
            "luca-joey-kunz",
            "sebastian-kothe",
            "jonathan-haid",
            "caspar-fridolin-lorenz",
            "tilman-stephani",
            "katrina-schulz",
            "mirjam-schafer",
            "lisa-sophie-grutzmacher",
            "daniel-paschen",
            "nicolas-morgenroth",
            "benedict-bender",
            "benedict-bender",
            "david-messinger",
            "ben-schumacher",
            "max-rutschke",
            "roland-bolz",
            "david-messinger",
            "janine-marschner",
            "andrea-popelka",
            "armin-schneider",
            "adrian-bothe",
            "roland-bolz",
            "leon-engler",
            "ben-schumacher",
            "nicolas-morgenroth",
            "philipp-schneider",
            "nina-kathalin-bergeest",
            "andrea-popelka",
            "luca-joey-kunz"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_event": [
            "beobachten-entwerfen-verbinden",
            "entwickeln-ordnen-messen-abschlussprasentation-der-deutschland-stipendiat_innen",
            "_606",
            "entwickeln-ordnen-messen-abschlussprasentation-der-deutschland-stipendiat_innen"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_post": [
            "themenklasse-2015",
            "themenklas"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_publikation": [
            "beobachten-entwerfen-verbinden_2",
            "entwickeln-ordnen-messen"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "studierende",
            "studierende"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "653",
        "date": "2016-07-01",
        "body": "Wintersemester 2016/2017Vorlesungen532815 Vorlesung: Archiv und MuseumLange, BrittaZeit: Dienstags 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, Raum 2097Seminare532834 Seminar: Archiv und Museum. Begleitseminar zur VorlesungLange, BrittaZeit: Dienstags 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.07533642 Blockseminar: Bildverwendung in der Biologie - ein interdisziplin\u00e4res Seminar zur bildbasierten WissenserzeugungNyakatura, John; Amelung, KatrinZeit: Januar, tbaRaum: tba53448 Seminar:  Experimentalisierungen der MusikKlotz, SebastianZeit: Mittwochs, 16 - 18 UhrRaum: Am Kupfergraben 5, Raum: 40184001 Seminar: Sammlungen als Instrument der Kultur- und WissenschaftspolitikWeber, Cornelia; Rahemipour, PatriciaZeit: Donnerstags 10 - 12 UhrRaum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)84 002 Seminar: Ausstellungspraxis IIWeber, Cornelia; Esch, Benedikt; Gall\u00e9, Lionda; Moldrzyk, Uwe; Kreft, SonjaZeit: Mittwochs 14 - 16 UhrRaum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)84 003 Seminar: De cometis: Zur Kulturgeschichte der mathematischen PhysikDa Costa e Silva, Tiago; Zieme, Stefan Zeit: tbaRaum: tba84004 Seminar: \\&quot;Allez les Bleus!\\&quot; Eine Wissenslandkarte fu\u0308r die Hu\u0308hner - Experimentelle Zug\u00e4nge fu\u0308r ein nachhaltigeres LandmanagementToland, Alexandra; Milicevic, Myriel; K\u00f6nig, Bettina; Kuntosch, Anett; Wortmann, Lukas; Dombrowski, AnneZeit: tbaRaum: tba84005 Seminar: Curating KnowledgeAvenarius, Gundula; Doll, Nicola, Macdonald, Sharon; Moller, Sabine; Stuhl, FraukeZeit: tbaRaum: tbaDownload: Vorlesungsverzeichnis Wintersemester 2016/17",
        "main_image_id": "670",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Wintersemester 2016/2017Vorlesungen532815 Vorlesung: Archiv und MuseumLange, BrittaZeit: Dienstags 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Unter den Linden 6, Raum 2097Seminare532834 Seminar: Archiv und Museum. Begleitseminar zur VorlesungLange, BrittaZeit: Dienstags 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlichRaum: Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.07533642 Blockseminar: Bildverwendung in der Biologie - ein interdisziplin\u00e4res Seminar zur bildbasierten WissenserzeugungNyakatura, John; Amelung, KatrinZeit: Januar, tbaRaum: tba53448 Seminar:  Experimentalisierungen der MusikKlotz, SebastianZeit: Mittwochs, 16 - 18 UhrRaum: Am Kupfergraben 5, Raum: 40184001 Seminar: Sammlungen als Instrument der Kultur- und WissenschaftspolitikWeber, Cornelia; Rahemipour, PatriciaZeit: Donnerstags 10 - 12 UhrRaum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)84 002 Seminar: Ausstellungspraxis IIWeber, Cornelia; Esch, Benedikt; Gall\u00e9, Lionda; Moldrzyk, Uwe; Kreft, SonjaZeit: Mittwochs 14 - 16 UhrRaum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)84 003 Seminar: De cometis: Zur Kulturgeschichte der mathematischen PhysikDa Costa e Silva, Tiago; Zieme, Stefan Zeit: tbaRaum: tba84004 Seminar: \\&quot;Allez les Bleus!\\&quot; Eine Wissenslandkarte fu\u0308r die Hu\u0308hner - Experimentelle Zug\u00e4nge fu\u0308r ein nachhaltigeres LandmanagementToland, Alexandra; Milicevic, Myriel; K\u00f6nig, Bettina; Kuntosch, Anett; Wortmann, Lukas; Dombrowski, AnneZeit: tbaRaum: tba84005 Seminar: Curating KnowledgeAvenarius, Gundula; Doll, Nicola, Macdonald, Sharon; Moller, Sabine; Stuhl, FraukeZeit: tbaRaum: tbaDownload: Vorlesungsverzeichnis Wintersemester 2016/17",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrangebot Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_post": [
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-201314",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2016",
            "wintersemester-201415",
            "wintersemester-201516_2",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2014",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-201112",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2010",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-201011",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2012",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2011",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-201213",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-200708",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-200910",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2009",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-200506",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-200809",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2008",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2006",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2005",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2004",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2007",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-200405",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2002",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2001",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-200607",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-200304",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-20022003",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-200102",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2000",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2003",
            "lehrveranstaltungen-wintersemester-200001",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2013",
            "lehrveranstaltungen-sommersemester-2015"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_mitglied": [
            "patricia-ribault_4",
            "thomas-macho_6",
            "julia-meer_2",
            "katharina-walter",
            "bettina-bock-von-wulfingen",
            "frauke-stuhl",
            "nikola-doll"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "studierende",
            "studierende"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1852",
        "date": "2016-05-14",
        "body": "In dieser F\u00f6rderlinie konnte der Forschungsaufenthalt einer weiblichen Wissenschaftlerin f\u00fcr bis zu 24 Monate durch Vollfinanzierung (je nach Situation) eines Postdocstipendiums, eines Gastwissenschaftlerinnenvertrags oder etwa einer Vertretung an der Heimatuniversit\u00e4t beantragt werden. Das beantragende Projekt stellte den Antrag durch Vorschlag einer qualifizierten Wissenschaftlerin oder durch Vorlage einer entsprechenden Ausschreibung.Als F\u00f6rderinstrument aus dem Diversity Budget diente dieses Instrument der Karriereentwicklung. Es konnte sowohl zur Projektfertigstellung, wie explizit auch zur Projektentwicklung durch die so Gef\u00f6rderte genutzt werden.",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "In dieser F\u00f6rderlinie konnte der Forschungsaufenthalt einer weiblichen Wissenschaftlerin f\u00fcr bis zu 24 Monate durch Vollfinanzierung (je nach Situation) eines Postdocstipendiums, eines Gastwissenschaftlerinnenvertrags oder etwa einer Vertretung an der Heimatuniversit\u00e4t beantragt werden. Das beantragende Projekt stellte den Antrag durch Vorschlag einer qualifizierten Wissenschaftlerin oder durch Vorlage einer entsprechenden Ausschreibung.Als F\u00f6rderinstrument aus dem Diversity Budget diente dieses Instrument der Karriereentwicklung. Es konnte sowohl zur Projektfertigstellung, wie explizit auch zur Projektentwicklung durch die so Gef\u00f6rderte genutzt werden.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "postdoc-researcher-im-rahmen-der-diversitymassnahmen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "PostDoc Researcher im Rahmen der Diversityma\u00dfnahmen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/postdoc-researcher-im-rahmen-der-diversitymassnahmen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "",
        "urls": "",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "postdocs",
            "postdocs"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1851",
        "date": "2016-06-14",
        "body": "Mit Einrichtung des Interdisziplin\u00e4ren Labors Bild Wissen Gestaltung wurden zwei Juniorprofessuren eingerichtet und ausgeschrieben:Morphologie (Zoologie) und FormengeschichteDie Juniorprofessur \u00bbMorphologie (Zoologie) und Formengeschichte\u00ab ist eingebettet in das interdisziplin\u00e4re Netzwerk des Exzellenzclusters mit seinen zahlreichen geistes- und naturwissenschaftlichen Arbeitsgruppen. Inhaltlich verbindet sie als Br\u00fcckenprofessur das Institut f\u00fcr Biologie mit dem Institut f\u00fcr Kunst- und Bildgeschichte. Die Professur ist seit September 2014 mit John Nyakatura besetzt. In seiner Arbeitsgruppe wird parallel sowohl biologische Grundlagenforschung zu Form-Funktions-Beziehungen und Evolution der Wirbeltiere, als auch die Reflektion dieses Forschungsprozesses insbesondere in Hinblick auf die dabei verwendeten Bilder betrieben.Geschichte und Theorie der GestaltungGestaltung kann als genuin interdisziplin\u00e4r verstanden werden, denn der Gestaltungsprozess bedarf seit jeher der Einbeziehung allen aktuell verf\u00fcgbaren Wissens. In der Vermittlung zwischen den Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften werden die gestalterischen Potentiale wissenschaftlichen Handelns kritisch reflektiert und produktiv gemacht. Die Professur am Institut f\u00fcr Kulturwissenschaft ist seit April 2015 mit Patricia Ribault besetzt. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Mit Einrichtung des Interdisziplin\u00e4ren Labors Bild Wissen Gestaltung wurden zwei Juniorprofessuren eingerichtet und ausgeschrieben:Morphologie (Zoologie) und FormengeschichteDie Juniorprofessur \u00bbMorphologie (Zoologie) und Formengeschichte\u00ab ist eingebettet in das interdisziplin\u00e4re Netzwerk des Exzellenzclusters mit seinen zahlreichen geistes- und naturwissenschaftlichen Arbeitsgruppen. Inhaltlich verbindet sie als Br\u00fcckenprofessur das Institut f\u00fcr Biologie mit dem Institut f\u00fcr Kunst- und Bildgeschichte. Die Professur ist seit September 2014 mit John Nyakatura besetzt. In seiner Arbeitsgruppe wird parallel sowohl biologische Grundlagenforschung zu Form-Funktions-Beziehungen und Evolution der Wirbeltiere, als auch die Reflektion dieses Forschungsprozesses insbesondere in Hinblick auf die dabei verwendeten Bilder betrieben.Geschichte und Theorie der GestaltungGestaltung kann als genuin interdisziplin\u00e4r verstanden werden, denn der Gestaltungsprozess bedarf seit jeher der Einbeziehung allen aktuell verf\u00fcgbaren Wissens. In der Vermittlung zwischen den Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften werden die gestalterischen Potentiale wissenschaftlichen Handelns kritisch reflektiert und produktiv gemacht. Die Professur am Institut f\u00fcr Kulturwissenschaft ist seit April 2015 mit Patricia Ribault besetzt. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "juniorprofessuren",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Juniorprofessuren",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/juniorprofessuren/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_nachwuchsfoerderung.json",
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_mitglied": [
            "john-a-nyakatura",
            "patricia-ribault_4"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||content_projekt": [
            "morphologie-und-formengeschichte",
            "geschichte-und-theorie-der-gestaltung"
        ],
        "content_nachwuchsfoerderung|||public_content_category": [
            "postdocs",
            "postdocs"
        ]
    }
]