[
    {
        "page_ptr_id": "1463",
        "date": "2010-07-07",
        "body": "2010tip Berlin, 20. Mai 2010Humboldt unterwegs: Tradition und ModerneVon der tip-RedaktionOnline-Archiv des tip BerlinBerliner Zeitung, 19. Mai 2010Humboldt-Uni zieht auf Berliner Pl\u00e4tzeVon Torsten HarmsenOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 15. Mai 2010Forscher laden zum Alex und nach SteglitzVon Amory BurchardOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 11. April 2010Latein lernen auf dem Hermannplatz HU-VorlesungenVon Birgit G\u00fcllOnline-Archiv des Tagesspiegels2008Augsburger Allgemeine Zeitung, 17. Juni 2008Einst zog ein Riese \u00fcbers Land. Ausstellung: Flugbl\u00e4tter aus der fr\u00fchen Neuzeit in der UnibibliothekVon Sybille Schiller2007die tageszeitung, 30. Januar 2007Zeit f\u00fcr Exzellenz. Interkulturell, interdisziplin\u00e4r - so sollen die Geisteswissenschaften sein. Daf\u00fcr braucht es Freiraum. Und Spa\u00df am Abseitigen. Ein Blick in die PraxisVon Antje KorsmeierOnline-Archiv der tazFrankfurter Allgemeine Zeitung, 5. September 2007Stimmen der V\u00f6lker auf Platten. Gefangene sprechen: Eine Dokumentation zum Berliner Lautarchiv und seinen Sch\u00e4tzen Von Reinhart Meyer-Kalkus2006Frankfurter Allgemeine Zeitung, 18. Januar 2006Verstummen. Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t ist bedrohtVon Karen Kr\u00fcger2005Berliner Zeitung, 15. Dezember 2005Eins mit dem Kochl\u00f6ffel!Von Torsten HarmsenOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 7. Dezember 2005Kein Geld mehr f\u00fcr Kaiser, Kanzler und Kriminelle. Das Lautarchiv ist eine Tonsammlung von Sprachen, Musik sowie von Reden ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten - jetzt soll es geschlossen werdenVon Ralf Sch\u00f6nballBerliner Zeitung, 24. Juni 2005Auf Schatzsuche mit der Maus. Ein neues Online-Portal listet s\u00e4mtliche Sammlungen an deutschen Universit\u00e4ten aufVon Sandra WirschingOnline-Archiv der Berliner ZeitungDie Zeit, 28. April 2005Die Leichen im Keller. Viele Universit\u00e4ten wissen gar nicht, welche Sch\u00e4tze ihre Archive bergen. Zwei Projekte sollen die Sammlungen vor dem Vergessen bewahrenVon Stefanie SchrammOnline-Archiv der Zeit2004Deutschlandfunk, 15. November 2004Vergessen und verschlampt. Die wissenschaftlichen Sammlungen der Universit\u00e4ts-InstituteVon Jens P. RosbachOnline-Archiv des DeutschlandfunksFrankfurter Allgemeine Zeitung, 26. August 2004Beim Alex. Humboldt als EideshelferkauS\u00fcddeutsche Zeitung, 15. Juni 2004Konkurrenz von Bild, Schrift, Zahl. Erfolg: Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wird f\u00fcnf JahreVon Jens BiskyGie\u00dfener Allgemeine, 24. April 2004\u00bbDie absolute Unendlichkeit geh\u00f6rt Gott allein\u00ab. Der Schlosspark von Versailles - Eine Allegorie des Absolutismus? - Die \u00bbTugend der Endlichkeit\u00ab und Ludwig XIV. - Zu einem Berliner Forschungsprojekt Von Josef TutschFr\u00fchneuzeit-Info 1/2, 2004, S. 118-121Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der Welt. Arbeitsgespr\u00e4ch am Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Berlin, 30.-31. J\u00e4nner 2004 Von Elke WernerFrankfurter Allgemeine Zeitung, 3. Februar 2004Der Pi-Faktor. Eine Tagung \u00fcber die Argumentationskraft der BilderVon Viktoria TkaczykS\u00fcddeutsche Zeitung, 1. Februar 2004Im Bildersturm. Eine Tagung zu \u00bbvisuellen Argumentationen\u00ab in BerlinVon Arno OrzessekH-Soz-u-Kult, 30. Januar 2004Tagungsbericht: Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der WeltVon Reinhard WendlerOnline-Bericht bei H-Soz-u-Kult2003Berliner Zeitung, 9. Dezember 2003Wissenschaftsmuseum light. Moderne Science Center popularisieren nicht, sie verflachen - meint der britische Wissenschaftshistoriker Robert FoxVon Nikolaus BernauOnline-Archiv der Berliner ZeitungFrankfurter Allgemeine Zeitung, 26. November 2003Spuren der Dissimulation. Eine Tagung zu Ehren des Kunsthistorikers Martin Warnke Von Niklas MaakFrankfurter Allgemeine Zeitung, 17. September 2003Kalbsauge starrt ins Lymphgef\u00e4\u00dfsystem. Sch\u00e4tze der Wissenschaftsgeschichte: Die Sammlungen der Universit\u00e4ten wiederentdecktVon Bettina ErcheFrankfurter Allgemeine Zeitung, 23. Juli 2003Sammlungsarbeit. Helmholtz-Zentrum wirbt um Kontinuit\u00e4tcslBerliner Zeitung, 21. Juli 2003Herkulesarbeit im Archiv. Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik legte einen Rechenschaftsbericht vor Von Lilo BergOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Zeitung, 14./15. Juni 2003 (Beilage zur Langen Nacht der Wissenschaften)Einblicke in die Schatzkammern der Berliner Universit\u00e4tVon Bettina ErcheOnline-Archiv der Berliner Zeitung2002Frankfurter Allgemeine Zeitung, 7. Mai 2002Die totale Buchhaltung. Die Technokraten der Nazizeit als Wegbereiter: Eine Tagung \u00fcber die Bedeutung der Lochkarte f\u00fcr das globale Computerzeitalter Von Alexander KloseS\u00fcddeutsche Zeitung, 3. Mai 2002Wie man Wissen schafft. Schlendern, Schauen, Staunen oder Das Museum als Rangierbahnhof der Kommunikation - ein Workshop in BerlinVon Arno OrzessekProgramm \u00d6sterreich 1, ORF Wien, 19. Januar 2002K\u00f6rper aus Zahlen - Digitale Bildverarbeitung in der MedizinVon Thomas ThalerManuskript2001S\u00fcddeutsche Zeitung, 2. M\u00e4rz 2001R\u00fcckkehr zum Planet der Affen. Berlin als Schmelztiegel der Erkenntnis: Wie die Trennung von Natur - und Kulturwissenschaften \u00fcberwunden werden sollVon Arno OrzessekLiteraturen, Februar 2001Kein Tag ohne Pr\u00e4parat. Die Wunderkammern des Wissens an der Humboldt-Universit\u00e4tVon Michael HagnerBerliner Zeitung, 8. Januar 2001Chamissos feingliedriger Goldmohn. Vortr\u00e4ge in der \\&quot;Theatrum\\&quot;-Ausstellung der Humboldt-UniVon Sascha NicolaiOnline-Archiv der Berliner Zeitung2000Frankfurter Allgemeine Zeitung, 27. Dezember 2000Von Sachensuchern und W\u00f6rterfindern. Kinder im Theatrum Naturae et Artis: Eine NetzWerk-F\u00fchrung im Martin-Gropius-Bau Von Lothar M\u00fcllerNeues Deutschland, 18. Dezember 2000Weltkenntnis in Vitrinen. Berlins Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet Wunderkammern des WissensVon Peter H. FeistNeue Z\u00fcrcher Zeitung, 16. Dezember 2000Wundersame Wissenschaft. Ein Theater der Natur und Kunst in Berlin Von Uwe Justus WenzelRheinischer Merkur, 15. Dezember 2000Parcours der Neugier. Statuen, Tierpr\u00e4parate, Mineralien, Ger\u00e4te - alte Forscherobjekte der Begierde laden ein zum Betrachten aus der verw\u00f6hnten Sicht von heuteVon Irmela SpelsbergDie Zeit, 14. Dezember 2000Nach der Walpurgisnacht. Sachlich, schaurig, sch\u00f6n. Die Berliner Wissenschaftssammlungen in einer spektakul\u00e4ren Ausstellung Von Gustav SeibtOnline-Archiv der ZeitFrankfurter Rundschau, 12. Dezember 2000Kopfgeburten und besessene Sch\u00e4del. \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;: Wunderkammern des Wissens im Berliner Gropius-Bau Von Martina MeisterFrankfurter Allgemeine, 11. Dezember 2000Was ist eine Dampfmaschine? Da stellen wir uns mal ganz klug. Der Modellbau ist der Anfang der Wissenschaft, die Sammlung ihr Ende: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet ihre SchatzkammernVon J\u00fcrgen KaubeFrankfurter Allgemeine (Berliner Seiten), 11. Dezember 2000SchatzgebermkS\u00fcddeutsche Zeitung, 11. Dezember 2000Diese obskuren Objekte der Begierde. Ein Theater der Natur und Kunst: Im Berliner Gropius-Bau zeigt die Humboldt-Universit\u00e4t die Wunderkammern des Wissens Von Harald EggebrechtBerliner Zeitung, 9. Dezember 2000Jetzt entdecke ich was! Ein Museum f\u00fcr Jungs und Professoren: Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t im Gropius-Bau Von Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 9. Dezember 2000J\u00e4ger, Sammler, Wissenschaftler. Wunderkammern der Natur - ausgestellt im Berliner Martin-Gropius-BauVon Hartmut Wewetzerdie tageszeitung, 9. Dezember 2000In der Wunderkammer des Wissens. Die morgen beginnende Ausstellung Theatrum naturae et artis im Gropius-Bau zeigt Objekte aus gro\u00dfen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t Von Philipp GesslerDie Welt, 9. Dezember 2000Zur\u00fcck zum Erbe der Wissenschaft. Die Berliner Ausstellung Theatrum naturae et artis pr\u00e4sentiert die Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t und l\u00e4utet das Ende der inszenierten Gro\u00dfausstellungen ein Von Matthias KamannBerliner Morgenpost, 9. Dezember 2000Angenehm leer. Und trotzdem voller \u00dcberraschungen: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet im Gropius-Bau ihre Wunderkammern des Wissens: Griechische Skulpturen stehen neben dem anatomischen Lehrmodell und dem Skelett eine \\&quot;Langen Kerls\\&quot;Von Anke-Sophie MeyerFrankfurter Allgemeine Zeitung, 28. Juni 2000Im Kulturalienkabinett. In Berlin wurde das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet Von J\u00fcrgen KaubeBerliner Zeitung, 23. Juni 2000An der Grenze. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wurde er\u00f6ffnet Von Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner Zeitungdie tageszeitung, 23. Juni 2000Helmholtz-Zentrum. Brahms vs. MP3WBGBerliner Morgenpost, 23. Juni 2000An der Schnittstelle von Natur- und Geisteswissenschaften Von Horst ChristiansHumboldt, 20. Juli 2000Helmholtz zu Ehren. Am 21. Juni 2000 wurde das interdisziplin\u00e4re Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik feierlich er\u00f6ffnet Von Christian GehlhaarBerliner Zeitung, 11. Mai 2000Archiv des vermessenen Menschen. Ringvorlesung an der HU: Bewahren und VermittelnVon Kai MichaelBerliner Zeitung, 19. Januar 2000Auf Edison-Phonographen gerettet. Bewahren und Sammeln: Historische Tondokumente im Phonogrammarchiv und LautarchivVon Meret ForsterOnline-Archiv der ZeitBerliner \u00c4rzte, Januar 2000Die verborgenen Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4tVon Rosemarie Stein1999Der Tagesspiegel, 20. Oktober 1999Historische Sammlungen werden vernetzt. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet f\u00fcr die Forscher neue WegeVon Nicholas K\u00f6rberBerliner Morgenpost, 18. September 1999Mathematiker auf Schatzsuche. Das neue \\&quot;Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\\&quot; an der HUVon Horst ChristiansUnAufgefordert, Juli 1999Satzung folgt sp\u00e4ter. Jochen Br\u00fcning und Horst Bredekamp gr\u00fcnden ein Zentrum f\u00fcr KulturtechnikjotBerliner Zeitung, 22. Juni 1999Ausgestorbene Sprachen, auf Schellack gepre\u00dft. Die Humboldt-Universit\u00e4t l\u00e4\u00dft ihr 8000 Beispiele umfassenden Lautarchiv digitalisierenVon Susanne BalthasarOnline-Archiv der Berliner ZeitungRadio Kultur, SFB, 22. Juni 1999Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4tVon Josefine JanertDie Zeit, 12. Mai 1999Die Humboldts kommen! Berlins erste Universit\u00e4t entdeckt die Vergangenheit f\u00fcr ein ZukunftsprojektVon Petra KipphoffOnline-Archiv der ZeitBerliner Zeitung, 12. Mai 1999Erstarrtes Leben. In einem Berliner B\u00fcroschrank schlummern Reste einer einst gro\u00dfen Wachsmodell-SammlungVon Bernd Pl\u00fcmperOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 11. Mai 1999\\&quot;Computer sind Informationsvernichter\\&quot;. An der Humboldt-Universit\u00e4t entsteht ein Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik Von Tom HeithoffDer Tagesspiegel, 11. Mai 1999Bobo und Soso von der Schellackplatte. Campus-Entdeckungen: Im Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t lagern exotische Tonaufnahmen aus der VergangenheitVon Josefine JanertBerliner Zeitung, 11. Mai 1999Im Auge des Geistes. Ein Symposium des noch nicht gegr\u00fcndeten Zentrums f\u00fcr KulturtechnikVon Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner ZeitungHumboldt-Zeitung, 21. Januar 1999Die Sammlungen der Universit\u00e4tHumboldt-Zeitung, 21. Januar 1999Die \\&quot;Platten-Sammlung\\&quot;Von Katrin Seidel1998UnAufgefordert, Dezember 1998Virtuelles Musuem. Die Sammlungen der Universit\u00e4t werden multimedial zug\u00e4ngig gemachtbajagDer Tagesspiegel, 27. November 1998Zwischen Olymp und Hades. Wie macht man universit\u00e4re Traditionen, und wer sucht die besten Gelehrten aus? Votrag an der HUVon Ingo BachBerliner Morgenpost, 31. Oktober 1998Antike Helden stehen Schlange. Datenbank f\u00fcr die HU-Sammlungen in PlanungVon Andreas VuckovicDer Tagesspiegel, 30. Oktober 1998Die 99 Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t. Hochschuleigene Sammlungen werden erschlossenVon Rosemarie SteinBerliner Zeitung, 27. Oktober 1998Ein Experte f\u00fcrs Schuhwerk von Tieren. Siegfried Schendel hat jahrzehntelang die Hipposandalen-Sammlung der Humboldt-Universit\u00e4t betreutOnline-Archiv der Berliner Zeitung1997WDR-Fernsehen, 20. Mai 1997Fundst\u00fccke. Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4tVon Edith GerhardsFrankfurter Allgemeine Zeitung, 8. M\u00e4rz 1997Bei Humboldts unterm Teppich. Die Berliner Universit\u00e4t entdeckt ihre Sch\u00e4tzeVon Heinrich Wefing",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2010tip Berlin, 20. Mai 2010Humboldt unterwegs: Tradition und ModerneVon der tip-RedaktionOnline-Archiv des tip BerlinBerliner Zeitung, 19. Mai 2010Humboldt-Uni zieht auf Berliner Pl\u00e4tzeVon Torsten HarmsenOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 15. Mai 2010Forscher laden zum Alex und nach SteglitzVon Amory BurchardOnline-Archiv des TagesspiegelsDer Tagesspiegel, 11. April 2010Latein lernen auf dem Hermannplatz HU-VorlesungenVon Birgit G\u00fcllOnline-Archiv des Tagesspiegels2008Augsburger Allgemeine Zeitung, 17. Juni 2008Einst zog ein Riese \u00fcbers Land. Ausstellung: Flugbl\u00e4tter aus der fr\u00fchen Neuzeit in der UnibibliothekVon Sybille Schiller2007die tageszeitung, 30. Januar 2007Zeit f\u00fcr Exzellenz. Interkulturell, interdisziplin\u00e4r - so sollen die Geisteswissenschaften sein. Daf\u00fcr braucht es Freiraum. Und Spa\u00df am Abseitigen. Ein Blick in die PraxisVon Antje KorsmeierOnline-Archiv der tazFrankfurter Allgemeine Zeitung, 5. September 2007Stimmen der V\u00f6lker auf Platten. Gefangene sprechen: Eine Dokumentation zum Berliner Lautarchiv und seinen Sch\u00e4tzen Von Reinhart Meyer-Kalkus2006Frankfurter Allgemeine Zeitung, 18. Januar 2006Verstummen. Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t ist bedrohtVon Karen Kr\u00fcger2005Berliner Zeitung, 15. Dezember 2005Eins mit dem Kochl\u00f6ffel!Von Torsten HarmsenOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 7. Dezember 2005Kein Geld mehr f\u00fcr Kaiser, Kanzler und Kriminelle. Das Lautarchiv ist eine Tonsammlung von Sprachen, Musik sowie von Reden ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten - jetzt soll es geschlossen werdenVon Ralf Sch\u00f6nballBerliner Zeitung, 24. Juni 2005Auf Schatzsuche mit der Maus. Ein neues Online-Portal listet s\u00e4mtliche Sammlungen an deutschen Universit\u00e4ten aufVon Sandra WirschingOnline-Archiv der Berliner ZeitungDie Zeit, 28. April 2005Die Leichen im Keller. Viele Universit\u00e4ten wissen gar nicht, welche Sch\u00e4tze ihre Archive bergen. Zwei Projekte sollen die Sammlungen vor dem Vergessen bewahrenVon Stefanie SchrammOnline-Archiv der Zeit2004Deutschlandfunk, 15. November 2004Vergessen und verschlampt. Die wissenschaftlichen Sammlungen der Universit\u00e4ts-InstituteVon Jens P. RosbachOnline-Archiv des DeutschlandfunksFrankfurter Allgemeine Zeitung, 26. August 2004Beim Alex. Humboldt als EideshelferkauS\u00fcddeutsche Zeitung, 15. Juni 2004Konkurrenz von Bild, Schrift, Zahl. Erfolg: Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wird f\u00fcnf JahreVon Jens BiskyGie\u00dfener Allgemeine, 24. April 2004\u00bbDie absolute Unendlichkeit geh\u00f6rt Gott allein\u00ab. Der Schlosspark von Versailles - Eine Allegorie des Absolutismus? - Die \u00bbTugend der Endlichkeit\u00ab und Ludwig XIV. - Zu einem Berliner Forschungsprojekt Von Josef TutschFr\u00fchneuzeit-Info 1/2, 2004, S. 118-121Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der Welt. Arbeitsgespr\u00e4ch am Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Berlin, 30.-31. J\u00e4nner 2004 Von Elke WernerFrankfurter Allgemeine Zeitung, 3. Februar 2004Der Pi-Faktor. Eine Tagung \u00fcber die Argumentationskraft der BilderVon Viktoria TkaczykS\u00fcddeutsche Zeitung, 1. Februar 2004Im Bildersturm. Eine Tagung zu \u00bbvisuellen Argumentationen\u00ab in BerlinVon Arno OrzessekH-Soz-u-Kult, 30. Januar 2004Tagungsbericht: Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der WeltVon Reinhard WendlerOnline-Bericht bei H-Soz-u-Kult2003Berliner Zeitung, 9. Dezember 2003Wissenschaftsmuseum light. Moderne Science Center popularisieren nicht, sie verflachen - meint der britische Wissenschaftshistoriker Robert FoxVon Nikolaus BernauOnline-Archiv der Berliner ZeitungFrankfurter Allgemeine Zeitung, 26. November 2003Spuren der Dissimulation. Eine Tagung zu Ehren des Kunsthistorikers Martin Warnke Von Niklas MaakFrankfurter Allgemeine Zeitung, 17. September 2003Kalbsauge starrt ins Lymphgef\u00e4\u00dfsystem. Sch\u00e4tze der Wissenschaftsgeschichte: Die Sammlungen der Universit\u00e4ten wiederentdecktVon Bettina ErcheFrankfurter Allgemeine Zeitung, 23. Juli 2003Sammlungsarbeit. Helmholtz-Zentrum wirbt um Kontinuit\u00e4tcslBerliner Zeitung, 21. Juli 2003Herkulesarbeit im Archiv. Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik legte einen Rechenschaftsbericht vor Von Lilo BergOnline-Archiv der Berliner ZeitungBerliner Zeitung, 14./15. Juni 2003 (Beilage zur Langen Nacht der Wissenschaften)Einblicke in die Schatzkammern der Berliner Universit\u00e4tVon Bettina ErcheOnline-Archiv der Berliner Zeitung2002Frankfurter Allgemeine Zeitung, 7. Mai 2002Die totale Buchhaltung. Die Technokraten der Nazizeit als Wegbereiter: Eine Tagung \u00fcber die Bedeutung der Lochkarte f\u00fcr das globale Computerzeitalter Von Alexander KloseS\u00fcddeutsche Zeitung, 3. Mai 2002Wie man Wissen schafft. Schlendern, Schauen, Staunen oder Das Museum als Rangierbahnhof der Kommunikation - ein Workshop in BerlinVon Arno OrzessekProgramm \u00d6sterreich 1, ORF Wien, 19. Januar 2002K\u00f6rper aus Zahlen - Digitale Bildverarbeitung in der MedizinVon Thomas ThalerManuskript2001S\u00fcddeutsche Zeitung, 2. M\u00e4rz 2001R\u00fcckkehr zum Planet der Affen. Berlin als Schmelztiegel der Erkenntnis: Wie die Trennung von Natur - und Kulturwissenschaften \u00fcberwunden werden sollVon Arno OrzessekLiteraturen, Februar 2001Kein Tag ohne Pr\u00e4parat. Die Wunderkammern des Wissens an der Humboldt-Universit\u00e4tVon Michael HagnerBerliner Zeitung, 8. Januar 2001Chamissos feingliedriger Goldmohn. Vortr\u00e4ge in der \\&quot;Theatrum\\&quot;-Ausstellung der Humboldt-UniVon Sascha NicolaiOnline-Archiv der Berliner Zeitung2000Frankfurter Allgemeine Zeitung, 27. Dezember 2000Von Sachensuchern und W\u00f6rterfindern. Kinder im Theatrum Naturae et Artis: Eine NetzWerk-F\u00fchrung im Martin-Gropius-Bau Von Lothar M\u00fcllerNeues Deutschland, 18. Dezember 2000Weltkenntnis in Vitrinen. Berlins Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet Wunderkammern des WissensVon Peter H. FeistNeue Z\u00fcrcher Zeitung, 16. Dezember 2000Wundersame Wissenschaft. Ein Theater der Natur und Kunst in Berlin Von Uwe Justus WenzelRheinischer Merkur, 15. Dezember 2000Parcours der Neugier. Statuen, Tierpr\u00e4parate, Mineralien, Ger\u00e4te - alte Forscherobjekte der Begierde laden ein zum Betrachten aus der verw\u00f6hnten Sicht von heuteVon Irmela SpelsbergDie Zeit, 14. Dezember 2000Nach der Walpurgisnacht. Sachlich, schaurig, sch\u00f6n. Die Berliner Wissenschaftssammlungen in einer spektakul\u00e4ren Ausstellung Von Gustav SeibtOnline-Archiv der ZeitFrankfurter Rundschau, 12. Dezember 2000Kopfgeburten und besessene Sch\u00e4del. \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;: Wunderkammern des Wissens im Berliner Gropius-Bau Von Martina MeisterFrankfurter Allgemeine, 11. Dezember 2000Was ist eine Dampfmaschine? Da stellen wir uns mal ganz klug. Der Modellbau ist der Anfang der Wissenschaft, die Sammlung ihr Ende: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet ihre SchatzkammernVon J\u00fcrgen KaubeFrankfurter Allgemeine (Berliner Seiten), 11. Dezember 2000SchatzgebermkS\u00fcddeutsche Zeitung, 11. Dezember 2000Diese obskuren Objekte der Begierde. Ein Theater der Natur und Kunst: Im Berliner Gropius-Bau zeigt die Humboldt-Universit\u00e4t die Wunderkammern des Wissens Von Harald EggebrechtBerliner Zeitung, 9. Dezember 2000Jetzt entdecke ich was! Ein Museum f\u00fcr Jungs und Professoren: Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t im Gropius-Bau Von Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 9. Dezember 2000J\u00e4ger, Sammler, Wissenschaftler. Wunderkammern der Natur - ausgestellt im Berliner Martin-Gropius-BauVon Hartmut Wewetzerdie tageszeitung, 9. Dezember 2000In der Wunderkammer des Wissens. Die morgen beginnende Ausstellung Theatrum naturae et artis im Gropius-Bau zeigt Objekte aus gro\u00dfen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t Von Philipp GesslerDie Welt, 9. Dezember 2000Zur\u00fcck zum Erbe der Wissenschaft. Die Berliner Ausstellung Theatrum naturae et artis pr\u00e4sentiert die Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t und l\u00e4utet das Ende der inszenierten Gro\u00dfausstellungen ein Von Matthias KamannBerliner Morgenpost, 9. Dezember 2000Angenehm leer. Und trotzdem voller \u00dcberraschungen: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet im Gropius-Bau ihre Wunderkammern des Wissens: Griechische Skulpturen stehen neben dem anatomischen Lehrmodell und dem Skelett eine \\&quot;Langen Kerls\\&quot;Von Anke-Sophie MeyerFrankfurter Allgemeine Zeitung, 28. Juni 2000Im Kulturalienkabinett. In Berlin wurde das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet Von J\u00fcrgen KaubeBerliner Zeitung, 23. Juni 2000An der Grenze. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wurde er\u00f6ffnet Von Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner Zeitungdie tageszeitung, 23. Juni 2000Helmholtz-Zentrum. Brahms vs. MP3WBGBerliner Morgenpost, 23. Juni 2000An der Schnittstelle von Natur- und Geisteswissenschaften Von Horst ChristiansHumboldt, 20. Juli 2000Helmholtz zu Ehren. Am 21. Juni 2000 wurde das interdisziplin\u00e4re Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik feierlich er\u00f6ffnet Von Christian GehlhaarBerliner Zeitung, 11. Mai 2000Archiv des vermessenen Menschen. Ringvorlesung an der HU: Bewahren und VermittelnVon Kai MichaelBerliner Zeitung, 19. Januar 2000Auf Edison-Phonographen gerettet. Bewahren und Sammeln: Historische Tondokumente im Phonogrammarchiv und LautarchivVon Meret ForsterOnline-Archiv der ZeitBerliner \u00c4rzte, Januar 2000Die verborgenen Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4tVon Rosemarie Stein1999Der Tagesspiegel, 20. Oktober 1999Historische Sammlungen werden vernetzt. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet f\u00fcr die Forscher neue WegeVon Nicholas K\u00f6rberBerliner Morgenpost, 18. September 1999Mathematiker auf Schatzsuche. Das neue \\&quot;Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\\&quot; an der HUVon Horst ChristiansUnAufgefordert, Juli 1999Satzung folgt sp\u00e4ter. Jochen Br\u00fcning und Horst Bredekamp gr\u00fcnden ein Zentrum f\u00fcr KulturtechnikjotBerliner Zeitung, 22. Juni 1999Ausgestorbene Sprachen, auf Schellack gepre\u00dft. Die Humboldt-Universit\u00e4t l\u00e4\u00dft ihr 8000 Beispiele umfassenden Lautarchiv digitalisierenVon Susanne BalthasarOnline-Archiv der Berliner ZeitungRadio Kultur, SFB, 22. Juni 1999Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4tVon Josefine JanertDie Zeit, 12. Mai 1999Die Humboldts kommen! Berlins erste Universit\u00e4t entdeckt die Vergangenheit f\u00fcr ein ZukunftsprojektVon Petra KipphoffOnline-Archiv der ZeitBerliner Zeitung, 12. Mai 1999Erstarrtes Leben. In einem Berliner B\u00fcroschrank schlummern Reste einer einst gro\u00dfen Wachsmodell-SammlungVon Bernd Pl\u00fcmperOnline-Archiv der Berliner ZeitungDer Tagesspiegel, 11. Mai 1999\\&quot;Computer sind Informationsvernichter\\&quot;. An der Humboldt-Universit\u00e4t entsteht ein Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik Von Tom HeithoffDer Tagesspiegel, 11. Mai 1999Bobo und Soso von der Schellackplatte. Campus-Entdeckungen: Im Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t lagern exotische Tonaufnahmen aus der VergangenheitVon Josefine JanertBerliner Zeitung, 11. Mai 1999Im Auge des Geistes. Ein Symposium des noch nicht gegr\u00fcndeten Zentrums f\u00fcr KulturtechnikVon Jens BiskyOnline-Archiv der Berliner ZeitungHumboldt-Zeitung, 21. Januar 1999Die Sammlungen der Universit\u00e4tHumboldt-Zeitung, 21. Januar 1999Die \\&quot;Platten-Sammlung\\&quot;Von Katrin Seidel1998UnAufgefordert, Dezember 1998Virtuelles Musuem. Die Sammlungen der Universit\u00e4t werden multimedial zug\u00e4ngig gemachtbajagDer Tagesspiegel, 27. November 1998Zwischen Olymp und Hades. Wie macht man universit\u00e4re Traditionen, und wer sucht die besten Gelehrten aus? Votrag an der HUVon Ingo BachBerliner Morgenpost, 31. Oktober 1998Antike Helden stehen Schlange. Datenbank f\u00fcr die HU-Sammlungen in PlanungVon Andreas VuckovicDer Tagesspiegel, 30. Oktober 1998Die 99 Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t. Hochschuleigene Sammlungen werden erschlossenVon Rosemarie SteinBerliner Zeitung, 27. Oktober 1998Ein Experte f\u00fcrs Schuhwerk von Tieren. Siegfried Schendel hat jahrzehntelang die Hipposandalen-Sammlung der Humboldt-Universit\u00e4t betreutOnline-Archiv der Berliner Zeitung1997WDR-Fernsehen, 20. Mai 1997Fundst\u00fccke. Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4tVon Edith GerhardsFrankfurter Allgemeine Zeitung, 8. M\u00e4rz 1997Bei Humboldts unterm Teppich. Die Berliner Universit\u00e4t entdeckt ihre Sch\u00e4tzeVon Heinrich Wefing",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "pressespiegel-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Pressespiegel Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/pressespiegel-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://www.tip-berlin.de/kultur-und-freizeit-stadtleben-und-leute-locations-az/humboldt-unterwegs-tradition-und-moderne http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2010/0519/berlin/0121/index.html http://www.tagesspiegel.de/berlin/stadtleben/forscher-laden-zum-alex-und-nach-steglitz/1838708.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/latein-lernen-auf-dem-hermannplatz-hu-vorlesungen/1785646.html http://www.taz.de/index.php?id=archivseite&#38;dig=2007/01/30/a0178 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/1215/feuilleton/0054/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/0624/wissenschaft/0002/index.html http://www.zeit.de/2005/18/Sammlungen_Universit_8at http://www.dradio.de/dlf/sendungen/campus/321565/ http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/tagungsberichte/id=401 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0721/wissenschaft/0042/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0614/none/0115/index.html http://matrix.orf.at/bkframe/030119_1.htm http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2001/0108/none/0030/index.html http://www.zeit.de/2000/51/200051_theatrum.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/1209/none/0011/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0623/none/0006/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0119/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0622/none/0067/index.html http://www.zeit.de/1999/20/199920.humboldt_1_.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0512/none/0010/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0511/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1027/none/0042/index.html http://www.tip-berlin.de/kultur-und-freizeit-stadtleben-und-leute-locations-az/humboldt-unterwegs-tradition-und-moderne http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2010/0519/berlin/0121/index.html http://www.tagesspiegel.de/berlin/stadtleben/forscher-laden-zum-alex-und-nach-steglitz/1838708.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/latein-lernen-auf-dem-hermannplatz-hu-vorlesungen/1785646.html http://www.taz.de/index.php?id=archivseite&#38;dig=2007/01/30/a0178 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/1215/feuilleton/0054/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/0624/wissenschaft/0002/index.html http://www.zeit.de/2005/18/Sammlungen_Universit_8at http://www.dradio.de/dlf/sendungen/campus/321565/ http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/tagungsberichte/id=401 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0721/wissenschaft/0042/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0614/none/0115/index.html http://matrix.orf.at/bkframe/030119_1.htm http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2001/0108/none/0030/index.html http://www.zeit.de/2000/51/200051_theatrum.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/1209/none/0011/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0623/none/0006/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0119/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0622/none/0067/index.html http://www.zeit.de/1999/20/199920.humboldt_1_.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0512/none/0010/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0511/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1027/none/0042/index.html http://www.tip-berlin.de/kultur-und-freizeit-stadtleben-und-leute-locations-az/humboldt-unterwegs-tradition-und-moderne http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2010/0519/berlin/0121/index.html http://www.tagesspiegel.de/berlin/stadtleben/forscher-laden-zum-alex-und-nach-steglitz/1838708.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/latein-lernen-auf-dem-hermannplatz-hu-vorlesungen/1785646.html http://www.taz.de/index.php?id=archivseite&#38;dig=2007/01/30/a0178 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/1215/feuilleton/0054/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/0624/wissenschaft/0002/index.html http://www.zeit.de/2005/18/Sammlungen_Universit_8at http://www.dradio.de/dlf/sendungen/campus/321565/ http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/tagungsberichte/id=401 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0721/wissenschaft/0042/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0614/none/0115/index.html http://matrix.orf.at/bkframe/030119_1.htm http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2001/0108/none/0030/index.html http://www.zeit.de/2000/51/200051_theatrum.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/1209/none/0011/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0623/none/0006/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0119/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0622/none/0067/index.html http://www.zeit.de/1999/20/199920.humboldt_1_.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0512/none/0010/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0511/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1027/none/0042/index.html http://www.tip-berlin.de/kultur-und-freizeit-stadtleben-und-leute-locations-az/humboldt-unterwegs-tradition-und-moderne http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2010/0519/berlin/0121/index.html http://www.tagesspiegel.de/berlin/stadtleben/forscher-laden-zum-alex-und-nach-steglitz/1838708.html http://www.tagesspiegel.de/zeitung/latein-lernen-auf-dem-hermannplatz-hu-vorlesungen/1785646.html http://www.taz.de/index.php?id=archivseite&#38;dig=2007/01/30/a0178 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/1215/feuilleton/0054/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2005/0624/wissenschaft/0002/index.html http://www.zeit.de/2005/18/Sammlungen_Universit_8at http://www.dradio.de/dlf/sendungen/campus/321565/ http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/tagungsberichte/id=401 http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/1209/wissenschaft/0003/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0721/wissenschaft/0042/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2003/0614/none/0115/index.html http://matrix.orf.at/bkframe/030119_1.htm http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2001/0108/none/0030/index.html http://www.zeit.de/2000/51/200051_theatrum.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/1209/none/0011/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0623/none/0006/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2000/0119/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0622/none/0067/index.html http://www.zeit.de/1999/20/199920.humboldt_1_.xml http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0512/none/0010/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1999/0511/none/0016/index.html http://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/1998/1027/none/0042/index.html",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "59",
        "date": "2013-05-22",
        "body": "Berlin. Am 1. Juni 2013 wird das Interdisziplin\u00e4re Labor Bild Wissen Gestaltung, Exzellenzcluster der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin feierlich er\u00f6ffnet.Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist ein Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2013 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2013 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur. Mehr als 25 verschiedene Disziplinen erforschen grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften.Am Er\u00f6ffnungstag ist die \u00d6ffentlichkeit herzlich eingeladen, das Labor in der Sophienstr. 22a zu erkunden und mehr \u00fcber die Projekte zu erfahren. Vierzehn bereits gestartete Projekte pr\u00e4sentieren sich in Informationsst\u00e4nden und interaktiven Experimenten. Problembereiche wie: \u00bbWas unterscheidet einen Krebs von einer Krabbe?\u00ab, \u00bbWie werden Labore gestaltet?\u00ab, \u00bbWie werden neue Piktogramme entwickelt?\u00ab, stehen exemplarisch f\u00fcr die komplexen Aufgaben, mit denen sich die Projekte befassen und die jeweilis nur eine Wissenschaftsdisziplin f\u00fcr sich nicht l\u00f6sen kann.In der Modellwerkstatt haben gro\u00dfe und kleine G\u00e4ste die M\u00f6glichkeit, 3D-Drucker, Lasercutter, CNC-Fr\u00e4se bei der Arbeit zu beobachten und damit Erkenntnis- und Entwurfsprozesse nachzuvollziehen.Dem Festakt im Haus der Kulturen der Welt geht ein Ausstellungsrundgang voraus und das Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab f\u00fchrt gemeinsam mit dem Kurator Anselm Franke durch die Ausstellung \u00bbThe Whole Earth. Kalifornien und das Verschwinden des Au\u00dfen\u00ab.Im Rahmen des Festakts im Auditorium des HKW stellen die Sprecher Horst Bredekamp und Wolfgang Sch\u00e4ffner und weitere Forscherinnen und Forscher die Visionen des Interdisziplin\u00e4ren Labors vor.Mit einer gro\u00dfen Sommergrillparty auf der Dachterasse findet das Fest seine Fortsetzung.Programm der Er\u00f6ffnung am 01. Juni 201314\u201317 Uhr: Tag des offenen Interdisziplin\u00e4ren LaborsOrt: Sophienstra\u00dfe 22a, 10117 Berlin, 2. Hinterhof, 2. und 3. ObergeschossForschen &#38; Fragen:Die Projekte des Interdisziplin\u00e4ren Labors stellen sich vorIm Interdisziplin\u00e4ren Labor werden L\u00f6sungen f\u00fcr Probleme und Fragestellungen gesucht, die eine Wissenschaftsdisziplin f\u00fcr sich allein nicht l\u00f6sen kann. Die Projekte stellen sich in Workshops und Mitmach-Experimenten vor: Wie werden Labore gestaltet? Wie werden neue Piktogramme entwickelt? Was unterscheidet einen Krebs von einer Krabbe?Experimentieren &#38; Gestalten:Die Modellwerkstatt des Interdisziplin\u00e4ren LaborsIn der Modellwerkstatt wird gestalterisch experimentiert: mit 3D-Drucker, Lasercutter, CNC-Fr\u00e4se und Styrocutter k\u00f6nnen Erkenntnis- und Entwurfsprozesse nachvollzogen und Modelle gebaut werden. Gro\u00dfe und kleine G\u00e4ste sind herzlich eingeladen, die Ger\u00e4te der Modellwerkstatt zu erkunden und einzelne Prozesse mitzuverfolgen.17\u201318 Uhr: AusstellungsrundgangOrt: Haus der Kulturen der Welt, John-Foster-Dulles-Allee 10, 10557 BerlinIm Rahmen des Anthropoz\u00e4n-Projekts des Hauses der Kulturen der Welt widmen sich die Ausstellung und die Konferenz \u00bbThe Whole Earth\u00ab der Geschichte des Bildes vom \u00bbblauen Planeten\u00ab. Das Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n- K\u00fcche\u00ab des Exzellenzclusters untersucht die K\u00fcche als folgenreichen Ort des Energieaustausches im Zeitalter des \u00bbAnthropoz\u00e4n\u00ab, das als eigene von der Industriegesellschaft gepr\u00e4gte geologische Schicht gilt. Durch die Ausstellung f\u00fchren Anselm Franke (Kurator \u00bbThe Whole Earth\u00ab) und Reinhold Leinfelder und Philipp Oswalt (Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche).18 Uhr: Festakt und SommergrillpartyOrt: Haus der Kulturen der Welt, John-Foster-Dulles-Allee 10, 10557 BerlinAm 01. November 2012 hat der Exzellenzcluster seine Forschung aufgenommen. Im Rahmen des Festakts am 01. Juni 2013 stellen die Sprecher Horst Bredekamp und Wolfgang Sch\u00e4ffner die Visionen des Interdisziplin\u00e4ren Labors vor. Im Anschluss findet die gro\u00dfe Sommergrillparty auf der Dachterasse des HKW statt.Berlin, 22.05.2013Eine Kooperation mit dem Haus der Kulturen der Welt Pressemitteilung Offizielle Er\u00f6ffnung des Interdisziplin\u00e4ren Labors",
        "main_image_id": "529",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Berlin. Am 1. Juni 2013 wird das Interdisziplin\u00e4re Labor Bild Wissen Gestaltung, Exzellenzcluster der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin feierlich er\u00f6ffnet.Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist ein Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2013 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2013 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur. Mehr als 25 verschiedene Disziplinen erforschen grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften.Am Er\u00f6ffnungstag ist die \u00d6ffentlichkeit herzlich eingeladen, das Labor in der Sophienstr. 22a zu erkunden und mehr \u00fcber die Projekte zu erfahren. Vierzehn bereits gestartete Projekte pr\u00e4sentieren sich in Informationsst\u00e4nden und interaktiven Experimenten. Problembereiche wie: \u00bbWas unterscheidet einen Krebs von einer Krabbe?\u00ab, \u00bbWie werden Labore gestaltet?\u00ab, \u00bbWie werden neue Piktogramme entwickelt?\u00ab, stehen exemplarisch f\u00fcr die komplexen Aufgaben, mit denen sich die Projekte befassen und die jeweilis nur eine Wissenschaftsdisziplin f\u00fcr sich nicht l\u00f6sen kann.In der Modellwerkstatt haben gro\u00dfe und kleine G\u00e4ste die M\u00f6glichkeit, 3D-Drucker, Lasercutter, CNC-Fr\u00e4se bei der Arbeit zu beobachten und damit Erkenntnis- und Entwurfsprozesse nachzuvollziehen.Dem Festakt im Haus der Kulturen der Welt geht ein Ausstellungsrundgang voraus und das Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab f\u00fchrt gemeinsam mit dem Kurator Anselm Franke durch die Ausstellung \u00bbThe Whole Earth. Kalifornien und das Verschwinden des Au\u00dfen\u00ab.Im Rahmen des Festakts im Auditorium des HKW stellen die Sprecher Horst Bredekamp und Wolfgang Sch\u00e4ffner und weitere Forscherinnen und Forscher die Visionen des Interdisziplin\u00e4ren Labors vor.Mit einer gro\u00dfen Sommergrillparty auf der Dachterasse findet das Fest seine Fortsetzung.Programm der Er\u00f6ffnung am 01. Juni 201314\u201317 Uhr: Tag des offenen Interdisziplin\u00e4ren LaborsOrt: Sophienstra\u00dfe 22a, 10117 Berlin, 2. Hinterhof, 2. und 3. ObergeschossForschen &#38; Fragen:Die Projekte des Interdisziplin\u00e4ren Labors stellen sich vorIm Interdisziplin\u00e4ren Labor werden L\u00f6sungen f\u00fcr Probleme und Fragestellungen gesucht, die eine Wissenschaftsdisziplin f\u00fcr sich allein nicht l\u00f6sen kann. Die Projekte stellen sich in Workshops und Mitmach-Experimenten vor: Wie werden Labore gestaltet? Wie werden neue Piktogramme entwickelt? Was unterscheidet einen Krebs von einer Krabbe?Experimentieren &#38; Gestalten:Die Modellwerkstatt des Interdisziplin\u00e4ren LaborsIn der Modellwerkstatt wird gestalterisch experimentiert: mit 3D-Drucker, Lasercutter, CNC-Fr\u00e4se und Styrocutter k\u00f6nnen Erkenntnis- und Entwurfsprozesse nachvollzogen und Modelle gebaut werden. Gro\u00dfe und kleine G\u00e4ste sind herzlich eingeladen, die Ger\u00e4te der Modellwerkstatt zu erkunden und einzelne Prozesse mitzuverfolgen.17\u201318 Uhr: AusstellungsrundgangOrt: Haus der Kulturen der Welt, John-Foster-Dulles-Allee 10, 10557 BerlinIm Rahmen des Anthropoz\u00e4n-Projekts des Hauses der Kulturen der Welt widmen sich die Ausstellung und die Konferenz \u00bbThe Whole Earth\u00ab der Geschichte des Bildes vom \u00bbblauen Planeten\u00ab. Das Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n- K\u00fcche\u00ab des Exzellenzclusters untersucht die K\u00fcche als folgenreichen Ort des Energieaustausches im Zeitalter des \u00bbAnthropoz\u00e4n\u00ab, das als eigene von der Industriegesellschaft gepr\u00e4gte geologische Schicht gilt. Durch die Ausstellung f\u00fchren Anselm Franke (Kurator \u00bbThe Whole Earth\u00ab) und Reinhold Leinfelder und Philipp Oswalt (Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche).18 Uhr: Festakt und SommergrillpartyOrt: Haus der Kulturen der Welt, John-Foster-Dulles-Allee 10, 10557 BerlinAm 01. November 2012 hat der Exzellenzcluster seine Forschung aufgenommen. Im Rahmen des Festakts am 01. Juni 2013 stellen die Sprecher Horst Bredekamp und Wolfgang Sch\u00e4ffner die Visionen des Interdisziplin\u00e4ren Labors vor. Im Anschluss findet die gro\u00dfe Sommergrillparty auf der Dachterasse des HKW statt.Berlin, 22.05.2013Eine Kooperation mit dem Haus der Kulturen der Welt Pressemitteilung Offizielle Er\u00f6ffnung des Interdisziplin\u00e4ren Labors",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "offizielle-eroffnung-des-interdisziplinaren-labors",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Offizielle Er\u00f6ffnung des Interdisziplin\u00e4ren Labors",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/offizielle-eroffnung-des-interdisziplinaren-labors/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||content_publikation": [
            "jahresdokumentation-2014"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_event": [
            "_193"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2374",
        "date": "2016-09-02",
        "body": "Presseinformation+ultra. gestaltung schafft wissenEine Ausstellung des Exzellenzclusters \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin30. September 2016 bis 8. Januar 2017 Martin-Gropius-Bau | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 BerlinMi\u2013Mo, 10\u201319 Uhr, Di geschlossen | An den Feiertagen ge\u00f6ffnet, 24.12. und 31.12. geschlossenPressekonferenz: Donnerstag, 29. September 2016, 11 UhrEr\u00f6ffnung: Donnerstag, 29. September 2016, 19 UhrWissenschaft ist Gestaltung und Gestaltung bringt Wissen hervor. Digitale Technologien haben dazu beigetragen, unsere Wahrnehmung und unser Wissen grundlegend zu ver\u00e4ndern: Sie bestimmen M\u00f6glich-keiten, lenken und strukturieren die Handlungen des Menschen, sie formen und beeinflussen das Wissen von der physischen und virtuellen Welt. Bislang wird jedoch untersch\u00e4tzt, dass menschlich, technisch oder nat\u00fcrlich gestaltete Dinge selbst aktiv modellieren und das Wis-sen mitgestalten, das sie hervorbringen. Die Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigt neue Perspekti-ven auf Theorie und Praxis von Gestaltungsprozessen in Wissenschaft, Design und Architektur und thematisiert die Anforderungen, die wis-senschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen. Gestaltungsvorg\u00e4nge werden in Experimenten, Modellen, Bildern und Prozessen pr\u00e4sentiert. Ob Faustkeil oder simulierte Organfunktion, bildgesteuerte Handlung oder 3D gedrucktes Holz \u2013 anhand von Objek-ten der Vergangenheit und der interaktiven Installationen wirft die Aus-stellung Schlaglichter auf historische Kontinuit\u00e4ten und benennt grund-legende Ver\u00e4nderungen, etwa durch die Einf\u00fchrung des computerge-st\u00fctzten Designs.Die neun Kapitel der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zei-gen die Zusammenh\u00e4nge von k\u00fcnstlerischen, wissenschaftlichen und technologischen Gestaltungsprozessen in bezug auf Form, Material und Bild auf und legen deren soziale und politische Dimensionen of-fen. So markieren \u00bbNatur als Grammatik\u00ab, \u00bbLebendige Kybernetik\u00ab, \u00bbBiokonstruktivismus\u00ab, \u00bbCode und Materie\u00ab, \u00bbDatenk\u00f6rper\u00ab oder \u00bbBild-Operationen\u00ab aktuelle und historische Grenzg\u00e4nge im Span-nungsfeld von Natur und Technologie und veranschaulichen die Trans-formationsprozesse durch Gestaltung und Wissenschaft. Die Mecha-nismen und Reichweiten gegenw\u00e4rtiger Gestaltung werden in einer raumgreifenden Szenographie von raumlaborberlin pr\u00e4sentiert.Mit der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen setzt die Hum-boldt-Universit\u00e4t zu Berlin ihre Wissenschaftsausstellungen fort. Nachdem mit den Ausstellungen Theatrum naturae et artis (2000) und WeltWissen. 300 Jahre Wissenschaften in Berlin (2009/2010) wissen-schaftliche Forschung einem breiten Publikum zug\u00e4nglich gemacht wurde, erm\u00f6glicht +ultra. gestaltung schafft wissen Besucherinnen und Besuchern aller Altersgruppen Einblick in aktuelle Forschungstenden-zen und f\u00fchrt sie \u00fcber Naturobjekte, Artefakte und begehbare, interak-tive Installationen an die Techniken des Beobachtens, Beschreibens, Analysierens und Gestaltens heran. Katalog Der interdisziplin\u00e4re, epochen\u00fcbergreifend angelegte Ausstellungskata-log beleuchtet die Anforderungen, die wissenschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen. Auf-bauend auf Schwerpunkten des Exzellenzclusters, die der Erforschung von Formprozessen, der Eigenaktivit\u00e4t von Materie und Bild-Opera-tionen gewidmet sind, thematisieren die Beitr\u00e4ge k\u00fcnstlerische und nat\u00fcrliche, wissenschaftliche und technologische Prozesse ebenso wie das Gestalten im sozialen und politischen Bereich. Der bebilderte Kata-log im Umfang von 384 Seiten erscheint im E.A. Seemann Verlag, Leipzig.Vermittlungsprogramm und Begleitveranstaltungen Was machen Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster?Im Zeitraum der Ausstellung findet ein umfangreiches Programm aus Vortr\u00e4gen, Tagungen, Workshops und F\u00fchrungen statt. In der GESTALTEN-Reihe geben Akteure_innen aus Wissenschaft und Gestal-tung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitswei-sen. In Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster die  Besucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden. An vier Kinder-sonntagen werden Workshops speziell f\u00fcr Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten, die zusammen mit Spielzeugentwickler_innen, Co-miczeichner_innen und K\u00fcchenprofis zu den Themen der Ausstellung entwerfen, bauen, basteln und gestalten. Ausf\u00fchrliche Informationen zu F\u00fchrungen, dem Vermittlungs- und Begleitprogramm finden Sie hier &#38;gt;&#38;gt;Spiel game(+ultra)Im Spiel game(+ultra) werden die Besucher_innen selbst zu Forschen-den, die mit Hilfe ihres Smartphones spannende Missionen auf dem Weg durch die Ausstellung meistern. Virtuell begleitet werden sie von wichtigen Wissenschaftler_innen und Gestaltern_innen vergangener und heutiger Zeiten. In den Objekten der Ausstellung stecken alle Ant-worten und L\u00f6sungen \u2013 es gilt sie nur zu entdecken. Wo ist der Faust-keil mit dem Muschelabdruck? Was ist ein Embryologisches Haus und k\u00f6nnen Affen l\u00e4cheln? Wer die richtigen Objekte gefunden hat, erh\u00e4lt zus\u00e4tzliches Wissen und lernt den ber\u00fchmten Wissenschaftler oder die Gestalterin an seiner Seite kennen.Laufzeit 30. September 2016 bis 8. Januar 2017 Ort Martin-Gropius-Bau Berlin | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 Berlin Veranstalter Exzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinKuratorinDr. Nikola Doll in Zusammenarbeit mit Katharina Lee Chichester, M.A.Erm\u00f6glicht durch Exzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab gef\u00f6rdert durch die Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG) Teilf\u00f6rderungen Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, Einstein Stiftung Berlin, Sche-ring Stiftung, Berliner Sparkasse, Humboldt-Universit\u00e4ts-GesellschaftMedienpartner Berliner Zeitung, ZITTY, tip berlin Himbeer-Magazin BerlinPressekontaktClaudia Lamas Cornejo | bwg.publicrelations@hu-berlin.dePressefotos (s. Anhang) werden auf Anfrage in hoher Aufl\u00f6sung zur Verf\u00fcgung gestellt; Interviews werden gerne vermittelt.",
        "main_image_id": "1175",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Presseinformation+ultra. gestaltung schafft wissenEine Ausstellung des Exzellenzclusters \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin30. September 2016 bis 8. Januar 2017 Martin-Gropius-Bau | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 BerlinMi\u2013Mo, 10\u201319 Uhr, Di geschlossen | An den Feiertagen ge\u00f6ffnet, 24.12. und 31.12. geschlossenPressekonferenz: Donnerstag, 29. September 2016, 11 UhrEr\u00f6ffnung: Donnerstag, 29. September 2016, 19 UhrWissenschaft ist Gestaltung und Gestaltung bringt Wissen hervor. Digitale Technologien haben dazu beigetragen, unsere Wahrnehmung und unser Wissen grundlegend zu ver\u00e4ndern: Sie bestimmen M\u00f6glich-keiten, lenken und strukturieren die Handlungen des Menschen, sie formen und beeinflussen das Wissen von der physischen und virtuellen Welt. Bislang wird jedoch untersch\u00e4tzt, dass menschlich, technisch oder nat\u00fcrlich gestaltete Dinge selbst aktiv modellieren und das Wis-sen mitgestalten, das sie hervorbringen. Die Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigt neue Perspekti-ven auf Theorie und Praxis von Gestaltungsprozessen in Wissenschaft, Design und Architektur und thematisiert die Anforderungen, die wis-senschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen. Gestaltungsvorg\u00e4nge werden in Experimenten, Modellen, Bildern und Prozessen pr\u00e4sentiert. Ob Faustkeil oder simulierte Organfunktion, bildgesteuerte Handlung oder 3D gedrucktes Holz \u2013 anhand von Objek-ten der Vergangenheit und der interaktiven Installationen wirft die Aus-stellung Schlaglichter auf historische Kontinuit\u00e4ten und benennt grund-legende Ver\u00e4nderungen, etwa durch die Einf\u00fchrung des computerge-st\u00fctzten Designs.Die neun Kapitel der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zei-gen die Zusammenh\u00e4nge von k\u00fcnstlerischen, wissenschaftlichen und technologischen Gestaltungsprozessen in bezug auf Form, Material und Bild auf und legen deren soziale und politische Dimensionen of-fen. So markieren \u00bbNatur als Grammatik\u00ab, \u00bbLebendige Kybernetik\u00ab, \u00bbBiokonstruktivismus\u00ab, \u00bbCode und Materie\u00ab, \u00bbDatenk\u00f6rper\u00ab oder \u00bbBild-Operationen\u00ab aktuelle und historische Grenzg\u00e4nge im Span-nungsfeld von Natur und Technologie und veranschaulichen die Trans-formationsprozesse durch Gestaltung und Wissenschaft. Die Mecha-nismen und Reichweiten gegenw\u00e4rtiger Gestaltung werden in einer raumgreifenden Szenographie von raumlaborberlin pr\u00e4sentiert.Mit der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen setzt die Hum-boldt-Universit\u00e4t zu Berlin ihre Wissenschaftsausstellungen fort. Nachdem mit den Ausstellungen Theatrum naturae et artis (2000) und WeltWissen. 300 Jahre Wissenschaften in Berlin (2009/2010) wissen-schaftliche Forschung einem breiten Publikum zug\u00e4nglich gemacht wurde, erm\u00f6glicht +ultra. gestaltung schafft wissen Besucherinnen und Besuchern aller Altersgruppen Einblick in aktuelle Forschungstenden-zen und f\u00fchrt sie \u00fcber Naturobjekte, Artefakte und begehbare, interak-tive Installationen an die Techniken des Beobachtens, Beschreibens, Analysierens und Gestaltens heran. Katalog Der interdisziplin\u00e4re, epochen\u00fcbergreifend angelegte Ausstellungskata-log beleuchtet die Anforderungen, die wissenschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen. Auf-bauend auf Schwerpunkten des Exzellenzclusters, die der Erforschung von Formprozessen, der Eigenaktivit\u00e4t von Materie und Bild-Opera-tionen gewidmet sind, thematisieren die Beitr\u00e4ge k\u00fcnstlerische und nat\u00fcrliche, wissenschaftliche und technologische Prozesse ebenso wie das Gestalten im sozialen und politischen Bereich. Der bebilderte Kata-log im Umfang von 384 Seiten erscheint im E.A. Seemann Verlag, Leipzig.Vermittlungsprogramm und Begleitveranstaltungen Was machen Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster?Im Zeitraum der Ausstellung findet ein umfangreiches Programm aus Vortr\u00e4gen, Tagungen, Workshops und F\u00fchrungen statt. In der GESTALTEN-Reihe geben Akteure_innen aus Wissenschaft und Gestal-tung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitswei-sen. In Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster die  Besucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden. An vier Kinder-sonntagen werden Workshops speziell f\u00fcr Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten, die zusammen mit Spielzeugentwickler_innen, Co-miczeichner_innen und K\u00fcchenprofis zu den Themen der Ausstellung entwerfen, bauen, basteln und gestalten. Ausf\u00fchrliche Informationen zu F\u00fchrungen, dem Vermittlungs- und Begleitprogramm finden Sie hier &#38;gt;&#38;gt;Spiel game(+ultra)Im Spiel game(+ultra) werden die Besucher_innen selbst zu Forschen-den, die mit Hilfe ihres Smartphones spannende Missionen auf dem Weg durch die Ausstellung meistern. Virtuell begleitet werden sie von wichtigen Wissenschaftler_innen und Gestaltern_innen vergangener und heutiger Zeiten. In den Objekten der Ausstellung stecken alle Ant-worten und L\u00f6sungen \u2013 es gilt sie nur zu entdecken. Wo ist der Faust-keil mit dem Muschelabdruck? Was ist ein Embryologisches Haus und k\u00f6nnen Affen l\u00e4cheln? Wer die richtigen Objekte gefunden hat, erh\u00e4lt zus\u00e4tzliches Wissen und lernt den ber\u00fchmten Wissenschaftler oder die Gestalterin an seiner Seite kennen.Laufzeit 30. September 2016 bis 8. Januar 2017 Ort Martin-Gropius-Bau Berlin | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 Berlin Veranstalter Exzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinKuratorinDr. Nikola Doll in Zusammenarbeit mit Katharina Lee Chichester, M.A.Erm\u00f6glicht durch Exzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab gef\u00f6rdert durch die Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG) Teilf\u00f6rderungen Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, Einstein Stiftung Berlin, Sche-ring Stiftung, Berliner Sparkasse, Humboldt-Universit\u00e4ts-GesellschaftMedienpartner Berliner Zeitung, ZITTY, tip berlin Himbeer-Magazin BerlinPressekontaktClaudia Lamas Cornejo | bwg.publicrelations@hu-berlin.dePressefotos (s. Anhang) werden auf Anfrage in hoher Aufl\u00f6sung zur Verf\u00fcgung gestellt; Interviews werden gerne vermittelt.",
        "body_en": "",
        "body_es": "+ultra. gestaltung crea conocimientoUna exposici\u00f3n del Cl\u00faster de Excelencia \u00abImagen Conocimiento Gestaltung. El Laboratorio Interdisciplinario\u00bb de la Humboldt-Universit\u00e4t zu BerlinDe 30 de septiembre de 2016 a 8 de enero de 2017 Martin-Gropius-Bau | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 Berl\u00ednMi\u00e9rcoles a lunes, 10:00 h\u201319:00 h, martes cerrado | Abierto los festivos, 24/12 y 31/12 cerradoConferencia de prensa: 29 de septiembre de 2016, 11:00 hInauguraci\u00f3n: 29 de septiembre de 2016, 19:00 hLa ciencia es Gestaltung y Gestaltung genera conocimiento.Las tecnolog\u00edas digitales han contribuido a modificar de forma esencial nuestra percepci\u00f3n y nuestro conocimiento: determinan las posibilidades, dirigen y estructuran las acciones del ser humano, forman e influyen en el conocimiento del mundo f\u00edsico y virtual. No obstante, hasta el momento no se est\u00e1 valorando debidamente que los objetos dise\u00f1ados por el ser humano, la tecnolog\u00eda o la naturaleza participan activamente en el proceso de modelizaci\u00f3n y contribuyen a la formaci\u00f3n del conocimiento que generan.La exposici\u00f3n +ultra. gestaltung crea conocimiento muestra nuevas perspectivas en cuanto a la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de los procesos de Gestaltung en la ciencia, el dise\u00f1o y la arquitectura y tematiza las exigencias que las evoluciones cient\u00edfico-t\u00e9cnicas y sociales actuales plantean a la Gestaltung.Los procesos de Gestaltung se presentan en experimentos, modelos, im\u00e1genes y procesos. No importa si hablamos de un bifaz o la funci\u00f3n simulada de un \u00f3rgano, acciones guiadas por imagen o madera impresa en 3D, a trav\u00e9s de objetos del pasado e instalaciones interactivas, la exposici\u00f3n arroja luz sobre algunas continuidades hist\u00f3ricas y pone nombre a modificaciones b\u00e1sicas, por ejemplo mediante la introducci\u00f3n del dise\u00f1o asistido por ordenador.Los nueve cap\u00edtulos de la exposici\u00f3n +ultra. gestaltung crea conocimiento muestran la relaci\u00f3n de procesos de Gestaltung art\u00edsticos, cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos en cuanto a la forma, el material y la imagen y revelan sus dimensiones pol\u00edticas y sociales. De esta manera, \u00abLa naturaleza como gram\u00e1tica\u00bb, \u00abCibern\u00e9tica viva\u00bb, \u00abBioconstructivismo\u00bb, \u00abC\u00f3digo y materia\u00bb, \u00abSoporte de datos\u00bb o \u00abOperaciones de imagen\u00bb marcan l\u00edneas divisorias actuales e hist\u00f3ricas en el \u00e1rea de conflicto de la naturaleza y la tecnolog\u00eda y representan los procesos de transformaci\u00f3n a trav\u00e9s de Gestaltung y la ciencia. Los mecanismos y el alcance de la Gestaltung actual se presentan en una escenograf\u00eda espaciosa de raumlaborberlin.Con la exposici\u00f3n +ultra. gestaltung crea conocimiento la Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin contin\u00faa con su serie de exposiciones cient\u00edficas. Despu\u00e9s de que las exposiciones Theatrum naturae et artis (2000) y Conocimiento mundial. 300 a\u00f1os de ciencias en Berl\u00edn (2009/2010) acercaran la investigaci\u00f3n cient\u00edfica a un p\u00fablico m\u00e1s amplio, +ultra. gestaltung crea conocimiento ofrece a los/as visitantes de todas las edades una visi\u00f3n de las tendencias de investigaci\u00f3n actuales y los acerca a las t\u00e9cnicas de la observaci\u00f3n, descripci\u00f3n, an\u00e1lisis y Gestaltung mediante objetos naturales, artefactos e instalaciones accesibles e interactivas.Cat\u00e1logoEl cat\u00e1logo interdisciplinario de la exposici\u00f3n, que abarca varias \u00e9pocas, destaca los requisitos que las evoluciones cient\u00edfico-t\u00e9cnicas y sociales exigen a la Gestaltung hoy en d\u00eda. Bas\u00e1ndose en temas centrales del Cl\u00faster de Excelencia, que se centran en la investigaci\u00f3n de los procesos de formaci\u00f3n, la actividad propia de la materia y las operaciones de imagen, las contribuciones tematizan procesos art\u00edsticos y naturales, cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos, as\u00ed como el proceso de Gestaltung en el \u00e1mbito pol\u00edtico y social. De la edici\u00f3n del cat\u00e1logo con im\u00e1genes de 384 p\u00e1ginas se encarga la editorial E. A. Seemann Verlag, Leipzig. Programa de comunicaci\u00f3n y eventos secundarios\u00bfQu\u00e9 hacen los/as cient\u00edficos/as en un cl\u00faster de investigaci\u00f3n?Para el per\u00edodo de la exposici\u00f3n, se ha elaborado un amplio programa compuesto de discursos, conferencias, talleres y visitas guiadas. En la rama de GESTALTUNG, los/as agentes de la ciencia y Gestaltung ofrecen visiones interesantes de sus proyectos en curso y formas de trabajar actuales. En los talleres, los/as investigadores/as del Cl\u00faster de Excelencia invitan a los/as visitantes a conocer sus t\u00e9cnicas de trabajo. En este contexto, los/as visitantes pueden participar de forma activa y fabricar objetos que luego se mostrar\u00e1n en la exposici\u00f3n. A lo largo de cuatro domingos infantiles se ofrecen talleres especiales para ni\u00f1os de entre 7 y 14 a\u00f1os, en los que podr\u00e1n dise\u00f1ar, construir y fabricar objetos en el contexto de la exposici\u00f3n junto con desarrolladores/as de juguetes, ilustradores/as de c\u00f3mics y profesionales de la cocina. Para m\u00e1s informaci\u00f3n acerca de las visitas guiadas y el programa secundario y de comunicaci\u00f3n, haga clic aqu\u00ed &#38;gt;&#38;gt;Juego game(+ultra)En el juego game(+ultra) los/as visitantes se convierten en investigadores/as que deben superar emocionantes misiones con su smartphone durante su paso por la exposici\u00f3n. Contar\u00e1n con el apoyo virtual de cient\u00edficos/as y personalidades de Gestaltung importantes del presente y del pasado. Las respuestas y soluciones est\u00e1n todas en los objetos de la exposici\u00f3n, la \u00fanica dificultad es encontrarlas. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el bifaz con la marca de una concha? \u00bfQu\u00e9 es una casa embriol\u00f3gica? y \u00bflos monos pueden sonre\u00edr? El que encuentre los objetos correctos obtendr\u00e1 conocimientos adicionales y la oportunidad de conocer al famoso cient\u00edfico o a la personalidad de Gestaltung que tiene a su lado. Duraci\u00f3nDe 30 de septiembre de 2016 a 8 de enero de 2017LugarMartin-Gropius-Bau Berlin | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 Berl\u00ednOrganizadorCl\u00faster de Excelencia \u00abImagen Conocimiento Gestaltung\u00bb. El Laboratorio Interdisciplinario\u00bb de la Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin Comisaria art\u00edsticaDr. Nikola Doll en colaboraci\u00f3n con Katharina Lee Chichester, M.A.Con la colaboraci\u00f3n deCl\u00faster de Excelencia \u00abImagen Conocimiento Gestaltung\u00bb. El Laboratorio Interdisciplinario\u00bb patrocinado por la Asociaci\u00f3n cient\u00edfica alemana de investigaci\u00f3n (DFG)Patrocinios parcialesFundaci\u00f3n Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, fundaci\u00f3n Einstein Stiftung Berlin, fundaci\u00f3n Schering Stiftung, banco Berliner Sparkasse, asociaci\u00f3n Humboldt-Universit\u00e4ts-GesellschaftSocios de la prensaBerliner Zeitung, ZITTY, tip berlin, Himbeer-Magazin BerlinPersona de contacto para la prensaClaudia Lamas Cornejo | bwg.publicrelations@hu-berlin.de",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "eroffnung-der-ausstellung-ultra-gestaltung-schafft-wissen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Er\u00f6ffnung der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen",
        "title_en": "",
        "title_es": "Apertura de la exposici\u00f3n +ultra. gestaltung crea conocimiento",
        "url_path_de": "/home/eroffnung-der-ausstellung-ultra-gestaltung-schafft-wissen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/hzk/clusterausstellung/ https://www.interdisciplinary-laboratory.hu-berlin.de/de/hzk/clusterausstellung/",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||content_podcast": [
            "ultra-gestaltung-schafft-wissen_2",
            "ultra-gestaltung-schafft-wissen_2_3"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_event": [
            null
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "52",
        "date": "2016-01-29",
        "body": "Die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche \u2013 Ein Wissenscomic zur globalen Ern\u00e4hrung und der Bedeutung des PhosphorsInnerhalb des Projektes \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche \u2013 Das Labor der Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt\u00ab des Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung der Humboldt- Universit\u00e4t zu Berlin wird mit der K\u00fcche ein folgenreicher Ort des Energie- und Ressourcenaustausches im Zeitalter des \u00bbAnthropoz\u00e4n\u00ab untersucht. Gerade beim Thema Ern\u00e4hrung sitzt jede_r einzelne am Schalthebel der Globalisierung und steuert damit selbst die Wechselwirkungen von Stadt-Land-Welt-Beziehungen.In diesem Kontext entsteht ein interdisziplin\u00e4rer und partizipativer Comic, bei dem Wissenschaftler_innen eng mit \u00bbexpert citizens\u00ab aus zehn verschiedenen L\u00e4ndern zusammenarbeiten. Jedem Land ist ein Kapitel gewidmet, das Zeichner_innen aus den jeweiligen L\u00e4ndern k\u00fcnstlerisch umsetzen. So wird eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Authentizit\u00e4t erreicht. Unterschiedliche Bildsprachen und lokale Kochrezepte spiegeln auf wunderbare Weise die kulturelle Vielfalt unserer Welt.Behandelt werden die Stofffl\u00fcsse rund um die Ern\u00e4hrung mit Fokus auf den Phosphorkreislauf. Phosphor hat, als endliche Ressource, noch keine gro\u00dfe Aufmerksamkeit in der \u00d6ffentlichkeit erhalten.Das Buch erscheint gleichzeitig auf englisch und deutsch. Pressemitteilung zum Download: \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab",
        "main_image_id": "934",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche \u2013 Ein Wissenscomic zur globalen Ern\u00e4hrung und der Bedeutung des PhosphorsInnerhalb des Projektes \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche \u2013 Das Labor der Verkn\u00fcpfung von Haus und Welt\u00ab des Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung der Humboldt- Universit\u00e4t zu Berlin wird mit der K\u00fcche ein folgenreicher Ort des Energie- und Ressourcenaustausches im Zeitalter des \u00bbAnthropoz\u00e4n\u00ab untersucht. Gerade beim Thema Ern\u00e4hrung sitzt jede_r einzelne am Schalthebel der Globalisierung und steuert damit selbst die Wechselwirkungen von Stadt-Land-Welt-Beziehungen.In diesem Kontext entsteht ein interdisziplin\u00e4rer und partizipativer Comic, bei dem Wissenschaftler_innen eng mit \u00bbexpert citizens\u00ab aus zehn verschiedenen L\u00e4ndern zusammenarbeiten. Jedem Land ist ein Kapitel gewidmet, das Zeichner_innen aus den jeweiligen L\u00e4ndern k\u00fcnstlerisch umsetzen. So wird eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Authentizit\u00e4t erreicht. Unterschiedliche Bildsprachen und lokale Kochrezepte spiegeln auf wunderbare Weise die kulturelle Vielfalt unserer Welt.Behandelt werden die Stofffl\u00fcsse rund um die Ern\u00e4hrung mit Fokus auf den Phosphorkreislauf. Phosphor hat, als endliche Ressource, noch keine gro\u00dfe Aufmerksamkeit in der \u00d6ffentlichkeit erhalten.Das Buch erscheint gleichzeitig auf englisch und deutsch. Pressemitteilung zum Download: \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "die-anthropozan-kuche-ein-wissenscomic-zur-globalen-ernahrung-und-der-bedeutung-des-phosphors",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche \u2013 Ein Wissenscomic zur globalen Ern\u00e4hrung und der Bedeutung des Phosphors",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/die-anthropozan-kuche-ein-wissenscomic-zur-globalen-ernahrung-und-der-bedeutung-des-phosphors/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche 2016",
        "main_image_caption_de": "Die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche 2016",
        "main_image_caption_en": "Die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche 2016",
        "main_image_caption_es": "Die Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche 2016",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||content_publikation": [
            "jahresdokumentation-2014",
            "die-anthropozan-kuche-matooke-bienenstich-und-eine-prise-phosphor-zehn-speisen-um-die-welt"
        ],
        "content_pressemitteilung|||content_post": [
            "diskussion-uber-den-naturbegriff",
            "vortrage-anthropozan-kuche-im-deutschlandradio-online-abrufbar",
            "book-launch-am-dienstag-14-juni-2016-um-1230-uhr"
        ],
        "content_pressemitteilung|||content_kooperation": [
            "freie-universitat-berlin"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_mitglied": [
            "alexandra-hamann"
        ],
        "content_pressemitteilung|||content_projekt": [
            "die-anthropozan-kuche-das-labor-der-verknupfung-von-haus-und-welt"
        ],
        "content_pressemitteilung|||content_podcast": [
            "die-anthropozan-kuche-auf-der-woche-der-umwelt-2016"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_event": [
            "_606"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "54",
        "date": "2015-04-15",
        "body": "Das Bewerbungsverfahren f\u00fcr den Masterstudiengang \u00bbOpen Design\u00ab, der am 10. August 2015 in Buenos Aires startet, ist jetzt er\u00f6ffnet. Studierende aller Fachrichtungen mit Bachelorabschluss k\u00f6nnen sich noch bis zum 31.05.2015 bewerben.Der weiterbildende, internationale und interdisziplin\u00e4re Masterstudiengang \u00bbOpen Design\u00ab wird in Kooperation von der Universidad de Buenos Aires und der Humboldt- Universit\u00e4t zu Berlin angeboten. Der Masterstudiengang ist auf einen interdisziplin\u00e4ren \u00bbdesign turn\u00ab in den Wissenschaften fokussiert. Das Programm vermittelt eine aktuelle Methodenvielfalt, die kultur- und geisteswissenschaftliche Analyse und Historisierung, naturwissenschaftliche Experimentalisierung und gestalterische Synthese umfasst. Daher verf\u00fcgen die Studierenden nach Abschluss \u00fcber praxisorientierte und kreative Probleml\u00f6sestrategien, sowie \u00fcber soziale und interkulturelle Kompetenzen der international verschiedenen Wissenschafts- und Arbeitskulturen.Das Programm des Masterstudiengangs \u00bbOpen Design\u00ab erm\u00f6glicht den Absolventinnen und Absolventen berufliche T\u00e4tigkeiten in Bereichen wie interkulturelle und interdisziplin\u00e4re Kommunikation und Vermittlung, Innovationsforschung, konzeptionelle Arbeit und Projektgestaltung in Industrie, Wissenschaft und Gesellschaft.\u00bbWenn ich Werkzeuge an die Hand bekomme, die mir helfen, \u00fcber alle Disziplingrenzen hinweg zu forschen, dann finde ich zusammen mit meinen Kolleginnen und Kollegen aus anderen F\u00e4chern L\u00f6sungen f\u00fcr weltweite Herausforderung, die ich mit meiner Disziplin alleine nie h\u00e4tte finden k\u00f6nnen\u00ab, erkl\u00e4rt Wolfgang Sch\u00e4ffner, Direktor des neu eingerichteten Masterstudiengangs \u00bbOpen Design\u00ab und Sprecher des Interdisziplin\u00e4ren Labors der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin.Die interdisziplin\u00e4re Ausrichtung des Studiengangs erfordert eine Vermittlung der Studieninhalte aus mehr als einer disziplin\u00e4ren und kulturellen Perspektive. Der Master \u00bbOpen Design\u00ab sieht daher in jedem Semester Veranstaltungen im Co-Teaching Format vor, in dem mindestens zwei disziplin\u00e4r verschiedene Expertinnen und Experten gemeinsam den Seminarablauf, sowie die Seminar- und Pr\u00fcfungsaufgaben erstellen.Die ersten zwei Semester des Masterstudiums finden an der Universidad de Buenos Aires statt, wohingegen die Studierenden im dritten Semester ein Semester an der Humboldt- Universit\u00e4t in Berlin verbringen. Jedes Semester des Studiengangs verbindet seine Module unter einem Semesterthema, das an aktuellen Fragestellungen orientiert ist und soziale, wirtschaftliche und wissenschaftliche Prozesse umfasst. Die erste Studiengruppe wirdin dieser Form intensiv zu Schwellen, Openness und Wachstum interdisziplin\u00e4r forschen. Die im vierten Semester zu verfassende Masterarbeit kann wahlweise in Buenos Aires oder Berlin geschrieben werden. Die Absolventinnen und Absolventen erhalten einen Doppelabschluss der beiden Universit\u00e4ten.Weitere Informationen: master-open-design.org Pressemitteilung zum Download: Start der Bewerbungsphase des Masterstudiengangs \u00bbOpen Design\u00ab",
        "main_image_id": "90",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Bewerbungsverfahren f\u00fcr den Masterstudiengang \u00bbOpen Design\u00ab, der am 10. August 2015 in Buenos Aires startet, ist jetzt er\u00f6ffnet. Studierende aller Fachrichtungen mit Bachelorabschluss k\u00f6nnen sich noch bis zum 31.05.2015 bewerben.Der weiterbildende, internationale und interdisziplin\u00e4re Masterstudiengang \u00bbOpen Design\u00ab wird in Kooperation von der Universidad de Buenos Aires und der Humboldt- Universit\u00e4t zu Berlin angeboten. Der Masterstudiengang ist auf einen interdisziplin\u00e4ren \u00bbdesign turn\u00ab in den Wissenschaften fokussiert. Das Programm vermittelt eine aktuelle Methodenvielfalt, die kultur- und geisteswissenschaftliche Analyse und Historisierung, naturwissenschaftliche Experimentalisierung und gestalterische Synthese umfasst. Daher verf\u00fcgen die Studierenden nach Abschluss \u00fcber praxisorientierte und kreative Probleml\u00f6sestrategien, sowie \u00fcber soziale und interkulturelle Kompetenzen der international verschiedenen Wissenschafts- und Arbeitskulturen.Das Programm des Masterstudiengangs \u00bbOpen Design\u00ab erm\u00f6glicht den Absolventinnen und Absolventen berufliche T\u00e4tigkeiten in Bereichen wie interkulturelle und interdisziplin\u00e4re Kommunikation und Vermittlung, Innovationsforschung, konzeptionelle Arbeit und Projektgestaltung in Industrie, Wissenschaft und Gesellschaft.\u00bbWenn ich Werkzeuge an die Hand bekomme, die mir helfen, \u00fcber alle Disziplingrenzen hinweg zu forschen, dann finde ich zusammen mit meinen Kolleginnen und Kollegen aus anderen F\u00e4chern L\u00f6sungen f\u00fcr weltweite Herausforderung, die ich mit meiner Disziplin alleine nie h\u00e4tte finden k\u00f6nnen\u00ab, erkl\u00e4rt Wolfgang Sch\u00e4ffner, Direktor des neu eingerichteten Masterstudiengangs \u00bbOpen Design\u00ab und Sprecher des Interdisziplin\u00e4ren Labors der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin.Die interdisziplin\u00e4re Ausrichtung des Studiengangs erfordert eine Vermittlung der Studieninhalte aus mehr als einer disziplin\u00e4ren und kulturellen Perspektive. Der Master \u00bbOpen Design\u00ab sieht daher in jedem Semester Veranstaltungen im Co-Teaching Format vor, in dem mindestens zwei disziplin\u00e4r verschiedene Expertinnen und Experten gemeinsam den Seminarablauf, sowie die Seminar- und Pr\u00fcfungsaufgaben erstellen.Die ersten zwei Semester des Masterstudiums finden an der Universidad de Buenos Aires statt, wohingegen die Studierenden im dritten Semester ein Semester an der Humboldt- Universit\u00e4t in Berlin verbringen. Jedes Semester des Studiengangs verbindet seine Module unter einem Semesterthema, das an aktuellen Fragestellungen orientiert ist und soziale, wirtschaftliche und wissenschaftliche Prozesse umfasst. Die erste Studiengruppe wirdin dieser Form intensiv zu Schwellen, Openness und Wachstum interdisziplin\u00e4r forschen. Die im vierten Semester zu verfassende Masterarbeit kann wahlweise in Buenos Aires oder Berlin geschrieben werden. Die Absolventinnen und Absolventen erhalten einen Doppelabschluss der beiden Universit\u00e4ten.Weitere Informationen: master-open-design.org Pressemitteilung zum Download: Start der Bewerbungsphase des Masterstudiengangs \u00bbOpen Design\u00ab",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "bewerbungsphase-des-masters-open-design-ist-gestartet",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Bewerbungsphase des Masters \u00bbOpen Design\u00ab ist gestartet",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/bewerbungsphase-des-masters-open-design-ist-gestartet/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "http://master-open-design.org http://master-open-design.org http://master-open-design.org http://master-open-design.org",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||content_publikation": [
            "jahresdokumentation-2014"
        ],
        "content_pressemitteilung|||content_podcast": [
            "master-open-design-im-gesprach-mit-angelika-weissheim"
        ],
        "content_pressemitteilung|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "master-open-design"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "55",
        "date": "2014-07-02",
        "body": "Die \u00fcberw\u00e4ltigende Diversit\u00e4t der Formen und Strukturen Wirbelloser und wie diese wissenschaftlich erfasst und bewertet werden kann, bilden das \u00fcbergeordnete Thema eines internationalen Kongresses, der vom 3. bis 7. August 2014 am Institut f\u00fcr Biologie der Humboldt-Universit\u00e4t durchgef\u00fchrt wird.\u00bbWirbellose spielen eine nicht zu untersch\u00e4tzende lokale und globale \u00f6kologische Rolle\u00ab, erkl\u00e4rt Gerhard Scholtz, Leiter des 3rd International Congress on Invertebrate Morphology (ICIM 3). \u00bbRiffbildende Korallen, die zentrale Funktion von Milliarden Ruderfu\u00dfkrebschen im Meeresplankton und die weltweit dramatischen Auswirkungen von Wurmparasiten auf die Gesundheit von Tieren und Menschen sind nur einige Beispiele. Deswegen ist eine genaue Kenntnis der Strukturen und Formen wirbelloser Tiere von gro\u00dfer Bedeutung\u00ab, so Scholtz.Anl\u00e4sslich des ICIM 3 in Berlin treffen sich rund 300 Delegierte aus 22 L\u00e4ndern und pr\u00e4sentieren mehr als 130 Vortr\u00e4ge sowie \u00fcber 90 Poster.Zentrale Themen der Tagung wie Funktion, Entwicklung und Evolution or- ganismischer Strukturen werden anhand von bekannten Tiergruppen wie Krebsen, Insekten und Seesternen, aber auch an Tieren mit so illustren Namen wie Armf\u00fc\u00dfer, Bauchh\u00e4rlinge, Hakenr\u00fcssler, Kelchw\u00fcrmer oder Seescheiden diskutiert. Eine Reihe von Symposien widmet sich den speziellen Fragen der Evolution des Nervensystems, der Keimblattdifferenzierung und Larvalentwicklung oder der Entstehung evolution\u00e4rer Neuheiten. Die Themenbereiche Aufbereitung, Verwaltung und Kodierung morphologi- scher Daten sowie neue mikroskopische Techniken tragen der technischen Entwicklung der letzten Jahre Rechnung. Zus\u00e4tzlich wird es ein Symposium zu interdisziplin\u00e4ren Aspekten der Morphologie geben, an dem sich K\u00fcnstler, Kunsthistoriker und Linguisten beteiligen. Pressemitteilung Von Armf\u00fc\u00dfern, Bauchh\u00e4rlingen und Hufeisenw\u00fcrmern \u2013 Die International Society for Invertebrate Morphology tagt an der Humboldt-Universit\u00e4t",
        "main_image_id": "499",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die \u00fcberw\u00e4ltigende Diversit\u00e4t der Formen und Strukturen Wirbelloser und wie diese wissenschaftlich erfasst und bewertet werden kann, bilden das \u00fcbergeordnete Thema eines internationalen Kongresses, der vom 3. bis 7. August 2014 am Institut f\u00fcr Biologie der Humboldt-Universit\u00e4t durchgef\u00fchrt wird.\u00bbWirbellose spielen eine nicht zu untersch\u00e4tzende lokale und globale \u00f6kologische Rolle\u00ab, erkl\u00e4rt Gerhard Scholtz, Leiter des 3rd International Congress on Invertebrate Morphology (ICIM 3). \u00bbRiffbildende Korallen, die zentrale Funktion von Milliarden Ruderfu\u00dfkrebschen im Meeresplankton und die weltweit dramatischen Auswirkungen von Wurmparasiten auf die Gesundheit von Tieren und Menschen sind nur einige Beispiele. Deswegen ist eine genaue Kenntnis der Strukturen und Formen wirbelloser Tiere von gro\u00dfer Bedeutung\u00ab, so Scholtz.Anl\u00e4sslich des ICIM 3 in Berlin treffen sich rund 300 Delegierte aus 22 L\u00e4ndern und pr\u00e4sentieren mehr als 130 Vortr\u00e4ge sowie \u00fcber 90 Poster.Zentrale Themen der Tagung wie Funktion, Entwicklung und Evolution or- ganismischer Strukturen werden anhand von bekannten Tiergruppen wie Krebsen, Insekten und Seesternen, aber auch an Tieren mit so illustren Namen wie Armf\u00fc\u00dfer, Bauchh\u00e4rlinge, Hakenr\u00fcssler, Kelchw\u00fcrmer oder Seescheiden diskutiert. Eine Reihe von Symposien widmet sich den speziellen Fragen der Evolution des Nervensystems, der Keimblattdifferenzierung und Larvalentwicklung oder der Entstehung evolution\u00e4rer Neuheiten. Die Themenbereiche Aufbereitung, Verwaltung und Kodierung morphologi- scher Daten sowie neue mikroskopische Techniken tragen der technischen Entwicklung der letzten Jahre Rechnung. Zus\u00e4tzlich wird es ein Symposium zu interdisziplin\u00e4ren Aspekten der Morphologie geben, an dem sich K\u00fcnstler, Kunsthistoriker und Linguisten beteiligen. Pressemitteilung Von Armf\u00fc\u00dfern, Bauchh\u00e4rlingen und Hufeisenw\u00fcrmern \u2013 Die International Society for Invertebrate Morphology tagt an der Humboldt-Universit\u00e4t",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "von-armfussern-bauchharlingen-und-hufeisenwurmern-die-international-society-invertebrate-morphology-tagt-der-humboldt-universitat_3",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Von Armf\u00fc\u00dfern, Bauchh\u00e4rlingen und Hufeisenw\u00fcrmern \u2013 Die International Society for Invertebrate Morphology tagt an der Humboldt-Universit\u00e4t",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/von-armfussern-bauchharlingen-und-hufeisenwurmern-die-international-society-invertebrate-morphology-tagt-der-humboldt-universitat_3/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||public_content_event": [
            "von-armfussern-bauchharlingen-und-hufeisenwurmern-die-international-society-invertebrate-morphology-tagt-der-humboldt-universitat",
            "symposium-im-rahmen-des-icim-3-untersucht-erstmals-aspekte-von-morphologie-interdisziplinar"
        ],
        "content_pressemitteilung|||content_publikation": [
            "jahresdokumentation-2014"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "56",
        "date": "2013-10-29",
        "body": "Bilder durchdringen unsere Lebenswelt. Sie sind im \u00f6ffentlichen Raum, in der Werbung, f\u00fcr die Weitergabe von Informationen und f\u00fcr die Unterhaltungsindustrie nicht wegzudenken. Auch in der Wissenschaft nimmt die Bedeutung von Bildern als Medium der Informationsverdichtung und als Gegenstand wissenschaftlicher Betrachtung permanent zu.Die Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking Of Images\u00ab fragt deshalb danach, wie Bilder in den Wissenschaften verstanden und gebraucht werden. Sie ist Bestandsaufnahme und Experiment zugleich, da sie einerseits eine B\u00fchne f\u00fcr die Vielfalt des wissenschaftlichen Bildgebrauchs schafft, andererseits zur grunds\u00e4tzlichen Diskussion um die Rolle von Bildern in der Wissenschaft einl\u00e4dt. Denn schon mit der Frage danach, wie ein Bild zu definieren ist, beginnt die Kontroverse zwischen den Disziplinen. Das Projekt \u00bbShaping Knowledge\u00ab bietet hier als Initiator und Gastgeber der Ausstellung den Raum zur Selbstdarstellung, Diskussion und Reflexion.\u00bbDie Ausstellung er\u00f6ffnet die Gelegenheit, sich mit der \u00bbSprache der Bilder\u00ab vertraut zu machen, diese zu diskutieren und zu hinterfragen,\u00ab erkl\u00e4rt Thorsten Beck, Kurator der Ausstellung und Wissenschaftlicher Mitarbeiter im Projekt \u00bbShaping Knowledge\u00ab, \u00bbwir m\u00f6chten zur Auseinandersetzung \u00fcber die Bedeutung und Verwendung von Bildern anregen und dazu einladen, mit uns \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Grenzen interdisziplin\u00e4rer Begriffsbildung zu diskutieren.\u00abF\u00fcr die Ausstellung wurden dreizehn Wissenschaftler_innen aus dem Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung aufgefordert, jeweils drei Bilder aus ihrer Arbeit auszuw\u00e4hlen und vorzustellen. Die Teilnehmer_innen aus so unterschiedlichen Bereichen wie Biologie, Architektur, Informatik oder Theaterwissenschaften haben in Interviews dar\u00fcber Auskunft gegeben, warum sie dieses oder jenes Bild ausgew\u00e4hlt haben, wie sie Bilder verstehen, wie sie diese verwenden und auf welche Weise sich ihr Bildbegriff im Zuge der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit ver\u00e4ndert hat.Als begehbares Schaufenster des Interdisziplin\u00e4ren Labors wird die Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking of Images\u00ab ab dem 04.12.2013 im Jakob- Wilhelm-Grimm-Zentrum zu sehen sein. Zus\u00e4tzlich dazu haben Besucher die M\u00f6glichkeit in \u00bbLaborgespr\u00e4chen\u00ab mit Mitgliedern des Interdisziplin\u00e4ren Labors zu diskutieren und so weitere Einblicke in die Themenkreise und Arbeitsweisen eines Exzellenzclusters zu bekommen.Im Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung forschen weit \u00fcber 25 Wissenschaftsdisziplinen zu Problemen, die eine Disziplin f\u00fcr sich alleinnicht l\u00f6sen kann. Ziel ist es, gestalterische Prozesse als Forschungsleistungzu begreifen und die Forschung selbst als Gestaltungsprozess in den Blick zu nehmen. Untersucht werden Strukturen und Oberfl\u00e4chen, Modelle, R\u00e4ume, Bewegungsformen und Kl\u00e4nge. Dabei wird davon ausgegangen, dass Bilder heute mehr denn je Erkenntnis- und Gestaltungsprozesse pr\u00e4gen. Bilder sind in diesem Sinne niemals neutral oder passiv. Sie sind gestaltete Einheiten und formen gleichzeitig das, was sie zeigen. Das Wissen, das Bilder vermitteln, beeinflusst Wahrnehmung, Denken und Handeln. Vor diesem Hintergrund interessiert sich das Projekt \u00bbShaping Knowledge\u00ab f\u00fcr den disziplin\u00e4ren und interdisziplin\u00e4ren Umgang mit Bildern und fragt danach, wo die Potentiale, aber auch wo die Grenzen visueller Wissensvermittlung zu verorten sind. Speaking Images \u2013 Speaking of ImagesEine ethnografische Ausstellung zum Bildgebrauch im Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung,Exzellenzcluster der Humboldt Universit\u00e4t zu BerlinEr\u00f6ffnung: 4. Dezember 2013, 20 UhrAusstellungsdauer: 5. Dezember 2013 \u2013 5. Februar 2014\u00d6ffnungszeiten: Mo\u2013Fr, 8\u201324 Uhr; Sa\u2013So, 10\u201324 UhrOrt: Jacob-und- Wilhelm-Grimm-Zentrum, Geschwister-Scholl-Stra\u00dfe 3, 10117 BerlinKuratorThorsten Beck, M.A.E-Mail: thorsten.beck@hu-berlin.de Berlin, 30.10.2013Pressemitteilung zum Download:  Er\u00f6ffnung der Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking of Images\u00ab",
        "main_image_id": "506",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Bilder durchdringen unsere Lebenswelt. Sie sind im \u00f6ffentlichen Raum, in der Werbung, f\u00fcr die Weitergabe von Informationen und f\u00fcr die Unterhaltungsindustrie nicht wegzudenken. Auch in der Wissenschaft nimmt die Bedeutung von Bildern als Medium der Informationsverdichtung und als Gegenstand wissenschaftlicher Betrachtung permanent zu.Die Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking Of Images\u00ab fragt deshalb danach, wie Bilder in den Wissenschaften verstanden und gebraucht werden. Sie ist Bestandsaufnahme und Experiment zugleich, da sie einerseits eine B\u00fchne f\u00fcr die Vielfalt des wissenschaftlichen Bildgebrauchs schafft, andererseits zur grunds\u00e4tzlichen Diskussion um die Rolle von Bildern in der Wissenschaft einl\u00e4dt. Denn schon mit der Frage danach, wie ein Bild zu definieren ist, beginnt die Kontroverse zwischen den Disziplinen. Das Projekt \u00bbShaping Knowledge\u00ab bietet hier als Initiator und Gastgeber der Ausstellung den Raum zur Selbstdarstellung, Diskussion und Reflexion.\u00bbDie Ausstellung er\u00f6ffnet die Gelegenheit, sich mit der \u00bbSprache der Bilder\u00ab vertraut zu machen, diese zu diskutieren und zu hinterfragen,\u00ab erkl\u00e4rt Thorsten Beck, Kurator der Ausstellung und Wissenschaftlicher Mitarbeiter im Projekt \u00bbShaping Knowledge\u00ab, \u00bbwir m\u00f6chten zur Auseinandersetzung \u00fcber die Bedeutung und Verwendung von Bildern anregen und dazu einladen, mit uns \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Grenzen interdisziplin\u00e4rer Begriffsbildung zu diskutieren.\u00abF\u00fcr die Ausstellung wurden dreizehn Wissenschaftler_innen aus dem Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung aufgefordert, jeweils drei Bilder aus ihrer Arbeit auszuw\u00e4hlen und vorzustellen. Die Teilnehmer_innen aus so unterschiedlichen Bereichen wie Biologie, Architektur, Informatik oder Theaterwissenschaften haben in Interviews dar\u00fcber Auskunft gegeben, warum sie dieses oder jenes Bild ausgew\u00e4hlt haben, wie sie Bilder verstehen, wie sie diese verwenden und auf welche Weise sich ihr Bildbegriff im Zuge der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit ver\u00e4ndert hat.Als begehbares Schaufenster des Interdisziplin\u00e4ren Labors wird die Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking of Images\u00ab ab dem 04.12.2013 im Jakob- Wilhelm-Grimm-Zentrum zu sehen sein. Zus\u00e4tzlich dazu haben Besucher die M\u00f6glichkeit in \u00bbLaborgespr\u00e4chen\u00ab mit Mitgliedern des Interdisziplin\u00e4ren Labors zu diskutieren und so weitere Einblicke in die Themenkreise und Arbeitsweisen eines Exzellenzclusters zu bekommen.Im Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung forschen weit \u00fcber 25 Wissenschaftsdisziplinen zu Problemen, die eine Disziplin f\u00fcr sich alleinnicht l\u00f6sen kann. Ziel ist es, gestalterische Prozesse als Forschungsleistungzu begreifen und die Forschung selbst als Gestaltungsprozess in den Blick zu nehmen. Untersucht werden Strukturen und Oberfl\u00e4chen, Modelle, R\u00e4ume, Bewegungsformen und Kl\u00e4nge. Dabei wird davon ausgegangen, dass Bilder heute mehr denn je Erkenntnis- und Gestaltungsprozesse pr\u00e4gen. Bilder sind in diesem Sinne niemals neutral oder passiv. Sie sind gestaltete Einheiten und formen gleichzeitig das, was sie zeigen. Das Wissen, das Bilder vermitteln, beeinflusst Wahrnehmung, Denken und Handeln. Vor diesem Hintergrund interessiert sich das Projekt \u00bbShaping Knowledge\u00ab f\u00fcr den disziplin\u00e4ren und interdisziplin\u00e4ren Umgang mit Bildern und fragt danach, wo die Potentiale, aber auch wo die Grenzen visueller Wissensvermittlung zu verorten sind. Speaking Images \u2013 Speaking of ImagesEine ethnografische Ausstellung zum Bildgebrauch im Interdisziplin\u00e4ren Labor Bild Wissen Gestaltung,Exzellenzcluster der Humboldt Universit\u00e4t zu BerlinEr\u00f6ffnung: 4. Dezember 2013, 20 UhrAusstellungsdauer: 5. Dezember 2013 \u2013 5. Februar 2014\u00d6ffnungszeiten: Mo\u2013Fr, 8\u201324 Uhr; Sa\u2013So, 10\u201324 UhrOrt: Jacob-und- Wilhelm-Grimm-Zentrum, Geschwister-Scholl-Stra\u00dfe 3, 10117 BerlinKuratorThorsten Beck, M.A.E-Mail: thorsten.beck@hu-berlin.de Berlin, 30.10.2013Pressemitteilung zum Download:  Er\u00f6ffnung der Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking of Images\u00ab",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "eroffnung-der-ausstellung-speaking-images-speaking-images",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Er\u00f6ffnung der Ausstellung \u00bbSpeaking Images \u2013 Speaking of Images\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/eroffnung-der-ausstellung-speaking-images-speaking-images/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||content_publikation": [
            "jahresdokumentation-2014"
        ],
        "content_pressemitteilung|||content_post": [
            "designlab"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1434",
        "date": "2016-07-07",
        "body": "Hier k\u00f6nnen Sie das Presseclipping 2015 herunterladen.",
        "main_image_id": "901",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Hier k\u00f6nnen Sie das Presseclipping 2015 herunterladen.",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "bild-wissen-gestaltung-presseclipping-2015",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Bild Wissen Gestaltung Presseclipping 2015",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/bild-wissen-gestaltung-presseclipping-2015/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "53",
        "date": "2015-11-01",
        "body": "Mit der zweiten Jahrestagung startet der Cluster in eine neue Phase der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit: Die vier Sektionen Bild &#38; Handlung, Formprozesse &#38; Modellierung, Active Matter und Architekturen des Wissens pr\u00e4sentieren vom 20.11.\u201321.11.2015 in der BBAW die neue Schwerpunktsetzung des Clusters und damit hochrelevante Forschungsfelder, die an keiner anderen Institution in vergleichbarer Weise bearbeitet werden.Die Konstruktion und Steuerung von Bewegung zwischen Beobachtung und aktiver Modellierung steht im Fokus der Sektion Bild &#38; Handlung. Sie sucht sowohl die Anforderungen als auch die Grenzen und Hemmungen bildgeleiteter Handlungsabl\u00e4ufe auszuloten.Formprozess &#38; Modellierung zielt auf das Ph\u00e4nomen des Formenwandels zwischen biologischer Evolution und Transformationen kultureller Natur, die im Hinblick auf eine vergleichende Theorie und Praxis der Gestaltung analysiert werden.Im Rahmen von Active Matter wird das Verh\u00e4ltnis von Materie und Code auf verschiedenen Ebenen erforscht, die vom urbanen Raum bis hin zu bakteriellen Biofilmen reichen.Architekturen des Wissens widmet sich der genuin aus der Clusterarbeit hervorgegangenen Fragestellung zu R\u00e4umen experimenteller Forschung. Ziel ist, konkrete Bedingungen einer hierf\u00fcr geschaffenen Architektur und deren Mobiliar zu ermitteln, aber auch Software-Anwendungen und Werkzeuge zu produzieren. \u00bbAlle vier Schwerpunkte zeichnet ein interdisziplin\u00e4rer Forschungsansatz aus, dessen Fokus ma\u00dfgeblich auf Gestaltungsprozessen, deren Neuorientierung und Optimierung liegt\u00ab, sagt Wolfgang Sch\u00e4ffner, Sprecher des Exzellenzcluster und sein Kollege, Horst Bredekamp, f\u00fcgt hinzu: \u00bbDie sechzehn Vortr\u00e4ge werden einen Einblick in aktuelle Forschungsvorhaben geben, aber auch einen Ausblick auf kommende Horizonte vermitteln und zur Diskussion stellen.\u00abBeide Tage schlie\u00dfen mit einer Abschlussdiskussion. Am Freitag sind alle G\u00e4ste au\u00dferdem herzlich zum Abendempfang eingeladen.                   Beschreibung der TagungssektionenBild &#38; HandlungZentrales Thema der Sektion sind motorische Prozesse und operative Bedingungen, die sich als Bewegungsmuster auf den unterschiedlichsten Ebenen wissenschaftlicher und gestalterischer Praxis beobachten lassen. Ob mit den basalen Mechanismen des Transports oder motorisch-anatomischen Aspekten wie der Muskelbewegung und dem Maschinenbau \u2013 im Mittelpunkt steht die Frage nach der Rolle, die der (Re-)Konstruktion von Bewegung zukommt, gerade auch im Vergleich mit anderen Techniken der raumzeitlichen Gestaltung. Beispiele von Bild und Handlung in der biologischen Bewegungsforschung wird Prof. Dr. John Nyakatura (Biologie) vor dem Hintergrund der \u00bbRekonstruierte Bewegung\u00ab liefern, w\u00e4hrend Dr. Martin Grewe und Dr. Stefan Zachow (Informatik) sich auf die Spuren der Bewegungsfreiheit und somit auf die Suche nach Modellparametern begeben. Dr. Erika Holter und Prof. Dr. Susanne Muth (Arch\u00e4ologie) werfen einen Blick zur\u00fcck auf antike Bewegungsmuster und betrachten dort den gestalteten Boden. Schlie\u00dflich stellen Maria Keil (Kulturwissenschaft) und Anika Schultz (Design) ein m\u00f6gliches zuk\u00fcnftiges Modell des \u00bbBewegungsapparats Krankenhaus\u00ab vor.Formprozesse &#38; ModellierungDer Vergleich von Formen und ihre Bewertung bilden einen Mechanismus der Aneignung von Welt, der am Formwandel biologischer Evolution und den Transformationen im kulturellen Kontext ansetzt. Die verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozesse von Formbildung und -\u00e4nderung in Natur und Kultur, ihre Wahrnehmung sowie die Analyse dieser Vorg\u00e4nge mittels Modellierung bilden dabei die zentralen Fragenstellungen des Schwerpunktes. Dem stellt sich Prof. Dr. Thomas Macho (Kulturwissenschaft) mit dem Vortrag zum \u00bbStachel: Zur Temporalit\u00e4t von Befehlen\u00ab. Prof. Dr. Richard Weinkamer (Materialforschung) untersicht Modelle der Bewegung \u2013 Individuell versus kollektiv. G\u00fcnther Jirikowski (Biologie) fragt nach Gestaltungsprozesse in der Natur und formuliert genetische und genealogische Aspekte der Formbildung am Beispiel der Krebstiere. Prof. Dr. Sabine Th\u00fcmmler (Kunstgeschichte) wird den Formwillen vor dem Hintergrund von Pflanzenstudien zwischen Objekt und Verkl\u00e4rung beschreiben. Prof. Dr. Torsten Schubert (Psychologie) stellt Vorwissen und die Kategorisierung komplexer Objekte dar und gibt einen \u00dcberblick \u00fcber bisherige psychologische Forschungen zur Frage von Formwahrnehmung und -interpretation komplexer Objekte, um relevante Fragen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Forschungen abzuleiten. Karin Krauthausen &#38; Samo Tom\u0161i\u010d(Kulturwissenschaft) schlie\u00dfen das Sektion mit dem, was die Wissenschaft vergisst. Ein Interdisziplin\u00e4res LaborActive MatterKernfrage der Tagungssektion ist das Verh\u00e4ltnis von intrinsischem und extrinsischem Code im Kontext von aktiven Materialien, die in der gegenw\u00e4rtigen Materialforschung eine zentrale Rolle spielen. Ausgangspunkt ist die These, dass selbstaktive Materialien wie etwa Holz als codierte Materialien aufgefasst werden k\u00f6nnen, die als dynamisch-materiale Strukturen eine spezifische Verbindung von symbolischer und materialer Dimension, von Information, Steuerung und Material darstellen. Dabei repr\u00e4sentiert der Code des Materials nicht nur eine spezifische Operation wie im Fall des Digitalen, sondern ist als analoger Code zugleich dessen Ausf\u00fchrung und materielle Verwirklichung. Die Herausforderung des Schwerpunktes liegt darin, einen Codebegriff zu entwickeln, der vor dem Hintergrund digitaler Algorithmen symbolische Operationen beschreibt, die analogen und materialen Charakter haben. Dazu wird Prof. Dr. Regine Henge (Biologie) die Entwicklung vom genetischen \u00fcber den materiellen Code zur makroskopischen Form in bakteriellen Biofilmen darlegen. Prof. Dr. Peter Fratzl (Materialwissenschaft) wird in seinem Vortrag \u00bbIntrinsisch codierte Materialien\u00ab auf den Umstand verweisen, dass viele nat\u00fcrliche Materialien in Wechselwirkung mit der Umgebung wachsen und sich den \u00e4u\u00dferen Anforderungen anpassen, wodurch eine Struktur des Materials entsteht, die so stark durch die jeweiligen Anforderungen gepr\u00e4gt ist, dass sie eine intrinsische Codierung seiner Funktion darstellt. Materialien mit solchen Eigenschaften sind f\u00fcr Anwendungen u.a. in der Robotik interessant. Dr. Michael Friedman (Mathematik) und Dr. Angelika Seppi (Kunst- und Bildgeschichte) werden mit dem Titel \u00bbFalte und Faltung: Zwischen analogem und digitalem Code\u00ab auf die Frage eingehen, welcher Status der Falte unter Ber\u00fccksichtigung des sich wandelnden Antlitzes der Geometrie seit dem Ende 19. Jahrhunderts zuzuschreiben ist und schlie\u00dflich wird Sebastian Schwesinger (Kulturwissenschaft) \u00fcber Filter, Struktur, Funktion sprechen und die Codierung klanglicher Gef\u00fcge pr\u00e4sentieren.Architekturen des WissensZentraler Gegenstand der Tagungssektion ist die Experimentalisierung von architektonischem Raum und kollaborativen Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Seit der Rede von virtuellen \u203aArchitekturen\u2039 hat sich die medientechnische Frage nach der Operationalisierung von R\u00e4umen oder Netzwerken als Wissensprozesse auch auf die Architektur selbst \u00fcbertragen. Doch eine grundlegende architektonische Experimentalisierung physischer R\u00e4ume des Wissens ist noch immer ein Desiderat der Forschung. In der Sektion wird physische und virtuelle Architekturen, Handlungs- und Interaktionsformen eng aufeinander bezogen. Die integrative Verschr\u00e4nkung von Person \u2013 Raum \u2013 Gegenstand wird als ein operatives Gef\u00fcge von Verbindungen und Eigenschaften untersucht, und funktional voneinander abh\u00e4ngige Effekte werden experimentierbar, beobachtbar und beschreibbar gemacht. Dazu werden Prof. Finn Geipel und Henrike Rabe (Archiketur) in ihrem Vortag \u00bbVon Fl\u00fcssen, Flows und Verbindungen\u00ab auf architektonische Entwurfspraxis und die Gestaltung informatischer Architekturen eingehen und weitere wissenschaftliche Praktiken, gestalterischen Interaktionsformen sowie empirische und theoretische Analyse verschr\u00e4nken, um die M\u00f6glichkeit von integrativer Gestaltung von interdisziplin\u00e4ren Arbeitsformen und Arbeitsr\u00e4umen aufzuzeigen. Raum wird dabei in einem fundamentalen Sinne nicht nur zum Gegenstand, sondern auch zum Instrument von Experiment und Gestaltung. Pressemitteilung Jahrestagung des Interdisziplin\u00e4ren Labors 2015",
        "main_image_id": "567",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Mit der zweiten Jahrestagung startet der Cluster in eine neue Phase der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit: Die vier Sektionen Bild &#38; Handlung, Formprozesse &#38; Modellierung, Active Matter und Architekturen des Wissens pr\u00e4sentieren vom 20.11.\u201321.11.2015 in der BBAW die neue Schwerpunktsetzung des Clusters und damit hochrelevante Forschungsfelder, die an keiner anderen Institution in vergleichbarer Weise bearbeitet werden.Die Konstruktion und Steuerung von Bewegung zwischen Beobachtung und aktiver Modellierung steht im Fokus der Sektion Bild &#38; Handlung. Sie sucht sowohl die Anforderungen als auch die Grenzen und Hemmungen bildgeleiteter Handlungsabl\u00e4ufe auszuloten.Formprozess &#38; Modellierung zielt auf das Ph\u00e4nomen des Formenwandels zwischen biologischer Evolution und Transformationen kultureller Natur, die im Hinblick auf eine vergleichende Theorie und Praxis der Gestaltung analysiert werden.Im Rahmen von Active Matter wird das Verh\u00e4ltnis von Materie und Code auf verschiedenen Ebenen erforscht, die vom urbanen Raum bis hin zu bakteriellen Biofilmen reichen.Architekturen des Wissens widmet sich der genuin aus der Clusterarbeit hervorgegangenen Fragestellung zu R\u00e4umen experimenteller Forschung. Ziel ist, konkrete Bedingungen einer hierf\u00fcr geschaffenen Architektur und deren Mobiliar zu ermitteln, aber auch Software-Anwendungen und Werkzeuge zu produzieren. \u00bbAlle vier Schwerpunkte zeichnet ein interdisziplin\u00e4rer Forschungsansatz aus, dessen Fokus ma\u00dfgeblich auf Gestaltungsprozessen, deren Neuorientierung und Optimierung liegt\u00ab, sagt Wolfgang Sch\u00e4ffner, Sprecher des Exzellenzcluster und sein Kollege, Horst Bredekamp, f\u00fcgt hinzu: \u00bbDie sechzehn Vortr\u00e4ge werden einen Einblick in aktuelle Forschungsvorhaben geben, aber auch einen Ausblick auf kommende Horizonte vermitteln und zur Diskussion stellen.\u00abBeide Tage schlie\u00dfen mit einer Abschlussdiskussion. Am Freitag sind alle G\u00e4ste au\u00dferdem herzlich zum Abendempfang eingeladen.                   Beschreibung der TagungssektionenBild &#38; HandlungZentrales Thema der Sektion sind motorische Prozesse und operative Bedingungen, die sich als Bewegungsmuster auf den unterschiedlichsten Ebenen wissenschaftlicher und gestalterischer Praxis beobachten lassen. Ob mit den basalen Mechanismen des Transports oder motorisch-anatomischen Aspekten wie der Muskelbewegung und dem Maschinenbau \u2013 im Mittelpunkt steht die Frage nach der Rolle, die der (Re-)Konstruktion von Bewegung zukommt, gerade auch im Vergleich mit anderen Techniken der raumzeitlichen Gestaltung. Beispiele von Bild und Handlung in der biologischen Bewegungsforschung wird Prof. Dr. John Nyakatura (Biologie) vor dem Hintergrund der \u00bbRekonstruierte Bewegung\u00ab liefern, w\u00e4hrend Dr. Martin Grewe und Dr. Stefan Zachow (Informatik) sich auf die Spuren der Bewegungsfreiheit und somit auf die Suche nach Modellparametern begeben. Dr. Erika Holter und Prof. Dr. Susanne Muth (Arch\u00e4ologie) werfen einen Blick zur\u00fcck auf antike Bewegungsmuster und betrachten dort den gestalteten Boden. Schlie\u00dflich stellen Maria Keil (Kulturwissenschaft) und Anika Schultz (Design) ein m\u00f6gliches zuk\u00fcnftiges Modell des \u00bbBewegungsapparats Krankenhaus\u00ab vor.Formprozesse &#38; ModellierungDer Vergleich von Formen und ihre Bewertung bilden einen Mechanismus der Aneignung von Welt, der am Formwandel biologischer Evolution und den Transformationen im kulturellen Kontext ansetzt. Die verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozesse von Formbildung und -\u00e4nderung in Natur und Kultur, ihre Wahrnehmung sowie die Analyse dieser Vorg\u00e4nge mittels Modellierung bilden dabei die zentralen Fragenstellungen des Schwerpunktes. Dem stellt sich Prof. Dr. Thomas Macho (Kulturwissenschaft) mit dem Vortrag zum \u00bbStachel: Zur Temporalit\u00e4t von Befehlen\u00ab. Prof. Dr. Richard Weinkamer (Materialforschung) untersicht Modelle der Bewegung \u2013 Individuell versus kollektiv. G\u00fcnther Jirikowski (Biologie) fragt nach Gestaltungsprozesse in der Natur und formuliert genetische und genealogische Aspekte der Formbildung am Beispiel der Krebstiere. Prof. Dr. Sabine Th\u00fcmmler (Kunstgeschichte) wird den Formwillen vor dem Hintergrund von Pflanzenstudien zwischen Objekt und Verkl\u00e4rung beschreiben. Prof. Dr. Torsten Schubert (Psychologie) stellt Vorwissen und die Kategorisierung komplexer Objekte dar und gibt einen \u00dcberblick \u00fcber bisherige psychologische Forschungen zur Frage von Formwahrnehmung und -interpretation komplexer Objekte, um relevante Fragen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Forschungen abzuleiten. Karin Krauthausen &#38; Samo Tom\u0161i\u010d(Kulturwissenschaft) schlie\u00dfen das Sektion mit dem, was die Wissenschaft vergisst. Ein Interdisziplin\u00e4res LaborActive MatterKernfrage der Tagungssektion ist das Verh\u00e4ltnis von intrinsischem und extrinsischem Code im Kontext von aktiven Materialien, die in der gegenw\u00e4rtigen Materialforschung eine zentrale Rolle spielen. Ausgangspunkt ist die These, dass selbstaktive Materialien wie etwa Holz als codierte Materialien aufgefasst werden k\u00f6nnen, die als dynamisch-materiale Strukturen eine spezifische Verbindung von symbolischer und materialer Dimension, von Information, Steuerung und Material darstellen. Dabei repr\u00e4sentiert der Code des Materials nicht nur eine spezifische Operation wie im Fall des Digitalen, sondern ist als analoger Code zugleich dessen Ausf\u00fchrung und materielle Verwirklichung. Die Herausforderung des Schwerpunktes liegt darin, einen Codebegriff zu entwickeln, der vor dem Hintergrund digitaler Algorithmen symbolische Operationen beschreibt, die analogen und materialen Charakter haben. Dazu wird Prof. Dr. Regine Henge (Biologie) die Entwicklung vom genetischen \u00fcber den materiellen Code zur makroskopischen Form in bakteriellen Biofilmen darlegen. Prof. Dr. Peter Fratzl (Materialwissenschaft) wird in seinem Vortrag \u00bbIntrinsisch codierte Materialien\u00ab auf den Umstand verweisen, dass viele nat\u00fcrliche Materialien in Wechselwirkung mit der Umgebung wachsen und sich den \u00e4u\u00dferen Anforderungen anpassen, wodurch eine Struktur des Materials entsteht, die so stark durch die jeweiligen Anforderungen gepr\u00e4gt ist, dass sie eine intrinsische Codierung seiner Funktion darstellt. Materialien mit solchen Eigenschaften sind f\u00fcr Anwendungen u.a. in der Robotik interessant. Dr. Michael Friedman (Mathematik) und Dr. Angelika Seppi (Kunst- und Bildgeschichte) werden mit dem Titel \u00bbFalte und Faltung: Zwischen analogem und digitalem Code\u00ab auf die Frage eingehen, welcher Status der Falte unter Ber\u00fccksichtigung des sich wandelnden Antlitzes der Geometrie seit dem Ende 19. Jahrhunderts zuzuschreiben ist und schlie\u00dflich wird Sebastian Schwesinger (Kulturwissenschaft) \u00fcber Filter, Struktur, Funktion sprechen und die Codierung klanglicher Gef\u00fcge pr\u00e4sentieren.Architekturen des WissensZentraler Gegenstand der Tagungssektion ist die Experimentalisierung von architektonischem Raum und kollaborativen Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Seit der Rede von virtuellen \u203aArchitekturen\u2039 hat sich die medientechnische Frage nach der Operationalisierung von R\u00e4umen oder Netzwerken als Wissensprozesse auch auf die Architektur selbst \u00fcbertragen. Doch eine grundlegende architektonische Experimentalisierung physischer R\u00e4ume des Wissens ist noch immer ein Desiderat der Forschung. In der Sektion wird physische und virtuelle Architekturen, Handlungs- und Interaktionsformen eng aufeinander bezogen. Die integrative Verschr\u00e4nkung von Person \u2013 Raum \u2013 Gegenstand wird als ein operatives Gef\u00fcge von Verbindungen und Eigenschaften untersucht, und funktional voneinander abh\u00e4ngige Effekte werden experimentierbar, beobachtbar und beschreibbar gemacht. Dazu werden Prof. Finn Geipel und Henrike Rabe (Archiketur) in ihrem Vortag \u00bbVon Fl\u00fcssen, Flows und Verbindungen\u00ab auf architektonische Entwurfspraxis und die Gestaltung informatischer Architekturen eingehen und weitere wissenschaftliche Praktiken, gestalterischen Interaktionsformen sowie empirische und theoretische Analyse verschr\u00e4nken, um die M\u00f6glichkeit von integrativer Gestaltung von interdisziplin\u00e4ren Arbeitsformen und Arbeitsr\u00e4umen aufzuzeigen. Raum wird dabei in einem fundamentalen Sinne nicht nur zum Gegenstand, sondern auch zum Instrument von Experiment und Gestaltung. Pressemitteilung Jahrestagung des Interdisziplin\u00e4ren Labors 2015",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "2-jahrestagung-des-interdisziplinaren-labors-bild-wissen-gestaltung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "2. Jahrestagung des Interdisziplin\u00e4ren Labors Bild Wissen Gestaltung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/2-jahrestagung-des-interdisziplinaren-labors-bild-wissen-gestaltung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||content_publikation": [
            "jahresdokumentation-2014"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_event": [
            null
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "58",
        "date": "2013-07-22",
        "body": "Das Interdisziplin\u00e4res Labor Bild Wissen Gestaltung, Exzellenzcluster der Humboldt- Universit\u00e4t zu Berlin, l\u00e4dt vom 15.\u201321. September 2013 zur KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab ein.In Zusammenarbeit mit Experten aus S\u00e3o Paulo (Universidade de S\u00e3o Paulo) und Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia) werden Modelle neuer, intelligenter Formen von Mobilit\u00e4t im urbanen Raum entworfen und diskutiert. Im Fokus der wissenschaftlichen Untersuchungen stehen die flexiblen, energieeffizienten, ger\u00e4uscharmen und platzsparenden Fortbewegungen von Fu\u00dfg\u00e4nger/innen als m\u00f6gliche Probleml\u00f6sungsmodelle.Die Experimente und Ergebnisse werden am 21. September 2013 um 17 Uhr in den R\u00e4umen des Interdisziplin\u00e4ren Labors in der Sophienstra\u00dfe 22a pr\u00e4sentiert.TeilnahmeDoktoranten/innen und Postdoktoranten/innen k\u00f6nnen bis zum 1. August 2013 eine Bewerbung mit Expos\u00e9 und Themenwunsch einreichen.Pressemitteilung zum Download: KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab",
        "main_image_id": "596",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Interdisziplin\u00e4res Labor Bild Wissen Gestaltung, Exzellenzcluster der Humboldt- Universit\u00e4t zu Berlin, l\u00e4dt vom 15.\u201321. September 2013 zur KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab ein.In Zusammenarbeit mit Experten aus S\u00e3o Paulo (Universidade de S\u00e3o Paulo) und Bogot\u00e1 (Universidad Nacional de Colombia) werden Modelle neuer, intelligenter Formen von Mobilit\u00e4t im urbanen Raum entworfen und diskutiert. Im Fokus der wissenschaftlichen Untersuchungen stehen die flexiblen, energieeffizienten, ger\u00e4uscharmen und platzsparenden Fortbewegungen von Fu\u00dfg\u00e4nger/innen als m\u00f6gliche Probleml\u00f6sungsmodelle.Die Experimente und Ergebnisse werden am 21. September 2013 um 17 Uhr in den R\u00e4umen des Interdisziplin\u00e4ren Labors in der Sophienstra\u00dfe 22a pr\u00e4sentiert.TeilnahmeDoktoranten/innen und Postdoktoranten/innen k\u00f6nnen bis zum 1. August 2013 eine Bewerbung mit Expos\u00e9 und Themenwunsch einreichen.Pressemitteilung zum Download: KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kosmos-summer-university-modern-walking-innovative-urban-mobility",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "KOSMOS Summer University \u00bbModern Walking. Innovative Urban Mobility\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/kosmos-summer-university-modern-walking-innovative-urban-mobility/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||content_publikation": [
            "jahresdokumentation-2014"
        ],
        "content_pressemitteilung|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "kosmos-summer-university-2013-modern-walking-innovative-urban-mobility"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "57",
        "date": "2013-10-29",
        "body": "Das Interdisziplin\u00e4re Labor entwickelte ein freistehendes Ausstellungssystem f\u00fcr die Ausstellung \u00bbVon Innen nach Aussen. Die Novemberpogrome 1938 in Diplomatenberichten aus Deutschland\u00ab der Stiftung Neue Synagoge Berlin \u2013 Centrum Judaicum. 75 Jahre nach den Pogromen widmet sich eine Ausstellung den Berichten ausl\u00e4ndischer Diplomaten \u00fcber die Ereignisse im November 1938.Die Entwicklung und Gestaltung des freistehenden Ausstellungssystems ist der Kooperationsbeitrag des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung der Humboldt Universit\u00e4t zu Berlin. Julia Blumenthal, wissenschaftliche Mitarbeiter und Leiterin der Modellwerkstatt am Cluster gestaltete ein Stecksystem aus variablen Elementen, das auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Ausstellungen des Clusters verwendet werden kann. \u00bbMein Anliegen war es, deutliche R\u00e4ume zu schaffen, durch die man sich bewegen muss und hier und da auch anecken kann\u00ab, erz\u00e4hlt Julia Blumenthal. Ihr Entwurf enthielt daher Stolperstellen, d.h. Elemente, \u00fcber die sich die Besucher hinwegbewegen sollten. \u00bbIch wollte, dass man Schwierigkeiten hat, sich fortzubewegen, \u00e4hnlich wie nach den Pogrommn\u00e4chten, die Tr\u00fcmmerberge hinterlie\u00dfen. Ganz so krass ist die Umsetzung nun nicht geworden, weil im praktischen Austellungsbetrieb die Sicherheit der Besucher nat\u00fcrlich vorgeht. Es sind jedoch ungewohnte Perspektiven und Blickrichtungen entstanden.\u00ab Ein wesentlicher Askept von Julia Blumenthals System war neben der M\u00f6glichkeit, Elemente und Inhalte r\u00e4umlich zu teilen, wieder zusammenzuf\u00fcgen oder zu \u00fcberschatten, die Mobilit\u00e4t. So k\u00f6nnen z.B. gro\u00dfe Figuren und R\u00e4ume in kleinere Einzelteile zerlegt werden. Als gelernte Tischlerin entschied sich Julia Blumenthal f\u00fcr eine Steckbverbindung f\u00fcr die Pr\u00e4sentationsplatten aus Holz: \u00bbDiese Technik hat mich beeindruckt, weil sie Stabilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t gew\u00e4hrleistet, je sauberer sie ausgearbeitet ist.\u00abDie Ausstellung wird am Montag, den 11. November 2013 um 17.30 in den historischen R\u00e4umen der Stiftung Neue Synagoge Berlin er\u00f6ffnet. Bitte planen Sie etwas Zeit aufgrund der Sicherheitskontrolle ein und beachten Sie, dass keine Parkpl\u00e4tze vor Ort zur Verf\u00fcgung stehen.Berlin, den 30.10.2013Pressemitteilung Er\u00f6ffnung der Ausstellung \u00bbVon Innen nach Au\u00dfen\u00ab",
        "main_image_id": "514",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Interdisziplin\u00e4re Labor entwickelte ein freistehendes Ausstellungssystem f\u00fcr die Ausstellung \u00bbVon Innen nach Aussen. Die Novemberpogrome 1938 in Diplomatenberichten aus Deutschland\u00ab der Stiftung Neue Synagoge Berlin \u2013 Centrum Judaicum. 75 Jahre nach den Pogromen widmet sich eine Ausstellung den Berichten ausl\u00e4ndischer Diplomaten \u00fcber die Ereignisse im November 1938.Die Entwicklung und Gestaltung des freistehenden Ausstellungssystems ist der Kooperationsbeitrag des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung der Humboldt Universit\u00e4t zu Berlin. Julia Blumenthal, wissenschaftliche Mitarbeiter und Leiterin der Modellwerkstatt am Cluster gestaltete ein Stecksystem aus variablen Elementen, das auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Ausstellungen des Clusters verwendet werden kann. \u00bbMein Anliegen war es, deutliche R\u00e4ume zu schaffen, durch die man sich bewegen muss und hier und da auch anecken kann\u00ab, erz\u00e4hlt Julia Blumenthal. Ihr Entwurf enthielt daher Stolperstellen, d.h. Elemente, \u00fcber die sich die Besucher hinwegbewegen sollten. \u00bbIch wollte, dass man Schwierigkeiten hat, sich fortzubewegen, \u00e4hnlich wie nach den Pogrommn\u00e4chten, die Tr\u00fcmmerberge hinterlie\u00dfen. Ganz so krass ist die Umsetzung nun nicht geworden, weil im praktischen Austellungsbetrieb die Sicherheit der Besucher nat\u00fcrlich vorgeht. Es sind jedoch ungewohnte Perspektiven und Blickrichtungen entstanden.\u00ab Ein wesentlicher Askept von Julia Blumenthals System war neben der M\u00f6glichkeit, Elemente und Inhalte r\u00e4umlich zu teilen, wieder zusammenzuf\u00fcgen oder zu \u00fcberschatten, die Mobilit\u00e4t. So k\u00f6nnen z.B. gro\u00dfe Figuren und R\u00e4ume in kleinere Einzelteile zerlegt werden. Als gelernte Tischlerin entschied sich Julia Blumenthal f\u00fcr eine Steckbverbindung f\u00fcr die Pr\u00e4sentationsplatten aus Holz: \u00bbDiese Technik hat mich beeindruckt, weil sie Stabilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t gew\u00e4hrleistet, je sauberer sie ausgearbeitet ist.\u00abDie Ausstellung wird am Montag, den 11. November 2013 um 17.30 in den historischen R\u00e4umen der Stiftung Neue Synagoge Berlin er\u00f6ffnet. Bitte planen Sie etwas Zeit aufgrund der Sicherheitskontrolle ein und beachten Sie, dass keine Parkpl\u00e4tze vor Ort zur Verf\u00fcgung stehen.Berlin, den 30.10.2013Pressemitteilung Er\u00f6ffnung der Ausstellung \u00bbVon Innen nach Au\u00dfen\u00ab",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "eroffnung-der-ausstellung-von-innen-nach-aussen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Er\u00f6ffnung der Ausstellung \u00bbVon Innen nach Au\u00dfen\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/eroffnung-der-ausstellung-von-innen-nach-aussen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": "1",
        "urls": "",
        "filename": "content_pressemitteilung.json",
        "content_pressemitteilung|||content_publikation": [
            "jahresdokumentation-2014"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_event": [
            "ausstellungseroffnung-von-innen-nach-aussen"
        ],
        "content_pressemitteilung|||content_post": [
            "designlab"
        ],
        "content_pressemitteilung|||public_content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    }
]