[
    {
        "page_ptr_id": "1318",
        "date": "2016-06-27",
        "body": "Mitwirkung bei Ausstellungen  Mensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung. Eine studentische Ausstellung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde. Projektleitung: Cornelia Weber. Berlin, Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t, 13.9.2014-10.1.2015. HUMANIMAL- Mythos und Realit\u00e4t. Eine studentische Ausstellung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde. Projektleitung: Cornelia Weber. Berlin, Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t, 7.9.2013-12.1.2014. \\&quot;Theatrum naturae et artis.\\&quot; Wunderkammern des Wissens. Eine Ausstellung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, der Freien Universit\u00e4t Berlin, der Berliner Festspiele GmbH und der Hermann von Helmholtz-Gemeinschaft Deutscher Forschungszentren (mit Katalog). Erm\u00f6glicht durch die Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin. Berlin, Martin-Gropius-Bau, 10.12.2000-4.3.2001 \\&quot;Kurzweil viel ohn' Ma\u00df und Ziel\\&quot;. Augsburger Patrizier und ihre Feste zwischen Mittelalter und Neuzeit. Eine Ausstellung des Deutschen Historischen Museums, Berlin, in Zusammenarbeit mit den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen Augsburg und dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte Augsburg (mit Katalog und Handbuch). Augsburg, Toskanische S\u00e4ulenhalle im Zeughaus, 23.1.-27.3.1994 Samuel Urlsperger. Zeugnisse zu seinem Leben und Wirken. Ausstellung der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte (mit Katalog). F\u00fcrstenzimmer im Augsburger Rathaus, 3.12.1993-9.1.1994 Augsburger Humanismus in der Fremde. Briefe und Dokumente aus dem Archiv Friedmann. Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Staatsarchivs Augsburg anl\u00e4\u00dflich des 64. Deutschen Archivtags in Augsburg (mit Katalog). Staatsarchiv Augsburg, 24.9.-22.10.1993 Stadtbilder. Augsburger Ansichten des 15. bis 19. Jahrhunderts. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der St\u00e4dtischen Kunstsammlungen Augsburg/Graphische Sammlung in Verbindung mit der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg (mit Katalog).Augsburg, Schaezlerpalais, 17.10.-29.11.1992 Anf\u00e4nge des \u00f6konomischen Denkens in Augsburger Buchbest\u00e4nden. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg (mit Begleitkommentar). Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg, 7.10.-7.11.1992 Hans Baldung Grien. Buchholzschnitte aus Augsburger Best\u00e4nden. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit der Universit\u00e4tsbibliothek und den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen (mit Katalog). Augsburg, Maximilianmuseum, 14.1.-23.2.1992 Wandel des astronomischen Weltbildes in Bayerisch-Schwaben. Ausstellung im Rahmen des 20j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der Universit\u00e4t. Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg, 20.7.-20.9.1990   Mitwirkung bei Kolloquien, Konferenzen etc.  Ausstellungen als Instrument der Wissensvermittlung. Workshop unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning und Martin Roth. Organisation: Jennifer Apel, Alexa F\u00e4rber, Antonia Steinkr\u00fcger, Cornelia Weber. Berlin, 26./27.4.2002 Academic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Workshop im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\\&quot;. Berlin, 10./11.2.2001 Bild Schrift Zahl. Symposium der Initiative \\&quot;Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\\&quot; in Zusammenarbeit mit der Expo 2000. Berlin, 7.-8.5.1999 Ernest Renan - Werk und Wirkung einen nationalen Kosmopoliten. Symposium in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning und Prof. Dr. Friedrich Niew\u00f6hner. Berlin, 10.-12. 11.1997 Leopold-Mozart-Kolloquium. Kolloquium in Zusammenarbeit mit der Leopold Mozart Gesellschaft Augsburg unter der Leitung von Dr. Josef Mancal und Prof. Dr. Wolfgang Plath. Augsburg, 11.-13.11.1994 Augsburger Ausschu\u00dfverhandlungen von 1530. Expertengespr\u00e4ch unter der Leitung von Prof. Dr. Herbert Immenk\u00f6tter und Prof. Dr. Gunther Wenz. Augsburg, 24.6.-26.6.1994 Fr\u00fchmoderner Staat in Ost-Zentraleuropa. Kolloquium unter der Leitung von Prof. Dr. Antoni Macz\u00e1k und Prof. Dr. Wolfgang Weber. Augsburg, 17.6.-18.6.1994 Die Entstehung neuer Textarten nach der Erfindung des Buchdrucks. Symposium unter der Leitung von Prof. Dr. Rudolf Grosse und Prof. Dr. Hans Wellmann. Augsburg, 3.-5.3.1994 Repr\u00e4sentationsstil von Stadteliten im 16. Jahrhundert. Arbeitsgespr\u00e4ch unter der Leitung von Priv.-Doz. Dr. Heinz Dormeier. Augsburg, 28.-29.1.1994 Samuel Urlsperger - Leben und Wirken. Symposium in Verbindung mit dem Evang.-Luth. Dekanat Augsburg unter der Leitung von Prof. Dr. Reinhard Schwarz. Augsburg, 3.-5.12.1993 Augsburger Handelsh\u00e4user im Wandel des historischen Urteils. Symposium unter der Leitung von Prof. Dr. Johannes Burkhardt. Augsburg, 22.-24.7.1993 Philologia Perennis. Kolloquium zu Ehren von Rudolf Pfeiffer unter der Leitung von Prof. Dr. Marianne Lausberg. Augsburg, 19.- 20.7.1993 Literarisches Leben in Augsburg w\u00e4hrend des 15. Jahrhunderts. Kolloquium unter der Leitung von Prof. Dr. Johannes Janota und Prof. Dr. Werner Williams-Krapp. Augsburg, 24.-27.3.1993 St\u00e4dte-Ikonographie der Fr\u00fchen Neuzeit im europ\u00e4ischen Vergleich. Tagung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Histori-schen Seminars der Universit\u00e4t Bonn unter der Leitung von Dr. Wolfgang Behringer und Prof. Dr. Bernd Roeck. Augsburg, 29.10.-1.11.1992 Die Juden im Alten Reich. Tagung unter der Leitung von Prof. Dr. Rolf Kie\u00dfling. Augsburg, 23.-25.7.1992 Augsburg als Umschlagplatz. Arbeitsgespr\u00e4ch mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning. Augsburg, 28.-29.10.1991 Forschungskolloquium. Interne Veranstaltung der Planungsgruppe \\&quot;Augsburger Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte\\&quot; unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning. Augsburg, 14.7.1990   Mitwirkung bei Vortragsreihen  Helmholtz-Vorlesungen. Vortragsreihe an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin seit dem Wintersemester 1994/95 Berliner Forum der Studienstiftung des deutschen Volkes. Vortragsreihe 1998-2002 Bewahren und Vermitteln. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als Chance. Ringvorlesung vom Wintersemester 1998/99 bis Sommersemester 2000 Colloquium Augustanum. Vortragsreihe an der Universit\u00e4t Augsburg seit dem Wintersemester 1990  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Mitwirkung bei Ausstellungen  Mensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung. Eine studentische Ausstellung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde. Projektleitung: Cornelia Weber. Berlin, Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t, 13.9.2014-10.1.2015. HUMANIMAL- Mythos und Realit\u00e4t. Eine studentische Ausstellung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t in Kooperation mit dem Museum f\u00fcr Naturkunde. Projektleitung: Cornelia Weber. Berlin, Tieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t, 7.9.2013-12.1.2014. \\&quot;Theatrum naturae et artis.\\&quot; Wunderkammern des Wissens. Eine Ausstellung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, der Freien Universit\u00e4t Berlin, der Berliner Festspiele GmbH und der Hermann von Helmholtz-Gemeinschaft Deutscher Forschungszentren (mit Katalog). Erm\u00f6glicht durch die Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin. Berlin, Martin-Gropius-Bau, 10.12.2000-4.3.2001 \\&quot;Kurzweil viel ohn' Ma\u00df und Ziel\\&quot;. Augsburger Patrizier und ihre Feste zwischen Mittelalter und Neuzeit. Eine Ausstellung des Deutschen Historischen Museums, Berlin, in Zusammenarbeit mit den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen Augsburg und dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte Augsburg (mit Katalog und Handbuch). Augsburg, Toskanische S\u00e4ulenhalle im Zeughaus, 23.1.-27.3.1994 Samuel Urlsperger. Zeugnisse zu seinem Leben und Wirken. Ausstellung der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit dem Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte (mit Katalog). F\u00fcrstenzimmer im Augsburger Rathaus, 3.12.1993-9.1.1994 Augsburger Humanismus in der Fremde. Briefe und Dokumente aus dem Archiv Friedmann. Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Staatsarchivs Augsburg anl\u00e4\u00dflich des 64. Deutschen Archivtags in Augsburg (mit Katalog). Staatsarchiv Augsburg, 24.9.-22.10.1993 Stadtbilder. Augsburger Ansichten des 15. bis 19. Jahrhunderts. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der St\u00e4dtischen Kunstsammlungen Augsburg/Graphische Sammlung in Verbindung mit der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg (mit Katalog).Augsburg, Schaezlerpalais, 17.10.-29.11.1992 Anf\u00e4nge des \u00f6konomischen Denkens in Augsburger Buchbest\u00e4nden. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg (mit Begleitkommentar). Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg, 7.10.-7.11.1992 Hans Baldung Grien. Buchholzschnitte aus Augsburger Best\u00e4nden. Eine Ausstellung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg in Verbindung mit der Universit\u00e4tsbibliothek und den St\u00e4dtischen Kunstsammlungen (mit Katalog). Augsburg, Maximilianmuseum, 14.1.-23.2.1992 Wandel des astronomischen Weltbildes in Bayerisch-Schwaben. Ausstellung im Rahmen des 20j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der Universit\u00e4t. Universit\u00e4tsbibliothek Augsburg, 20.7.-20.9.1990   Mitwirkung bei Kolloquien, Konferenzen etc.  Ausstellungen als Instrument der Wissensvermittlung. Workshop unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning und Martin Roth. Organisation: Jennifer Apel, Alexa F\u00e4rber, Antonia Steinkr\u00fcger, Cornelia Weber. Berlin, 26./27.4.2002 Academic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Workshop im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\\&quot;. Berlin, 10./11.2.2001 Bild Schrift Zahl. Symposium der Initiative \\&quot;Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\\&quot; in Zusammenarbeit mit der Expo 2000. Berlin, 7.-8.5.1999 Ernest Renan - Werk und Wirkung einen nationalen Kosmopoliten. Symposium in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning und Prof. Dr. Friedrich Niew\u00f6hner. Berlin, 10.-12. 11.1997 Leopold-Mozart-Kolloquium. Kolloquium in Zusammenarbeit mit der Leopold Mozart Gesellschaft Augsburg unter der Leitung von Dr. Josef Mancal und Prof. Dr. Wolfgang Plath. Augsburg, 11.-13.11.1994 Augsburger Ausschu\u00dfverhandlungen von 1530. Expertengespr\u00e4ch unter der Leitung von Prof. Dr. Herbert Immenk\u00f6tter und Prof. Dr. Gunther Wenz. Augsburg, 24.6.-26.6.1994 Fr\u00fchmoderner Staat in Ost-Zentraleuropa. Kolloquium unter der Leitung von Prof. Dr. Antoni Macz\u00e1k und Prof. Dr. Wolfgang Weber. Augsburg, 17.6.-18.6.1994 Die Entstehung neuer Textarten nach der Erfindung des Buchdrucks. Symposium unter der Leitung von Prof. Dr. Rudolf Grosse und Prof. Dr. Hans Wellmann. Augsburg, 3.-5.3.1994 Repr\u00e4sentationsstil von Stadteliten im 16. Jahrhundert. Arbeitsgespr\u00e4ch unter der Leitung von Priv.-Doz. Dr. Heinz Dormeier. Augsburg, 28.-29.1.1994 Samuel Urlsperger - Leben und Wirken. Symposium in Verbindung mit dem Evang.-Luth. Dekanat Augsburg unter der Leitung von Prof. Dr. Reinhard Schwarz. Augsburg, 3.-5.12.1993 Augsburger Handelsh\u00e4user im Wandel des historischen Urteils. Symposium unter der Leitung von Prof. Dr. Johannes Burkhardt. Augsburg, 22.-24.7.1993 Philologia Perennis. Kolloquium zu Ehren von Rudolf Pfeiffer unter der Leitung von Prof. Dr. Marianne Lausberg. Augsburg, 19.- 20.7.1993 Literarisches Leben in Augsburg w\u00e4hrend des 15. Jahrhunderts. Kolloquium unter der Leitung von Prof. Dr. Johannes Janota und Prof. Dr. Werner Williams-Krapp. Augsburg, 24.-27.3.1993 St\u00e4dte-Ikonographie der Fr\u00fchen Neuzeit im europ\u00e4ischen Vergleich. Tagung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Histori-schen Seminars der Universit\u00e4t Bonn unter der Leitung von Dr. Wolfgang Behringer und Prof. Dr. Bernd Roeck. Augsburg, 29.10.-1.11.1992 Die Juden im Alten Reich. Tagung unter der Leitung von Prof. Dr. Rolf Kie\u00dfling. Augsburg, 23.-25.7.1992 Augsburg als Umschlagplatz. Arbeitsgespr\u00e4ch mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning. Augsburg, 28.-29.10.1991 Forschungskolloquium. Interne Veranstaltung der Planungsgruppe \\&quot;Augsburger Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte\\&quot; unter der Leitung von Prof. Dr. Jochen Br\u00fcning. Augsburg, 14.7.1990   Mitwirkung bei Vortragsreihen  Helmholtz-Vorlesungen. Vortragsreihe an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin seit dem Wintersemester 1994/95 Berliner Forum der Studienstiftung des deutschen Volkes. Vortragsreihe 1998-2002 Bewahren und Vermitteln. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als Chance. Ringvorlesung vom Wintersemester 1998/99 bis Sommersemester 2000 Colloquium Augustanum. Vortragsreihe an der Universit\u00e4t Augsburg seit dem Wintersemester 1990  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "wissenschaftsorganisation-cornelia-weber",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Wissenschaftsorganisation Cornelia Weber",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/wissenschaftsorganisation-cornelia-weber/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "cornelia-weber"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1982",
        "date": "2016-07-19",
        "body": "2015  Abendschau vom 3.6. Tieranatomisches Theater: experimentelle Werke mit Insekten aus dem Museum f\u00fcr Naturkunde Der Tagesspiegel vom 3.6. Online-Archiv Siebdruck mit Rinderbandwurm Von Fabian Federl    2013  BAUNETZWOCHE, 1. M\u00e4rz 2013 Entstaubtes Juwel Auszug aus BAUNETZWOCHE #309  2012  Berliner \u00c4rzte, Jg. 49, 12/2012 Trichinentempel \u2013 wachgek\u00fcsst Von R. Stein Online-Archiv der Berliner \u00c4rzte campus.leben, 14. November 2012 Erwacht aus siebenj\u00e4hrigem Dornr\u00f6schenschlaf Von Gisela Gross campus.leben - das Online-Magazin der FU-Berlin YouTube-Kanal der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 5. November 2012 Video-Beitrag zur Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters: architekten 24, 26. Oktober 2012 Tieranatomisches Theater Berlin. Wiederherrichtung des Baus von Carl Gotthard Langhans abgeschlossen / Ausstellung zur Geschichte des Geb\u00e4udes und seiner Sanierung News/Denkmalpflege Frankfurter Allgemeine Zeitung, 17. Oktober 2012 Die Sch\u00e4delst\u00e4tte des sezierendend Geistes. Restaurierte Preu\u00dfenkunst: Das Tieranatomische Theater von Carl Gotthard Langhans Von Regina M\u00f6nch Der Tagesspiegel, 16. Oktober 2012 Anatomisches Theater wiederer\u00f6ffnet Von Sarah Schaschek Online-Archiv des Tagesspiegels Berliner Zeitung, 16. Oktober 2012 Konzerte im Trichinentempel. Das Tieranatomische Theater der Humboldt-Universit\u00e4t er\u00f6ffnet nach Restaurierung als Ausstellungsvilla Von Silvia Perdoni Online-Archiv der Berliner Zeitung Berliner Kurier, 16. Oktober 2012 Vorhang auf im Anatomie-Theater Online-Archiv des Berliner Kuriers Fotos von der Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters am 15. Oktober 2012 Mediathek der Humboldt-Universit\u00e4t Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 Amphitheater f\u00fcr die Wissenschaft Von Jens-Oliver Kemp Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 Zum Respekt gegen\u00fcber unseren Vorfahren erzogen Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 (Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013) Die Universit\u00e4t bekommt eine neue B\u00fchne. Im sanierten Geb\u00e4ude will die HU zeigen, was Forscher und Studierende erarbeitet haben Von Jochen Hennig Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 (Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013) Ro\u00df\u00e4rzte und Science Fiction. Eine Ausstellung zeigt die wechselvolle Geschichte des \u00fcber 200 Jahre alten Geb\u00e4udes Von Ljiljana Nikolic Online-Archiv des Tagesspiegels  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2015  Abendschau vom 3.6. Tieranatomisches Theater: experimentelle Werke mit Insekten aus dem Museum f\u00fcr Naturkunde Der Tagesspiegel vom 3.6. Online-Archiv Siebdruck mit Rinderbandwurm Von Fabian Federl    2013  BAUNETZWOCHE, 1. M\u00e4rz 2013 Entstaubtes Juwel Auszug aus BAUNETZWOCHE #309  2012  Berliner \u00c4rzte, Jg. 49, 12/2012 Trichinentempel \u2013 wachgek\u00fcsst Von R. Stein Online-Archiv der Berliner \u00c4rzte campus.leben, 14. November 2012 Erwacht aus siebenj\u00e4hrigem Dornr\u00f6schenschlaf Von Gisela Gross campus.leben - das Online-Magazin der FU-Berlin YouTube-Kanal der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 5. November 2012 Video-Beitrag zur Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters: architekten 24, 26. Oktober 2012 Tieranatomisches Theater Berlin. Wiederherrichtung des Baus von Carl Gotthard Langhans abgeschlossen / Ausstellung zur Geschichte des Geb\u00e4udes und seiner Sanierung News/Denkmalpflege Frankfurter Allgemeine Zeitung, 17. Oktober 2012 Die Sch\u00e4delst\u00e4tte des sezierendend Geistes. Restaurierte Preu\u00dfenkunst: Das Tieranatomische Theater von Carl Gotthard Langhans Von Regina M\u00f6nch Der Tagesspiegel, 16. Oktober 2012 Anatomisches Theater wiederer\u00f6ffnet Von Sarah Schaschek Online-Archiv des Tagesspiegels Berliner Zeitung, 16. Oktober 2012 Konzerte im Trichinentempel. Das Tieranatomische Theater der Humboldt-Universit\u00e4t er\u00f6ffnet nach Restaurierung als Ausstellungsvilla Von Silvia Perdoni Online-Archiv der Berliner Zeitung Berliner Kurier, 16. Oktober 2012 Vorhang auf im Anatomie-Theater Online-Archiv des Berliner Kuriers Fotos von der Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters am 15. Oktober 2012 Mediathek der Humboldt-Universit\u00e4t Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 Amphitheater f\u00fcr die Wissenschaft Von Jens-Oliver Kemp Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 Zum Respekt gegen\u00fcber unseren Vorfahren erzogen Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 (Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013) Die Universit\u00e4t bekommt eine neue B\u00fchne. Im sanierten Geb\u00e4ude will die HU zeigen, was Forscher und Studierende erarbeitet haben Von Jochen Hennig Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 (Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013) Ro\u00df\u00e4rzte und Science Fiction. Eine Ausstellung zeigt die wechselvolle Geschichte des \u00fcber 200 Jahre alten Geb\u00e4udes Von Ljiljana Nikolic Online-Archiv des Tagesspiegels  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "pressespiegel-tieranatomisches-theater",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Pressespiegel Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/pressespiegel-tieranatomisches-theater/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_category": [
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1812",
        "date": "2001-04-20",
        "body": "Vorlesungen Friedrich Kittler Musik und Mathematik II (53 234 / 89001) Di 14-16 SO 22, 411 Wolfgang Coy Informatik und Informationsgesellschaft: Grundlagen, Theorie, Kontext (89002) Di 15-17, RUD 25, III 4.08 Do 15-17, DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) Kommentar \u00dcbung zur Vorlesung Wolfgang Coy Informatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte, Kontext (89003) Di 17-19, RUD 25, III 4.08 Do 17-19, DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) \u00dcbung Cornelia Weber Verlorene wissenschaftliche Sammlungen der Berliner Universit\u00e4t (89004) Mi 14-16 UL 6, 3031 Kommentar Proseminare Birgit Schneider Internet-Stricken f\u00fcr Anf\u00e4nger 3 Samstagstermine: 12. Mai/ 9. Juni/ 30. Juni, jeweils 10-16 Uhr, UL 6, Raum 3031 Kommentar Peter Berz Mathematische Medientheorie: Grundlagentexte (53 237/89005) Di 12-14 w\u00f6ch SO 22, 411 Annette Bitsch Konzeptionen der Zeit bei Kant und Heidegger (53 238/89006) Do 20-22 SO 22, 411 Kommentar Angela Fischel, Barbara Segelken Theorien und Deutungen der Technik: Ein Lekt\u00fcreseminar zum Technikverst\u00e4ndnis im 19. und 20. Jahrhundert(89007) Di 14-16 UL 6, 3031 Kommentar Friedrich Kittler Radiogeschichte und H\u00f6rspiele (1923-1970) (53 241/89008) Do 14-16 SO 22, 411 Ingeborg Reichle Kunst und Evolution: Zur Verschr\u00e4nkung von Biotechnologie und neuen Medien in der Kunst der 90er Jahre (89022/53326) Di 12-14 UL 6, Raum 3031 Kommentar Seminare Sven Dierig, Cornelia Weber Sammeln, Ordnen, Konservieren: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten (89010) Do 10-12 UL 6, 3031 Beginn: 26.04. Kommentar Hildegard Fr\u00fcbis, Gabriele Werner Christliche und antike Ikonographie in der Popul\u00e4rkultur. Zitat, \u00dcbernahme, Aneignung von tradierten Bildmustern und ihre Anpassung an den \\&quot;Zeitgeist\\&quot; (53 343/89011) Do 14-18 UL 6, 3031 Kommentar Markus Krajewski Kulturgeschichte der Gl\u00fchlampe (89012) Mi 12-14 UL 6, 3031 Kommentar Wolfgang Sch\u00e4ffner Experiment und Instrument (89013) Das Seminar muss leider entfallen. Hauptseminare Peter Berz Im Reich der digitalen Saurier: ENIAC, EDVAC, EDSAC und MARK I (53 244/89014) Do 16-18 SO 22, 411 Annette Bitsch Das Objekt im Surrealismus und in der Psychoanalyse (53 245/89015) Mo 20-22 SO 22, 411 Kommentar Sandrina Khaled Martin Heideggers Schriften zur Technik (89021) MO 12-14 SO 22, 411 Kommentar Christian Kassung Kultur und Wissen (III): Chaostheorie (89020) Di 16-18 Sophienstr. 22a, Raum 301 Kommentar Sybille Kr\u00e4mer Was ist ein Medium? Grundlagentexte der Medientheorie (89016/16083) Do 11-13 FU, Habelschwerder Allee 45 Kommentar Horst Wenzel, Kati Thieme Vom Symbol zur Messung. Bild, Schrift und Zahl in Mittelalter und Renaissance (52 103/89017) Mo 16-18 MOS, E 02 Oberseminare Jochen Br\u00fcning, Thomas Macho Sammeln als Kulturtechnik (53 289/89018) n.V. Block n.V. (Das Vorgespr\u00e4ch findet am Montag, dem 30.04.01, 16.00 Uhr im Raum 3031 statt.) Kommentar Horst Wenzel Zahlen-Denken und Er-Z\u00e4hlen (52 104/89019) Di 16-18 MOS, 124 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Friedrich Kittler Musik und Mathematik II (53 234 / 89001) Di 14-16 SO 22, 411 Wolfgang Coy Informatik und Informationsgesellschaft: Grundlagen, Theorie, Kontext (89002) Di 15-17, RUD 25, III 4.08 Do 15-17, DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) Kommentar \u00dcbung zur Vorlesung Wolfgang Coy Informatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte, Kontext (89003) Di 17-19, RUD 25, III 4.08 Do 17-19, DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) \u00dcbung Cornelia Weber Verlorene wissenschaftliche Sammlungen der Berliner Universit\u00e4t (89004) Mi 14-16 UL 6, 3031 Kommentar Proseminare Birgit Schneider Internet-Stricken f\u00fcr Anf\u00e4nger 3 Samstagstermine: 12. Mai/ 9. Juni/ 30. Juni, jeweils 10-16 Uhr, UL 6, Raum 3031 Kommentar Peter Berz Mathematische Medientheorie: Grundlagentexte (53 237/89005) Di 12-14 w\u00f6ch SO 22, 411 Annette Bitsch Konzeptionen der Zeit bei Kant und Heidegger (53 238/89006) Do 20-22 SO 22, 411 Kommentar Angela Fischel, Barbara Segelken Theorien und Deutungen der Technik: Ein Lekt\u00fcreseminar zum Technikverst\u00e4ndnis im 19. und 20. Jahrhundert(89007) Di 14-16 UL 6, 3031 Kommentar Friedrich Kittler Radiogeschichte und H\u00f6rspiele (1923-1970) (53 241/89008) Do 14-16 SO 22, 411 Ingeborg Reichle Kunst und Evolution: Zur Verschr\u00e4nkung von Biotechnologie und neuen Medien in der Kunst der 90er Jahre (89022/53326) Di 12-14 UL 6, Raum 3031 Kommentar Seminare Sven Dierig, Cornelia Weber Sammeln, Ordnen, Konservieren: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten (89010) Do 10-12 UL 6, 3031 Beginn: 26.04. Kommentar Hildegard Fr\u00fcbis, Gabriele Werner Christliche und antike Ikonographie in der Popul\u00e4rkultur. Zitat, \u00dcbernahme, Aneignung von tradierten Bildmustern und ihre Anpassung an den \\&quot;Zeitgeist\\&quot; (53 343/89011) Do 14-18 UL 6, 3031 Kommentar Markus Krajewski Kulturgeschichte der Gl\u00fchlampe (89012) Mi 12-14 UL 6, 3031 Kommentar Wolfgang Sch\u00e4ffner Experiment und Instrument (89013) Das Seminar muss leider entfallen. Hauptseminare Peter Berz Im Reich der digitalen Saurier: ENIAC, EDVAC, EDSAC und MARK I (53 244/89014) Do 16-18 SO 22, 411 Annette Bitsch Das Objekt im Surrealismus und in der Psychoanalyse (53 245/89015) Mo 20-22 SO 22, 411 Kommentar Sandrina Khaled Martin Heideggers Schriften zur Technik (89021) MO 12-14 SO 22, 411 Kommentar Christian Kassung Kultur und Wissen (III): Chaostheorie (89020) Di 16-18 Sophienstr. 22a, Raum 301 Kommentar Sybille Kr\u00e4mer Was ist ein Medium? Grundlagentexte der Medientheorie (89016/16083) Do 11-13 FU, Habelschwerder Allee 45 Kommentar Horst Wenzel, Kati Thieme Vom Symbol zur Messung. Bild, Schrift und Zahl in Mittelalter und Renaissance (52 103/89017) Mo 16-18 MOS, E 02 Oberseminare Jochen Br\u00fcning, Thomas Macho Sammeln als Kulturtechnik (53 289/89018) n.V. Block n.V. (Das Vorgespr\u00e4ch findet am Montag, dem 30.04.01, 16.00 Uhr im Raum 3031 statt.) Kommentar Horst Wenzel Zahlen-Denken und Er-Z\u00e4hlen (52 104/89019) Di 16-18 MOS, 124 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2001",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2001",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2001/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "cornelia-weber",
            "christian-kassung_5",
            "sibylle-kramer",
            "horst-wenzel",
            "jochen-bruning",
            "thomas-macho_6"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1728",
        "date": "2015-04-20",
        "body": "Vorlesungen 84001 Vorlesung: Umwelt, Medium, Milieu. Zur Wissen(schaft)sgeschichte des \u00f6kologischen Denkens Rothe, Katja Zeit: Mi 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 26, 208   Seminare 532850 Seminar: Archeology of Craft and Design (englisch) Ribault, Patricia Zeit: Do 09-12 Uhr, 14tgl., findet vom 16.04.2015 bis 16.07.2015 statt Raum: SO 22, 0.02  532948 Seminar: Technique and Creativity (englisch) Ribault, Patricia Zeit: Mi 10-14 Uhr, 14t\u00e4gl., findet vom 15.04.2015 bis 15.07.2015 statt Raum: GEO 47, 0.10  533635 Seminar: Bewegende und bewegte Bilder nach dem Kino? Feiersinger, Luisa Zeit: Mo 10-14 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 13.04.2015 bis 13.07.2015 statt Raum: GEO 47, 0.12  533639 Seminar: Die Authentizit\u00e4t und Konstruktion der Lichtbilder Hillnh\u00fctter, Sara Zeit: Mo 14-16 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 20.04.2015 bis 13.07.2015 statt Raum: GEO 47, 3.30  5336651 Seminar: Recherche und Handhabung historischer Fotobest\u00e4nde Hillnh\u00fctter, Sara Zeit: Do 14-18 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 23.04.2015 bis 16.07.2015 statt Raum: tba  840012 Seminar: In the Anthropocene \u2013 Towards a Neganthropology (englisch) Stiegler, Bernard Zeit: Do 16-18 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 28.04.2015 bis 07.07.2015 statt Raum: UL6, R. 3031  84 002 Seminar: Eine Frage der Herkunft. Provenienzforschung in universit\u00e4ren Sammlungen Weber, Cornelia; Link, Sarah Elena; Zauzig, Oliver Zeit: Mi 14-16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL6, R. 3031  84 003 Seminar: Orte des Wissens: Stiftungsarchive Weber, Cornelia Zeit: Mi 16-18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL6, R. 3031   84 004 Seminar: Umwelt - K\u00fcnste Rothe, Katja Zeit: Fr 10-14 Uhr, 14tgl., findet vom 24.04.2015 bis 03.07.2015 statt Raum: UL6, R. 3031   84 005 Seminar: Das Anthropoz\u00e4n Rothe, Katja Zeit: Di 14-16 Uhr, 14tgl., findet vom 14.04.2015 bis 14.07.2015 statt Raum: HV 5, 0203   84 006 Seminar: Walden. Der Wald als Wissensfigur Rothe, Katja Zeit: Mo, Block, findet vom 20.04.2015 bis 06.07.2015 statt Raum: UL6, R. 3031   84 007 Seminar: Caring und Sharing: Werkstattgespr\u00e4che zu den Dingen von Belang Rothe, Katja Zeit: F\u00e4llt aus! Raum: UL 6, 3031   84 008 Seminar: Ursaurier - eine Ausstellung zwischen \u00bbScience\u00ab und \u00bbFiction\u00ab I: Konzeption Nyakatura, John; Sattler, Felix Zeit: Do, 10-, Block, findet vom 23.04.2015 bis 02.07.2015 statt Raum: tba   84 009 Seminar: Sinnliche Erfahrung, Wissen und Illusion Donzelli, Silvia; Pape, Carina Zeit: Do, 12-14 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 16.04.2015 bis 16.07.2015 statt Raum: HV 5, 0203  84 010 Seminar: Tr\u00fcgerisches Wissen, wissender Betrug Dressel, Markus; Kruse, Jan-Philipp Zeit: Block, findet vom 14.04.2015 bis 21.06.2015 statt Raum: UL 6, 3031   84 011 Seminar: Bienchen sucht Homer \u2013 Mythos Interdisziplinarit\u00e4t Saxe, Friederike Zeit: F\u00e4llt aus! Raum: SO 22, 2.04/05   Projektseminar  533665 Projektseminar: Recherche und Handhabung historischer Fotobest\u00e4nde Hillnh\u00fctter, Sara Zeit: Do, 14-18, w\u00f6chentlich, findet vom 23.04.2015 bis 16.07.2015 statt Raum: tba   Forschungsseminar  532944 Forschungsseminar: Du hast mein Wort. Juristische und kulturethische Kriterien f\u00fcr die Nutzung der Aufnahmen aus dem Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin Lange, Britta; Hartmann, Thomas; Hennig, Jochen Zeit: Di 10-12 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 14.04.2015 bis 14.07.2015 statt Raum: GEO 47, Raum 4.07.   Download VVZ_SoSe_2015 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen 84001 Vorlesung: Umwelt, Medium, Milieu. Zur Wissen(schaft)sgeschichte des \u00f6kologischen Denkens Rothe, Katja Zeit: Mi 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 26, 208   Seminare 532850 Seminar: Archeology of Craft and Design (englisch) Ribault, Patricia Zeit: Do 09-12 Uhr, 14tgl., findet vom 16.04.2015 bis 16.07.2015 statt Raum: SO 22, 0.02  532948 Seminar: Technique and Creativity (englisch) Ribault, Patricia Zeit: Mi 10-14 Uhr, 14t\u00e4gl., findet vom 15.04.2015 bis 15.07.2015 statt Raum: GEO 47, 0.10  533635 Seminar: Bewegende und bewegte Bilder nach dem Kino? Feiersinger, Luisa Zeit: Mo 10-14 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 13.04.2015 bis 13.07.2015 statt Raum: GEO 47, 0.12  533639 Seminar: Die Authentizit\u00e4t und Konstruktion der Lichtbilder Hillnh\u00fctter, Sara Zeit: Mo 14-16 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 20.04.2015 bis 13.07.2015 statt Raum: GEO 47, 3.30  5336651 Seminar: Recherche und Handhabung historischer Fotobest\u00e4nde Hillnh\u00fctter, Sara Zeit: Do 14-18 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 23.04.2015 bis 16.07.2015 statt Raum: tba  840012 Seminar: In the Anthropocene \u2013 Towards a Neganthropology (englisch) Stiegler, Bernard Zeit: Do 16-18 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 28.04.2015 bis 07.07.2015 statt Raum: UL6, R. 3031  84 002 Seminar: Eine Frage der Herkunft. Provenienzforschung in universit\u00e4ren Sammlungen Weber, Cornelia; Link, Sarah Elena; Zauzig, Oliver Zeit: Mi 14-16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL6, R. 3031  84 003 Seminar: Orte des Wissens: Stiftungsarchive Weber, Cornelia Zeit: Mi 16-18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL6, R. 3031   84 004 Seminar: Umwelt - K\u00fcnste Rothe, Katja Zeit: Fr 10-14 Uhr, 14tgl., findet vom 24.04.2015 bis 03.07.2015 statt Raum: UL6, R. 3031   84 005 Seminar: Das Anthropoz\u00e4n Rothe, Katja Zeit: Di 14-16 Uhr, 14tgl., findet vom 14.04.2015 bis 14.07.2015 statt Raum: HV 5, 0203   84 006 Seminar: Walden. Der Wald als Wissensfigur Rothe, Katja Zeit: Mo, Block, findet vom 20.04.2015 bis 06.07.2015 statt Raum: UL6, R. 3031   84 007 Seminar: Caring und Sharing: Werkstattgespr\u00e4che zu den Dingen von Belang Rothe, Katja Zeit: F\u00e4llt aus! Raum: UL 6, 3031   84 008 Seminar: Ursaurier - eine Ausstellung zwischen \u00bbScience\u00ab und \u00bbFiction\u00ab I: Konzeption Nyakatura, John; Sattler, Felix Zeit: Do, 10-, Block, findet vom 23.04.2015 bis 02.07.2015 statt Raum: tba   84 009 Seminar: Sinnliche Erfahrung, Wissen und Illusion Donzelli, Silvia; Pape, Carina Zeit: Do, 12-14 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 16.04.2015 bis 16.07.2015 statt Raum: HV 5, 0203  84 010 Seminar: Tr\u00fcgerisches Wissen, wissender Betrug Dressel, Markus; Kruse, Jan-Philipp Zeit: Block, findet vom 14.04.2015 bis 21.06.2015 statt Raum: UL 6, 3031   84 011 Seminar: Bienchen sucht Homer \u2013 Mythos Interdisziplinarit\u00e4t Saxe, Friederike Zeit: F\u00e4llt aus! Raum: SO 22, 2.04/05   Projektseminar  533665 Projektseminar: Recherche und Handhabung historischer Fotobest\u00e4nde Hillnh\u00fctter, Sara Zeit: Do, 14-18, w\u00f6chentlich, findet vom 23.04.2015 bis 16.07.2015 statt Raum: tba   Forschungsseminar  532944 Forschungsseminar: Du hast mein Wort. Juristische und kulturethische Kriterien f\u00fcr die Nutzung der Aufnahmen aus dem Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin Lange, Britta; Hartmann, Thomas; Hennig, Jochen Zeit: Di 10-12 Uhr, w\u00f6chentlich, findet vom 14.04.2015 bis 14.07.2015 statt Raum: GEO 47, Raum 4.07.   Download VVZ_SoSe_2015 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2015",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2015",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2015/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "patricia-ribault_4",
            "luisa-feiersinger",
            "sara-hillnhutter",
            "katja-rothe",
            "cornelia-weber",
            "john-a-nyakatura",
            "friederike-saxe",
            "britta-lange",
            "jochen-hennig_3"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1312",
        "date": "2015-09-27",
        "body": "2015  Abendschau vom 3.6. Tieranatomisches Theater: experimentelle Werke mit Insekten aus dem Museum f\u00fcr Naturkunde Der Tagesspiegel vom 3.6. Online-Archiv Siebdruck mit Rinderbandwurm Von Fabian Federl    2013  BAUNETZWOCHE, 1. M\u00e4rz 2013 Entstaubtes Juwel Auszug aus BAUNETZWOCHE #309  2012  Berliner \u00c4rzte, Jg. 49, 12/2012 Trichinentempel \u2013 wachgek\u00fcsst Von R. Stein Online-Archiv der Berliner \u00c4rzte campus.leben, 14. November 2012 Erwacht aus siebenj\u00e4hrigem Dornr\u00f6schenschlaf Von Gisela Gross campus.leben - das Online-Magazin der FU-Berlin YouTube-Kanal der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 5. November 2012 Video-Beitrag zur Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters: architekten 24, 26. Oktober 2012 Tieranatomisches Theater Berlin. Wiederherrichtung des Baus von Carl Gotthard Langhans abgeschlossen / Ausstellung zur Geschichte des Geb\u00e4udes und seiner Sanierung News/Denkmalpflege Frankfurter Allgemeine Zeitung, 17. Oktober 2012 Die Sch\u00e4delst\u00e4tte des sezierendend Geistes. Restaurierte Preu\u00dfenkunst: Das Tieranatomische Theater von Carl Gotthard Langhans Von Regina M\u00f6nch Der Tagesspiegel, 16. Oktober 2012 Anatomisches Theater wiederer\u00f6ffnet Von Sarah Schaschek Online-Archiv des Tagesspiegels Berliner Zeitung, 16. Oktober 2012 Konzerte im Trichinentempel. Das Tieranatomische Theater der Humboldt-Universit\u00e4t er\u00f6ffnet nach Restaurierung als Ausstellungsvilla Von Silvia Perdoni Online-Archiv der Berliner Zeitung Berliner Kurier, 16. Oktober 2012 Vorhang auf im Anatomie-Theater Online-Archiv des Berliner Kuriers Fotos von der Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters am 15. Oktober 2012 Mediathek der Humboldt-Universit\u00e4t Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 Amphitheater f\u00fcr die Wissenschaft Von Jens-Oliver Kemp Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 Zum Respekt gegen\u00fcber unseren Vorfahren erzogen Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 (Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013) Die Universit\u00e4t bekommt eine neue B\u00fchne. Im sanierten Geb\u00e4ude will die HU zeigen, was Forscher und Studierende erarbeitet haben Von Jochen Hennig Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 (Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013) Ro\u00df\u00e4rzte und Science Fiction. Eine Ausstellung zeigt die wechselvolle Geschichte des \u00fcber 200 Jahre alten Geb\u00e4udes Von Ljiljana Nikolic Online-Archiv des Tagesspiegels  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2015  Abendschau vom 3.6. Tieranatomisches Theater: experimentelle Werke mit Insekten aus dem Museum f\u00fcr Naturkunde Der Tagesspiegel vom 3.6. Online-Archiv Siebdruck mit Rinderbandwurm Von Fabian Federl    2013  BAUNETZWOCHE, 1. M\u00e4rz 2013 Entstaubtes Juwel Auszug aus BAUNETZWOCHE #309  2012  Berliner \u00c4rzte, Jg. 49, 12/2012 Trichinentempel \u2013 wachgek\u00fcsst Von R. Stein Online-Archiv der Berliner \u00c4rzte campus.leben, 14. November 2012 Erwacht aus siebenj\u00e4hrigem Dornr\u00f6schenschlaf Von Gisela Gross campus.leben - das Online-Magazin der FU-Berlin YouTube-Kanal der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 5. November 2012 Video-Beitrag zur Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters: architekten 24, 26. Oktober 2012 Tieranatomisches Theater Berlin. Wiederherrichtung des Baus von Carl Gotthard Langhans abgeschlossen / Ausstellung zur Geschichte des Geb\u00e4udes und seiner Sanierung News/Denkmalpflege Frankfurter Allgemeine Zeitung, 17. Oktober 2012 Die Sch\u00e4delst\u00e4tte des sezierendend Geistes. Restaurierte Preu\u00dfenkunst: Das Tieranatomische Theater von Carl Gotthard Langhans Von Regina M\u00f6nch Der Tagesspiegel, 16. Oktober 2012 Anatomisches Theater wiederer\u00f6ffnet Von Sarah Schaschek Online-Archiv des Tagesspiegels Berliner Zeitung, 16. Oktober 2012 Konzerte im Trichinentempel. Das Tieranatomische Theater der Humboldt-Universit\u00e4t er\u00f6ffnet nach Restaurierung als Ausstellungsvilla Von Silvia Perdoni Online-Archiv der Berliner Zeitung Berliner Kurier, 16. Oktober 2012 Vorhang auf im Anatomie-Theater Online-Archiv des Berliner Kuriers Fotos von der Er\u00f6ffnung des Tieranatomischen Theaters am 15. Oktober 2012 Mediathek der Humboldt-Universit\u00e4t Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 Amphitheater f\u00fcr die Wissenschaft Von Jens-Oliver Kemp Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 Zum Respekt gegen\u00fcber unseren Vorfahren erzogen Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 (Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013) Die Universit\u00e4t bekommt eine neue B\u00fchne. Im sanierten Geb\u00e4ude will die HU zeigen, was Forscher und Studierende erarbeitet haben Von Jochen Hennig Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 14. Oktober 2012 (Beilage zum Start des Wintersemesters 2012/2013) Ro\u00df\u00e4rzte und Science Fiction. Eine Ausstellung zeigt die wechselvolle Geschichte des \u00fcber 200 Jahre alten Geb\u00e4udes Von Ljiljana Nikolic Online-Archiv des Tagesspiegels  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "pressespiegel",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Pressespiegel Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/pressespiegel/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater",
            "besucherinformation"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1915",
        "date": "2015-08-28",
        "body": "Zum An- oder Abmelden des TA T Newsletters schreiben Sie bitte eine Email an:  tat.hzk@hu-berlin.de ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Zum An- oder Abmelden des TA T Newsletters schreiben Sie bitte eine Email an:  tat.hzk@hu-berlin.de ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "newsletter-ta-t",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Newsletter TA T",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/newsletter-ta-t/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater",
            "besucherinformation",
            "besucherinformation"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1738",
        "date": "2015-10-20",
        "body": "Vorlesungen 84001 Vorlesung: The Atomic Age. Vergangene Zuk\u00fcnfte der technowissenschaftlichen Moderne Prof. Dr. Sebastian Vehlken Zeit: Do 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031  Seminare 532852 Seminar: Das Ohr am Archiv. Kultur- und Wissenschaftsgeschichte akustischer Daten Hennig, Jochen; Lange, Britta; Tkaczyk, Viktoria Zeit: siehe Termine Raum: GEO 47, 0.10 Termine 84002 Seminar: Orte des Wissens - Theorie und Praxis der Universit\u00e4tssammlungen Weber, Cornelia, Dr. Zeit: Mi 14-16 Uhr Raum: 3031 84003 Seminar: Objekte des Wissens - Sammeln, Ordnen, Dokumentieren Weber, Cornelia, Dr. Zeit: Mi 16-18 Uhr Raum: 3031  84004 Seminar: Mediengeschichten der Computersimulation Prof. Dr. Sebastian Vehlken Zeit: Do 14-16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031  84005 Seminar: Swarm Intelligence Prof. Dr. Sebastian Vehlken Zeit: Blockseminar Raum: Unter den Linden 6, 3031 Termine  84006 Seminar: Rechnende Tiere Prof. Dr. Sebastian Vehlken Zeit: Fr 10-12 Uhr Raum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock  84008 Seminar Ursaurier \u2013 Ausstellungspraxis zwischen \u00bbScience\u00ab und \u00bbFiction\u00ab II: Realisation Prof. Dr. John Nyakatura, Dipl. Mediengestalter Felix Sattler Zeit: N.N. 14 t\u00e4gig Raum: Tieranatomisches Theater  84009 Seminar Nachhaltigkeit von allen Seiten oder: MOOCst Du schon? Klimawandel und seine Folgen Dipl. soz. Tina Harms &#38; Dr. Michael L\u00fcken Zeit: Do: 14-16 Uhr Raum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock  840010 Seminar: Du bist, was du isst? - Ern\u00e4hrung: Diskurse, Inszenierungen Heyden, Linda Rabea M.A. &#38; Schr\u00f6er, Marie M.A. Zeit: Do 14-16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0323-26, 3. Stock  840011 Seminar: Bienen-Wissen. Poetik, Politik und Zoologie im 20. Jahrhundert Sch\u00f6nbeck, Sebastian, M.A. Zeit: Do 12-14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock  840012 Seminar: *Wie entsteht das Neue?*Epistemische Prozesse in der Physik Kassung, Christian , Prof. Dr. phil.; Rabe, J\u00fcrgen P. , Prof. Dr. rer. nat.; Staudacher, Matthias, Professor Zeit: Mo 15-17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: IRIS R. 2.21  840013 Seminar *Raum Zeit Bild.* Modellbildung und fundamentale Physik Kassung, Christian , Prof. Dr. phil.; Staudacher, Matthias, Professor Zeit: Mo 17-19 Uhr Raum: IRIS R. 2.21  840014 Seminar *Dinge (5): Dinge* Kassung, Christian , Prof. Dr. phil. Zeit: Di 16-18 Uhr Raum: Georgenstr. 47(GEO 47), Raum 0.07  532831 Seminar: Vorbilder: Lebensstile und Praktiken der K\u00f6rpergestaltung Prof. Dr. Thomas Macho Zeit: Mo 10-12 Uhr w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47(GEO 47), Raum 0.07 Workshops  84007 Workshop: (Forschungs-)Aquarien. Von Black Fish zu Robofish Prof. Dr. Sebastian Vehlken Zeit: Blockseminar Raum: Unter den Linden 6, 3031 Termine  Forschungskolloquium 840015 Forschungskolloquium: Forschungskolloquium Kassung, Christian , Prof. Dr. phil. Zeit: MI 14tgl. 18-20 Uhr Raum: GEO 47, Raum 4.05.  Download VVZ_WiSe_2015/16 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen 84001 Vorlesung: The Atomic Age. Vergangene Zuk\u00fcnfte der technowissenschaftlichen Moderne Prof. Dr. Sebastian Vehlken Zeit: Do 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031  Seminare 532852 Seminar: Das Ohr am Archiv. Kultur- und Wissenschaftsgeschichte akustischer Daten Hennig, Jochen; Lange, Britta; Tkaczyk, Viktoria Zeit: siehe Termine Raum: GEO 47, 0.10 Termine 84002 Seminar: Orte des Wissens - Theorie und Praxis der Universit\u00e4tssammlungen Weber, Cornelia, Dr. Zeit: Mi 14-16 Uhr Raum: 3031 84003 Seminar: Objekte des Wissens - Sammeln, Ordnen, Dokumentieren Weber, Cornelia, Dr. Zeit: Mi 16-18 Uhr Raum: 3031  84004 Seminar: Mediengeschichten der Computersimulation Prof. Dr. Sebastian Vehlken Zeit: Do 14-16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031  84005 Seminar: Swarm Intelligence Prof. Dr. Sebastian Vehlken Zeit: Blockseminar Raum: Unter den Linden 6, 3031 Termine  84006 Seminar: Rechnende Tiere Prof. Dr. Sebastian Vehlken Zeit: Fr 10-12 Uhr Raum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock  84008 Seminar Ursaurier \u2013 Ausstellungspraxis zwischen \u00bbScience\u00ab und \u00bbFiction\u00ab II: Realisation Prof. Dr. John Nyakatura, Dipl. Mediengestalter Felix Sattler Zeit: N.N. 14 t\u00e4gig Raum: Tieranatomisches Theater  84009 Seminar Nachhaltigkeit von allen Seiten oder: MOOCst Du schon? Klimawandel und seine Folgen Dipl. soz. Tina Harms &#38; Dr. Michael L\u00fcken Zeit: Do: 14-16 Uhr Raum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock  840010 Seminar: Du bist, was du isst? - Ern\u00e4hrung: Diskurse, Inszenierungen Heyden, Linda Rabea M.A. &#38; Schr\u00f6er, Marie M.A. Zeit: Do 14-16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0323-26, 3. Stock  840011 Seminar: Bienen-Wissen. Poetik, Politik und Zoologie im 20. Jahrhundert Sch\u00f6nbeck, Sebastian, M.A. Zeit: Do 12-14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Hauvogteiplatz 5-7, HV 5, Seminarraum 0203, 2. Stock  840012 Seminar: *Wie entsteht das Neue?*Epistemische Prozesse in der Physik Kassung, Christian , Prof. Dr. phil.; Rabe, J\u00fcrgen P. , Prof. Dr. rer. nat.; Staudacher, Matthias, Professor Zeit: Mo 15-17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: IRIS R. 2.21  840013 Seminar *Raum Zeit Bild.* Modellbildung und fundamentale Physik Kassung, Christian , Prof. Dr. phil.; Staudacher, Matthias, Professor Zeit: Mo 17-19 Uhr Raum: IRIS R. 2.21  840014 Seminar *Dinge (5): Dinge* Kassung, Christian , Prof. Dr. phil. Zeit: Di 16-18 Uhr Raum: Georgenstr. 47(GEO 47), Raum 0.07  532831 Seminar: Vorbilder: Lebensstile und Praktiken der K\u00f6rpergestaltung Prof. Dr. Thomas Macho Zeit: Mo 10-12 Uhr w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47(GEO 47), Raum 0.07 Workshops  84007 Workshop: (Forschungs-)Aquarien. Von Black Fish zu Robofish Prof. Dr. Sebastian Vehlken Zeit: Blockseminar Raum: Unter den Linden 6, 3031 Termine  Forschungskolloquium 840015 Forschungskolloquium: Forschungskolloquium Kassung, Christian , Prof. Dr. phil. Zeit: MI 14tgl. 18-20 Uhr Raum: GEO 47, Raum 4.05.  Download VVZ_WiSe_2015/16 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "wintersemester-201516_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2015/16",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/wintersemester-201516_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "sebastian-vehlken",
            "jochen-hennig_3",
            "britta-lange",
            "cornelia-weber",
            "john-a-nyakatura",
            "felix-sattler",
            "christian-kassung_5",
            "jurgen-p-rabe",
            "matthias-staudacher",
            "thomas-macho_6",
            "sebastian-vehlken"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1154",
        "date": "2016-06-20",
        "body": "Die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin wird im Humboldt-Forum dem Thema Wissenschaft eine B\u00fchne geben und sie als zentralen Bestandteil unserer Kultur f\u00fcr ein breites Publikum begreifbar machen. Im Humboldt Lab werden auf 700 Quadratmetern wechselnde Ausstellungen und Veranstaltungen auf anschauliche und lebendige Weise vermitteln, welche Rolle Wissenschaft im Alltag eines jeden spielt. Dabei geht es vor allem um wissenschaftliche Vorgehens- und Erkenntnisweisen, also um die methodische Dimension der Entstehung neuen Wissens. Umgekehrt will die Universit\u00e4t zeigen, wie in den unterschiedlichen Fachdisziplinen, sei es im Labor, auf Reisen oder in Archiven, wissenschaftlich gearbeitet wird und mit welchen Fragen sich Forscherinnen und Forscher rund um den Globus im Dialog miteinander befassen. Nicht eine Leistungsschau wissenschaftlicher Erfolge steht im Vordergrund, sondern das Sichtbarmachen von Erkenntnisprozessen in der Geschichte und Gegenwart wissenschaftlicher Praxis, zu der auch Kontroversen, Spekulationen, Irrt\u00fcmer und Grenzen geh\u00f6ren. F\u00fcr diese kreativen Gestaltungsprozesse sollen, auch unter Einbezug von Objekten aus den Sammlungen der Universit\u00e4t, experimentelle Formen der Ausstellungspr\u00e4sentation entwickelt werden. Zudem wird das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine Sammlung historischer \u00bbStimmen der Welt\u00ab, im Humboldt-Forum zug\u00e4nglich sein.  ",
        "main_image_id": "977",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin wird im Humboldt-Forum dem Thema Wissenschaft eine B\u00fchne geben und sie als zentralen Bestandteil unserer Kultur f\u00fcr ein breites Publikum begreifbar machen. Im Humboldt Lab werden auf 700 Quadratmetern wechselnde Ausstellungen und Veranstaltungen auf anschauliche und lebendige Weise vermitteln, welche Rolle Wissenschaft im Alltag eines jeden spielt. Dabei geht es vor allem um wissenschaftliche Vorgehens- und Erkenntnisweisen, also um die methodische Dimension der Entstehung neuen Wissens. Umgekehrt will die Universit\u00e4t zeigen, wie in den unterschiedlichen Fachdisziplinen, sei es im Labor, auf Reisen oder in Archiven, wissenschaftlich gearbeitet wird und mit welchen Fragen sich Forscherinnen und Forscher rund um den Globus im Dialog miteinander befassen. Nicht eine Leistungsschau wissenschaftlicher Erfolge steht im Vordergrund, sondern das Sichtbarmachen von Erkenntnisprozessen in der Geschichte und Gegenwart wissenschaftlicher Praxis, zu der auch Kontroversen, Spekulationen, Irrt\u00fcmer und Grenzen geh\u00f6ren. F\u00fcr diese kreativen Gestaltungsprozesse sollen, auch unter Einbezug von Objekten aus den Sammlungen der Universit\u00e4t, experimentelle Formen der Ausstellungspr\u00e4sentation entwickelt werden. Zudem wird das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine Sammlung historischer \u00bbStimmen der Welt\u00ab, im Humboldt-Forum zug\u00e4nglich sein.  ",
        "body_en": "Die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin wird im Humboldt-Forum dem Thema Wissenschaft eine B\u00fchne geben und sie als zentralen Bestandteil unserer Kultur f\u00fcr ein breites Publikum begreifbar machen. Im Humboldt Lab werden auf 700 Quadratmetern wechselnde Ausstellungen und Veranstaltungen auf anschauliche und lebendige Weise vermitteln, welche Rolle Wissenschaft im Alltag eines jeden spielt. Dabei geht es vor allem um wissenschaftliche Vorgehens- und Erkenntnisweisen, also um die methodische Dimension der Entstehung neuen Wissens. Umgekehrt will die Universit\u00e4t zeigen, wie in den unterschiedlichen Fachdisziplinen, sei es im Labor, auf Reisen oder in Archiven, wissenschaftlich gearbeitet wird und mit welchen Fragen sich Forscherinnen und Forscher rund um den Globus im Dialog miteinander befassen. Nicht eine Leistungsschau wissenschaftlicher Erfolge steht im Vordergrund, sondern das Sichtbarmachen von Erkenntnisprozessen in der Geschichte und Gegenwart wissenschaftlicher Praxis, zu der auch Kontroversen, Spekulationen, Irrt\u00fcmer und Grenzen geh\u00f6ren. F\u00fcr diese kreativen Gestaltungsprozesse sollen, auch unter Einbezug von Objekten aus den Sammlungen der Universit\u00e4t, experimentelle Formen der Ausstellungspr\u00e4sentation entwickelt werden. Zudem wird das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine Sammlung historischer \u00bbStimmen der Welt\u00ab, im Humboldt-Forum zug\u00e4nglich sein. ",
        "body_es": "Die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin wird im Humboldt-Forum dem Thema Wissenschaft eine B\u00fchne geben und sie als zentralen Bestandteil unserer Kultur f\u00fcr ein breites Publikum begreifbar machen. Im Humboldt Lab werden auf 700 Quadratmetern wechselnde Ausstellungen und Veranstaltungen auf anschauliche und lebendige Weise vermitteln, welche Rolle Wissenschaft im Alltag eines jeden spielt. Dabei geht es vor allem um wissenschaftliche Vorgehens- und Erkenntnisweisen, also um die methodische Dimension der Entstehung neuen Wissens. Umgekehrt will die Universit\u00e4t zeigen, wie in den unterschiedlichen Fachdisziplinen, sei es im Labor, auf Reisen oder in Archiven, wissenschaftlich gearbeitet wird und mit welchen Fragen sich Forscherinnen und Forscher rund um den Globus im Dialog miteinander befassen. Nicht eine Leistungsschau wissenschaftlicher Erfolge steht im Vordergrund, sondern das Sichtbarmachen von Erkenntnisprozessen in der Geschichte und Gegenwart wissenschaftlicher Praxis, zu der auch Kontroversen, Spekulationen, Irrt\u00fcmer und Grenzen geh\u00f6ren. F\u00fcr diese kreativen Gestaltungsprozesse sollen, auch unter Einbezug von Objekten aus den Sammlungen der Universit\u00e4t, experimentelle Formen der Ausstellungspr\u00e4sentation entwickelt werden. Zudem wird das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine Sammlung historischer \u00bbStimmen der Welt\u00ab, im Humboldt-Forum zug\u00e4nglich sein. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "humboldt-lab",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Humboldt-Labor",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/humboldt-lab/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Humboldt-Forum, Ansicht von der Nord-West-Seite; Rendering: Stiftung Berliner Schloss - Humboldtforum, Franco Stella",
        "main_image_caption_de": "Humboldt-Forum, Ansicht von der Nord-West-Seite; Rendering: Stiftung Berliner Schloss - Humboldtforum, Franco Stella",
        "main_image_caption_en": "Humboldt-Forum, Ansicht von der Nord-West-Seite; Rendering: Stiftung Berliner Schloss - Humboldtforum, Franco Stella",
        "main_image_caption_es": "Humboldt-Forum, Ansicht von der Nord-West-Seite; Rendering: Stiftung Berliner Schloss - Humboldtforum, Franco Stella",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_category": [
            "labore-buehnen",
            "labore-buehnen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2372",
        "date": "2016-09-02",
        "body": "+ultra. gestaltung schafft wissen Eine Ausstellung des Exzellenzclusters \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin 30. September 2016 bis 8. Januar 2017   Martin-Gropius-Bau | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 Berlin Mi\u2013Mo, 10\u201319 Uhr, Di geschlossen | An den Feiertagen ge\u00f6ffnet, 24.12. und 31.12. geschlossen Pressekonferenz: Donnerstag, 29. September 2016, 11 Uhr Er\u00f6ffnung: Donnerstag, 29. September 2016, 19 Uhr  Wissenschaft ist Gestaltung und Gestaltung bringt Wissen hervor. Digitale Technologien haben dazu beigetragen, unsere Wahrnehmung und unser Wissen grundlegend zu ver\u00e4ndern: Sie bestimmen M\u00f6glichkeiten, lenken und strukturieren die Handlungen des Menschen, sie formen und beeinflussen das Wissen von der physischen und virtuellen Welt. Bislang wird jedoch untersch\u00e4tzt, dass menschlich, technisch oder nat\u00fcrlich gestaltete Dinge selbst aktiv modellieren und das Wissen mitgestalten, das sie hervorbringen. Die Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigt neue Perspektiven auf Theorie und Praxis von Gestaltungsprozessen in Wissenschaft, Design und Architektur und thematisiert die Anforderungen, die wissenschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen. Gestaltungsvorg\u00e4nge werden in Experimenten, Modellen, Bildern und Prozessen pr\u00e4sentiert. Ob Faustkeil oder simulierte Organfunktion, bildgesteuerte Handlung oder 3D gedrucktes Holz \u2013 anhand von Objekten der Vergangenheit und der Gegenwart sowie in interaktiven Installationen wirft die Ausstellung Schlaglichter auf historische Kontinuit\u00e4ten und benennt grundlegende Ver\u00e4nderungen, etwa durch die Einf\u00fchrung des computergest\u00fctzten Designs. Die neun Kapitel der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigen die Zusammenh\u00e4nge von k\u00fcnstlerischen, wissenschaftlichen und technologischen Gestaltungsprozessen in Bezug auf Form, Material und Bild auf und legen deren soziale und politische Dimensionen offen. So markieren \u00bbNatur als Grammatik\u00ab, \u00bbLebendige Kybernetik\u00ab, \u00bbBiokonstruktivismus\u00ab, \u00bbCode und Materie\u00ab, \u00bbDatenk\u00f6rper\u00ab oder \u00bbBild-Operationen\u00ab aktuelle und historische Grenzg\u00e4nge im Spannungsfeld von Natur und Technologie und veranschaulichen die Transformationsprozesse durch Gestaltung und Wissenschaft. Die Mechanismen und Reichweiten gegenw\u00e4rtiger Gestaltung werden in einer raumgreifenden Szenographie von raumlaborberlin pr\u00e4sentiert.  Mit der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen setzt die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin ihre Wissenschaftsausstellungen fort. Nachdem mit den Ausstellungen Theatrum naturae et artis (2000) und WeltWissen. 300 Jahre Wissenschaften in Berlin (2009/2010) wissenschaftliche Forschung einem breiten Publikum zug\u00e4nglich gemacht wurde, erm\u00f6glicht +ultra. gestaltung schafft wissen Besucherinnen und Besuchern aller Altersgruppen Einblick in aktuelle Forschungstendenzen und f\u00fchrt sie \u00fcber Naturobjekte, Artefakte und begehbare, interaktive Installationen an die Techniken des Beobachtens, Beschreibens, Analysierens und Gestaltens heran.   KatalogDer interdisziplin\u00e4re, epochen\u00fcbergreifend angelegte Ausstellungskatalog beleuchtet die Anforderungen, die wissenschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen. Aufbauend auf Schwerpunkten des Exzellenzclusters, die der Erforschung von Formprozessen, der Eigenaktivit\u00e4t von Materie und Bild-Operationen gewidmet sind, thematisieren die Beitr\u00e4ge k\u00fcnstlerische und nat\u00fcrliche, wissenschaftliche und technologische Prozesse ebenso wie das Gestalten im sozialen und politischen Bereich. Der bebilderte Katalog im Umfang von 384 Seiten erscheint im E.A. Seemann Verlag, Leipzig.  Vermittlungsprogramm und BegleitveranstaltungenWas machen Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? Im Zeitraum der Ausstellung findet ein umfangreiches Programm aus Vortr\u00e4gen, Tagungen, Workshops und F\u00fchrungen statt. In der GESTALTEN-Reihe geben Akteure_innen aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. In Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster die Besucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden. An vier Kinder-sonntagen werden Workshops speziell f\u00fcr Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten, die zusammen mit Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und K\u00fcchenprofis zu den Themen der Ausstellung entwerfen, bauen, basteln und gestalten. Ausf\u00fchrliche Informationen zu F\u00fchrungen, dem Vermittlungs- und Begleitprogramm finden Sie hier &#38;gt;&#38;gt; Spiel game(+ultra) Im Spiel game(+ultra) werden die Besucher_innen selbst zu Forschenden, die mit Hilfe ihres Smartphones spannende Missionen auf dem Weg durch die Ausstellung meistern. Virtuell begleitet werden sie von wichtigen Wissenschaftler_innen und Gestaltern_innen vergangener und heutiger Zeiten. In den Objekten der Ausstellung stecken alle Antworten und L\u00f6sungen \u2013 es gilt sie nur zu entdecken. Wo ist der Faustkeil mit dem Muschelabdruck? Was ist ein Embryologisches Haus und k\u00f6nnen Affen l\u00e4cheln? Wer die richtigen Objekte gefunden hat, erh\u00e4lt zus\u00e4tzliches Wissen und lernt den ber\u00fchmten Wissenschaftler oder die Gestalterin an seiner Seite kennen.  Laufzeit30. September 2016 bis 8. Januar 2017 OrtMartin-Gropius-Bau Berlin | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 Berlin VeranstalterExzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin KuratorinDr. Nikola Doll in Zusammenarbeit mit Katharina Lee Chichester, M.A. Erm\u00f6glicht durchExzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab gef\u00f6rdert durch die Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG) Teilf\u00f6rderungenStiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, Einstein Stiftung Berlin, Schering Stiftung, Berliner Sparkasse, Humboldt-Universit\u00e4ts-Gesellschaft MedienpartnerBerliner Zeitung, ZITTY, tip berlin, Himbeer-Magazin Berlin PressekontaktClaudia Lamas Cornejo | bwg.publicrelations@hu-berlin.de  Auf Anfrage k\u00f6nnen die Pressefotos in hoher Aufl\u00f6sung zur Verf\u00fcgung gestellt werden.  Interviews werden gerne vermittelt. \u00dcbersicht Pressebilder  Pressemitteilung zum download ",
        "main_image_id": "1175",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 1195}, {\\&quot;image\\&quot;: 1196}, {\\&quot;image\\&quot;: 1197}, {\\&quot;image\\&quot;: 1198}, {\\&quot;image\\&quot;: 1199}, {\\&quot;image\\&quot;: 1200}, {\\&quot;image\\&quot;: 1201}, {\\&quot;image\\&quot;: 1202}, {\\&quot;image\\&quot;: 1203}, {\\&quot;image\\&quot;: 1204}, {\\&quot;image\\&quot;: 1205}, {\\&quot;image\\&quot;: 1206}]}]",
        "body_de": "+ultra. gestaltung schafft wissen Eine Ausstellung des Exzellenzclusters \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin 30. September 2016 bis 8. Januar 2017   Martin-Gropius-Bau | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 Berlin Mi\u2013Mo, 10\u201319 Uhr, Di geschlossen | An den Feiertagen ge\u00f6ffnet, 24.12. und 31.12. geschlossen Pressekonferenz: Donnerstag, 29. September 2016, 11 Uhr Er\u00f6ffnung: Donnerstag, 29. September 2016, 19 Uhr  Wissenschaft ist Gestaltung und Gestaltung bringt Wissen hervor. Digitale Technologien haben dazu beigetragen, unsere Wahrnehmung und unser Wissen grundlegend zu ver\u00e4ndern: Sie bestimmen M\u00f6glichkeiten, lenken und strukturieren die Handlungen des Menschen, sie formen und beeinflussen das Wissen von der physischen und virtuellen Welt. Bislang wird jedoch untersch\u00e4tzt, dass menschlich, technisch oder nat\u00fcrlich gestaltete Dinge selbst aktiv modellieren und das Wissen mitgestalten, das sie hervorbringen. Die Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigt neue Perspektiven auf Theorie und Praxis von Gestaltungsprozessen in Wissenschaft, Design und Architektur und thematisiert die Anforderungen, die wissenschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen. Gestaltungsvorg\u00e4nge werden in Experimenten, Modellen, Bildern und Prozessen pr\u00e4sentiert. Ob Faustkeil oder simulierte Organfunktion, bildgesteuerte Handlung oder 3D gedrucktes Holz \u2013 anhand von Objekten der Vergangenheit und der Gegenwart sowie in interaktiven Installationen wirft die Ausstellung Schlaglichter auf historische Kontinuit\u00e4ten und benennt grundlegende Ver\u00e4nderungen, etwa durch die Einf\u00fchrung des computergest\u00fctzten Designs. Die neun Kapitel der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigen die Zusammenh\u00e4nge von k\u00fcnstlerischen, wissenschaftlichen und technologischen Gestaltungsprozessen in Bezug auf Form, Material und Bild auf und legen deren soziale und politische Dimensionen offen. So markieren \u00bbNatur als Grammatik\u00ab, \u00bbLebendige Kybernetik\u00ab, \u00bbBiokonstruktivismus\u00ab, \u00bbCode und Materie\u00ab, \u00bbDatenk\u00f6rper\u00ab oder \u00bbBild-Operationen\u00ab aktuelle und historische Grenzg\u00e4nge im Spannungsfeld von Natur und Technologie und veranschaulichen die Transformationsprozesse durch Gestaltung und Wissenschaft. Die Mechanismen und Reichweiten gegenw\u00e4rtiger Gestaltung werden in einer raumgreifenden Szenographie von raumlaborberlin pr\u00e4sentiert.  Mit der Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen setzt die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin ihre Wissenschaftsausstellungen fort. Nachdem mit den Ausstellungen Theatrum naturae et artis (2000) und WeltWissen. 300 Jahre Wissenschaften in Berlin (2009/2010) wissenschaftliche Forschung einem breiten Publikum zug\u00e4nglich gemacht wurde, erm\u00f6glicht +ultra. gestaltung schafft wissen Besucherinnen und Besuchern aller Altersgruppen Einblick in aktuelle Forschungstendenzen und f\u00fchrt sie \u00fcber Naturobjekte, Artefakte und begehbare, interaktive Installationen an die Techniken des Beobachtens, Beschreibens, Analysierens und Gestaltens heran.   KatalogDer interdisziplin\u00e4re, epochen\u00fcbergreifend angelegte Ausstellungskatalog beleuchtet die Anforderungen, die wissenschaftlich-technische und gesellschaftliche Entwicklungen heute an die Gestaltung stellen. Aufbauend auf Schwerpunkten des Exzellenzclusters, die der Erforschung von Formprozessen, der Eigenaktivit\u00e4t von Materie und Bild-Operationen gewidmet sind, thematisieren die Beitr\u00e4ge k\u00fcnstlerische und nat\u00fcrliche, wissenschaftliche und technologische Prozesse ebenso wie das Gestalten im sozialen und politischen Bereich. Der bebilderte Katalog im Umfang von 384 Seiten erscheint im E.A. Seemann Verlag, Leipzig.  Vermittlungsprogramm und BegleitveranstaltungenWas machen Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? Im Zeitraum der Ausstellung findet ein umfangreiches Programm aus Vortr\u00e4gen, Tagungen, Workshops und F\u00fchrungen statt. In der GESTALTEN-Reihe geben Akteure_innen aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. In Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster die Besucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden. An vier Kinder-sonntagen werden Workshops speziell f\u00fcr Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten, die zusammen mit Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und K\u00fcchenprofis zu den Themen der Ausstellung entwerfen, bauen, basteln und gestalten. Ausf\u00fchrliche Informationen zu F\u00fchrungen, dem Vermittlungs- und Begleitprogramm finden Sie hier &#38;gt;&#38;gt; Spiel game(+ultra) Im Spiel game(+ultra) werden die Besucher_innen selbst zu Forschenden, die mit Hilfe ihres Smartphones spannende Missionen auf dem Weg durch die Ausstellung meistern. Virtuell begleitet werden sie von wichtigen Wissenschaftler_innen und Gestaltern_innen vergangener und heutiger Zeiten. In den Objekten der Ausstellung stecken alle Antworten und L\u00f6sungen \u2013 es gilt sie nur zu entdecken. Wo ist der Faustkeil mit dem Muschelabdruck? Was ist ein Embryologisches Haus und k\u00f6nnen Affen l\u00e4cheln? Wer die richtigen Objekte gefunden hat, erh\u00e4lt zus\u00e4tzliches Wissen und lernt den ber\u00fchmten Wissenschaftler oder die Gestalterin an seiner Seite kennen.  Laufzeit30. September 2016 bis 8. Januar 2017 OrtMartin-Gropius-Bau Berlin | Niederkirchnerstra\u00dfe 7 | 10963 Berlin VeranstalterExzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin KuratorinDr. Nikola Doll in Zusammenarbeit mit Katharina Lee Chichester, M.A. Erm\u00f6glicht durchExzellenzcluster \u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab gef\u00f6rdert durch die Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG) Teilf\u00f6rderungenStiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, Einstein Stiftung Berlin, Schering Stiftung, Berliner Sparkasse, Humboldt-Universit\u00e4ts-Gesellschaft MedienpartnerBerliner Zeitung, ZITTY, tip berlin, Himbeer-Magazin Berlin PressekontaktClaudia Lamas Cornejo | bwg.publicrelations@hu-berlin.de  Auf Anfrage k\u00f6nnen die Pressefotos in hoher Aufl\u00f6sung zur Verf\u00fcgung gestellt werden.  Interviews werden gerne vermittelt. \u00dcbersicht Pressebilder  Pressemitteilung zum download ",
        "body_en": "+ultra. gestaltung creates knowledge  An exhibition by the Excellence Cluster \u00bbImage Knowledge Gestaltung. An Interdisciplinary Laboratory\u00ab at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin 30 September 2016 to 8 January 2017  Martin-Gropius-Bau | Niederkirchnerstrasse 7 | 10963 Berlin Weds\u2013Mon, 10 am\u20137 pm, closed Tues | Open on public holidays, closed 24 December and 31 December Press conference: Thursday, 29 September 2016, 11 am Opening: Thursday, 29 September 2016, 7 pm   Knowledge is design, and design generates knowledge. Digital technologies have contributed to a fundamental change in our perceptions and knowledge: they determine what is possible, guide and structure people\u2019s actions, and they shape and influence knowledge of the physical and virtual worlds. Yet up until now one fundamental aspect has not been fully appreciated: objects designed by people, technology or nature themselves actively mould and influence the knowledge that they generate. The exhibition +ultra. gestaltung creates knowledge presents new perspectives on the theory and practice of creative processes in science and research, design and architecture, and explores the challenges that scientific/technological and social developments pose for design today. It presents design processes in experiments, models, images and processes. From the hand axe to simulated organ functions, from image-guided actions to 3D-printed timber, the exhibition takes objects from the past and interactive installations to shed light on historical continuities and identifies fundamental changes, such as the introduction of computer-aided design. The nine chapters of the exhibition +ultra. gestaltung creates knowledge reveal the interrelationships between artistic, scientific and technological design processes in terms of form, material and image, and uncover their social and political dimensions. \u00bbNature as grammar\u00ab, \u00bbLiving cybernetics\u00ab, \u00bbBioconstructivism\u00ab, \u00bbCode and matter\u00ab, \u00bbData bodies\u00ab and \u00bbImage operations\u00ab signal current and historical border crossings between the opposing forces of nature and technology, and reveal the transformation processes triggered by design and science. An expansive scenography by raumlaborberlin presents the mechanisms and scope of contemporary design. With +ultra. gestaltung creates knowledge, the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin continues its tradition of science- and research-based exhibitions. Theatrum naturae et artis (2000) and WeltWissen. 300 Years of Science in Berlin (2009/2010) made scientific research accessible to a wide audience, just as +ultra. gestaltung creates knowledge enables visitors of all ages to gain an insight into current trends in research. Using objects from the natural world, artefacts and walk-in, interactive installations, the exhibition introduces visitors to the techniques of observing, describing, analysing and designing.   Catalogue The interdisciplinary, transepochal exhibition catalogue sheds light on the challenges that scientific/technological and social developments pose for design today. Drawing on the Excellence Cluster\u2019s priority areas, which are dedicated to research on form processes, active matter and image operations, the contributions explore artistic, natural, scientific and technological processes as well as design in social and political fields. The illustrated catalogue (384 pages) is published by E.A. Seemann Verlag, Leipzig. Communications programme and accompanying events What do researchers do in a research cluster? An extensive programme of talks, conferences, workshops and guided tours will accompany the exhibition. In the GESTALTEN series, figures from science, research and design will give fascinating insights into their current projects and how they work. At workshops, researchers from the Excellence Cluster will invite visitors to find out about the techniques they use in their work. Here the visitors themselves will have a chance to actively create and produce objects, which will later be shown in the exhibition. Special workshops for children aged 7 to 14 years will be held on four children\u2019s Sundays, where they can create, build, make and design around the exhibition\u2019s themes with toy developers, comic book artists and professional chefs. You can find detailed information on the guided tours and the communications and accompanying programme here &#38;gt;&#38;gt; game (+ultra) In game(+ultra) visitors themselves become researchers, embarking on captivating missions as they make their way through the exhibition with the help of their smartphone. Key scientists, researchers and designers from the past and present day act as their virtual guides. All the answers and solutions are hidden in the exhibits \u2013 their mission is to uncover them. Where is the hand axe with an impression of a mussel? What is an Embryological House, and can apes smile? Visitors who find the right objects will broaden their knowledge and learn about the famous scientists or designers who guided them through the exhibition. Dates 30 September 2016 to 8 January 2017 Location Martin-Gropius-Bau Berlin | Niederkirchnerstrasse 7 | 10963 Berlin Organiser The Excellence Cluster \u00bbImage Knowledge Gestaltung. An Interdisciplinary Laboratory\u00ab at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin Curator Dr. Nikola Doll in collaboration with Katharina Lee Chichester, MA Supported by The Excellence Cluster \u00bbImage Knowledge Gestaltung. An Interdisciplinary Laboratory\u00ab is funded by the Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)  Additional sponsors Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin, Einstein Foundation Berlin, Ernst Schering Foundation, Berliner Sparkasse, Humboldt-Universit\u00e4ts-Gesellschaft Media partners Berliner Zeitung, ZITTY, tip berlin, Himbeer-Magazin Berlin Press contact Claudia Lamas Cornejo | bwg.publicrelations@hu-berlin.de Press photos can be provided in a higher resolution on request; we are happy to arrange interviews.  ",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "presseinformation",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Presseinformation",
        "title_en": "Press release",
        "title_es": "Informaci\u00f3n para la prensa",
        "url_path_de": "/home/presseinformation/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "presse_3"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "presse",
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1315",
        "date": "2016-06-27",
        "body": " Ausstellungen als Instrument der Wissensvermittlung. Berlin, 26.-27. April 2002. Workshop, Leitung gemeinsam mit Martin Roth, Dresden. Organisation: Jennifer Apel, Alexa F\u00e4rber, Antonia Steinkr\u00fcger, Cornelia Weber Academic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Berlin, 10.-11. Februar 2001. Workshop im Rahmen des EU-Projektes Culture 2000. Koordination gemeinsam mit Cornelia Weber, Berlin Bild Schrift Zahl. Berlin, 7.-8. Mai 1999 Symposium der Initiative \u00bbHermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\u00ab in Zusammenarbeit mit der EXPO 2000 Mathematics as a Cultural Force. Berlin, 5.-6.6.1998 Diderot Mathematical Forum 3; Tagung der European Mathematical Society gleichzeitig in Berlin, Florenz und Krakau. Leitung gemeinsam mit Eberhard Knobloch, Berlin Ernest Renan - Werk und Wirkung eines nationalen Kosmopoliten. Berlin, 10.-12. November 1997 Symposium in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek. Leitung gemeinsam mit Friedrich Niew\u00f6hner, Wolfenb\u00fcttel Virtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum. Augsburg, 17.11.1995 Kolloquium in Verbindung mit dem Internationalen Violinwettbewerb Leopold Mozart und dem Konservatorium der Stadt Augsburg. Leitung gemeinsam mit Wolfgang Frischenschlager, Wien Das Konzept der Ehre in der Fr\u00fchen Neuzeit - Konflikte und Grenzen. Augsburg, 20.7.-22.7.1995 Tagung unter der Leitung von Sibylle Backmann, Hans-J\u00f6rg K\u00fcnast, B. Ann Tlusty und Sabine Ullmann Leopold-Mozart-Kolloquium. Augsburg, 11.-13.11.1994 Kolloquium in Verbindung mit der Leopold Mozart Gesellschaft Augsburg unter der Leitung von Josef Mancal und Wolfgang Plath, beide Augsburg/li&#38;gt; Ernest Renan. Augsburg, 3.-5.11.1994 Arbeitsgespr\u00e4ch in Verbindung mit der Herzog August Bibliothek Wolfenb\u00fcttel unter der Leitung von Henning Krau\u00df, Augsburg, und Friedrich Niew\u00f6hner, Wolfenb\u00fcttel Augsburger Ausschu\u00dfverhandlungen von 1530. Augsburg, 24.6.-26.6.1994 Expertengespr\u00e4ch unter der Leitung von Herbert Immenk\u00f6tter und G\u00fcnther Wenz Fr\u00fchmoderner Staat in Ost-Zentraleuropa. Augsburg, 17.6.-18.6.1994 Kolloquium unter der Leitung von Antoni Marcz\u00e1k und Wolfgang Weber Die Entstehung neuer Textarten nach der Erfindung des Buchdrucks. Augsburg, 3.-5.3.1994 Symposium unter der Leitung von Rudolf Gro\u00dfe und Hans Wellmann Repr\u00e4sentationsstil von Stadteliten im 16. Jahrhundert. Augsburg, 28.-29.1.1994 Arbeitsgespr\u00e4ch unter der Leitung von Heinz Dormeier Samuel Urlsperger - Leben und Wirken. Augsburg, 3.-5.12.1993 Symposium in Verbindung mit dem Evang.-Luth. Dekanat Augsburg unter der Leitung von Reinhard Schwarz Augsburger Handelsh\u00e4user im Wandel des historischen Urteils. Augsburg, 22.-24.7.1993 Symposium unter der Leitung von Johannes Burkhardt Philologia Perennis. Augsburg, 19.-20.7.1993 Kolloquium zu Ehren von Rudolf Pfeifer unter der Leitung von Marianne Lausberg Astronomiegeschichte und Mentalit\u00e4tswandel. Wolfenb\u00fcttel, 19.-21.4.1993 Arbeitsgespr\u00e4ch in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning, Menso Folkerts und Friedrich Niew\u00f6hner Literarisches Leben in Augsburg w\u00e4hrend des 15. Jahrhunderts. Augsburg, 24.-27.3.1993 Kolloquium unter der Leitung von Johannes Janota und Werner Williams-Krapp Kunst und ihre Auftraggeber im 16. Jahrhundert in Venedig und Augsburg. Venedig, 23.-24.1.1993 Arbeitsgespr\u00e4ch in Verbindung mit dem Deutschen Studienzentrum in Venedig unter der Leitung von Klaus Bergdolt und Jochen Br\u00fcning St\u00e4dte-Ikonographie der Fr\u00fchen Neuzeit im europ\u00e4ischen Vergleich. Augsburg, 29.10.-1.11.1992 Tagung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Historischen Seminars der Universit\u00e4t Bonn unter der Leitung von Wolfgang Behringer und Bernd Roeck Die Juden im Alten Reich. Augsburg, 23.-29.10.1992 Tagung unter der Leitung von Rolf Kie\u00dfling Augsburg als Umschlagplatz. Augsburg, 28.-29.10.1991 Arbeitsgespr\u00e4ch mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning   ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": " Ausstellungen als Instrument der Wissensvermittlung. Berlin, 26.-27. April 2002. Workshop, Leitung gemeinsam mit Martin Roth, Dresden. Organisation: Jennifer Apel, Alexa F\u00e4rber, Antonia Steinkr\u00fcger, Cornelia Weber Academic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Berlin, 10.-11. Februar 2001. Workshop im Rahmen des EU-Projektes Culture 2000. Koordination gemeinsam mit Cornelia Weber, Berlin Bild Schrift Zahl. Berlin, 7.-8. Mai 1999 Symposium der Initiative \u00bbHermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\u00ab in Zusammenarbeit mit der EXPO 2000 Mathematics as a Cultural Force. Berlin, 5.-6.6.1998 Diderot Mathematical Forum 3; Tagung der European Mathematical Society gleichzeitig in Berlin, Florenz und Krakau. Leitung gemeinsam mit Eberhard Knobloch, Berlin Ernest Renan - Werk und Wirkung eines nationalen Kosmopoliten. Berlin, 10.-12. November 1997 Symposium in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek. Leitung gemeinsam mit Friedrich Niew\u00f6hner, Wolfenb\u00fcttel Virtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum. Augsburg, 17.11.1995 Kolloquium in Verbindung mit dem Internationalen Violinwettbewerb Leopold Mozart und dem Konservatorium der Stadt Augsburg. Leitung gemeinsam mit Wolfgang Frischenschlager, Wien Das Konzept der Ehre in der Fr\u00fchen Neuzeit - Konflikte und Grenzen. Augsburg, 20.7.-22.7.1995 Tagung unter der Leitung von Sibylle Backmann, Hans-J\u00f6rg K\u00fcnast, B. Ann Tlusty und Sabine Ullmann Leopold-Mozart-Kolloquium. Augsburg, 11.-13.11.1994 Kolloquium in Verbindung mit der Leopold Mozart Gesellschaft Augsburg unter der Leitung von Josef Mancal und Wolfgang Plath, beide Augsburg/li&#38;gt; Ernest Renan. Augsburg, 3.-5.11.1994 Arbeitsgespr\u00e4ch in Verbindung mit der Herzog August Bibliothek Wolfenb\u00fcttel unter der Leitung von Henning Krau\u00df, Augsburg, und Friedrich Niew\u00f6hner, Wolfenb\u00fcttel Augsburger Ausschu\u00dfverhandlungen von 1530. Augsburg, 24.6.-26.6.1994 Expertengespr\u00e4ch unter der Leitung von Herbert Immenk\u00f6tter und G\u00fcnther Wenz Fr\u00fchmoderner Staat in Ost-Zentraleuropa. Augsburg, 17.6.-18.6.1994 Kolloquium unter der Leitung von Antoni Marcz\u00e1k und Wolfgang Weber Die Entstehung neuer Textarten nach der Erfindung des Buchdrucks. Augsburg, 3.-5.3.1994 Symposium unter der Leitung von Rudolf Gro\u00dfe und Hans Wellmann Repr\u00e4sentationsstil von Stadteliten im 16. Jahrhundert. Augsburg, 28.-29.1.1994 Arbeitsgespr\u00e4ch unter der Leitung von Heinz Dormeier Samuel Urlsperger - Leben und Wirken. Augsburg, 3.-5.12.1993 Symposium in Verbindung mit dem Evang.-Luth. Dekanat Augsburg unter der Leitung von Reinhard Schwarz Augsburger Handelsh\u00e4user im Wandel des historischen Urteils. Augsburg, 22.-24.7.1993 Symposium unter der Leitung von Johannes Burkhardt Philologia Perennis. Augsburg, 19.-20.7.1993 Kolloquium zu Ehren von Rudolf Pfeifer unter der Leitung von Marianne Lausberg Astronomiegeschichte und Mentalit\u00e4tswandel. Wolfenb\u00fcttel, 19.-21.4.1993 Arbeitsgespr\u00e4ch in Zusammenarbeit mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning, Menso Folkerts und Friedrich Niew\u00f6hner Literarisches Leben in Augsburg w\u00e4hrend des 15. Jahrhunderts. Augsburg, 24.-27.3.1993 Kolloquium unter der Leitung von Johannes Janota und Werner Williams-Krapp Kunst und ihre Auftraggeber im 16. Jahrhundert in Venedig und Augsburg. Venedig, 23.-24.1.1993 Arbeitsgespr\u00e4ch in Verbindung mit dem Deutschen Studienzentrum in Venedig unter der Leitung von Klaus Bergdolt und Jochen Br\u00fcning St\u00e4dte-Ikonographie der Fr\u00fchen Neuzeit im europ\u00e4ischen Vergleich. Augsburg, 29.10.-1.11.1992 Tagung des Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Kulturgeschichte der Universit\u00e4t Augsburg und des Historischen Seminars der Universit\u00e4t Bonn unter der Leitung von Wolfgang Behringer und Bernd Roeck Die Juden im Alten Reich. Augsburg, 23.-29.10.1992 Tagung unter der Leitung von Rolf Kie\u00dfling Augsburg als Umschlagplatz. Augsburg, 28.-29.10.1991 Arbeitsgespr\u00e4ch mit der Herzog August Bibliothek unter der Leitung von Jochen Br\u00fcning   ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "jochen-bruning-tagungen-workshops-etc-im-kulturwissenschaftlichen-bereich",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Jochen Br\u00fcning: Tagungen, Workshops etc. im kulturwissenschaftlichen Bereich",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/jochen-bruning-tagungen-workshops-etc-im-kulturwissenschaftlichen-bereich/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "jochen-bruning-vortrage-im-kulturwissenschaftlichen-bereich",
            "jochen-bruning-initiierung-von-vortragsreihen"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "683",
        "date": "2016-05-30",
        "body": " The Islands of Beno\u00eet Mandelbrot: Fractals, Chaos and the Materiality of Thinking Bard Graduate Center, New York (NY), 21. September 2012 - 27. Januar 2013 Mikrofotografie - Sch\u00f6nheit jenseits des Sichtbaren Museum f\u00fcr Fotografie, Berlin, 1. Oktober 2010 - 09.01.2011. Technische Sammlung Dresden 24. Februar - 29. Mai 2011 Von mehr als einer Welt. Die K\u00fcnste der Aufkl\u00e4rung Kulturforum Berlin, 10. Mai - 5. August 2012 Was wissen Bilder Beitrag zur Ausstellung der Deutschen Forschungsgemeinschaft \u00bbVon der Idee zur Erkenntnis\u00ab 5. Juli 2013 - 30. M\u00e4rz 2014 Anders zur Welt kommen: Das Humboldt-Forum im Schloss Ein Werkstattblick: Ausstellung im Alten Museum 9. Juli 2009 - 17. Januar 2010 Heinrich von Geym\u00fcller (1839 - 1909) - Architekturforscher und Architekturzeichner Eine Ausstellung der Universit\u00e4tsbibliotheken Basel (5.9. bis 14.11.2009) und Graz (3.11.2009 bis 12.2.2010). Wissenschaftliche Leitung: Georg Germann (Bern) f\u00fcr Basel und Josef Ploder (Institut f\u00fcr Kunstgeschichte, KFU Graz) f\u00fcr Graz. Ma\u00df, Zahl und Gewicht. Meisterwerke der Sammlung Architektur der Kunstbibliothek Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Mathematik 2008 Kunstbibliothek, Berlin 4. Juni - 28. September 2008 Das abc der Bilder Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Geisteswissenschaften 2007 Pergamonmuseum, Berlin 27. Juni - 9. September 2007 Atombilder. Strategien der Sichtbarmachung im 20. Jahrhundert Sonderausstellung in der Abteilung Foto+Film des Deutschen Museums M\u00fcnchen 8. Mai - 7. Oktober 2007 Der Ball ist rund - Kreis Kugel Kosmos Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin Pergamonmuseum 8. Juni - 27. August 2006 Barock im Vatikan. Kunst und Kultur im Rom der P\u00e4pste II Eine Ausstellung der Kunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland in Kooperation mit der Biblioteca Apostolica Vaticana, der Fabbrica di San Pietro und den Musei Vaticani Kunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland, Bonn 25. November 2005 - 19. M\u00e4rz 2006 Martin-Gropius-Bau, Berlin 12. April - 9. Juli 2006 Speaking without lips, thinking without brain... Schachautomat und Sprechmaschine von Wolfgang von Kempelen (1734-1804) Eine Ausstellung in Kooperation der Universit\u00e4t f\u00fcr angewandte Kunst Wien, des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik (Die Wissenschaftliche Sammlung, Das Technische Bild) und der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung im Foyer der Humboldt-Universit\u00e4t, 2. Juli - 30. Juli 2005   ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": " The Islands of Beno\u00eet Mandelbrot: Fractals, Chaos and the Materiality of Thinking Bard Graduate Center, New York (NY), 21. September 2012 - 27. Januar 2013 Mikrofotografie - Sch\u00f6nheit jenseits des Sichtbaren Museum f\u00fcr Fotografie, Berlin, 1. Oktober 2010 - 09.01.2011. Technische Sammlung Dresden 24. Februar - 29. Mai 2011 Von mehr als einer Welt. Die K\u00fcnste der Aufkl\u00e4rung Kulturforum Berlin, 10. Mai - 5. August 2012 Was wissen Bilder Beitrag zur Ausstellung der Deutschen Forschungsgemeinschaft \u00bbVon der Idee zur Erkenntnis\u00ab 5. Juli 2013 - 30. M\u00e4rz 2014 Anders zur Welt kommen: Das Humboldt-Forum im Schloss Ein Werkstattblick: Ausstellung im Alten Museum 9. Juli 2009 - 17. Januar 2010 Heinrich von Geym\u00fcller (1839 - 1909) - Architekturforscher und Architekturzeichner Eine Ausstellung der Universit\u00e4tsbibliotheken Basel (5.9. bis 14.11.2009) und Graz (3.11.2009 bis 12.2.2010). Wissenschaftliche Leitung: Georg Germann (Bern) f\u00fcr Basel und Josef Ploder (Institut f\u00fcr Kunstgeschichte, KFU Graz) f\u00fcr Graz. Ma\u00df, Zahl und Gewicht. Meisterwerke der Sammlung Architektur der Kunstbibliothek Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Mathematik 2008 Kunstbibliothek, Berlin 4. Juni - 28. September 2008 Das abc der Bilder Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin in Kooperation mit der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin zum Jahr der Geisteswissenschaften 2007 Pergamonmuseum, Berlin 27. Juni - 9. September 2007 Atombilder. Strategien der Sichtbarmachung im 20. Jahrhundert Sonderausstellung in der Abteilung Foto+Film des Deutschen Museums M\u00fcnchen 8. Mai - 7. Oktober 2007 Der Ball ist rund - Kreis Kugel Kosmos Eine Ausstellung der Staatlichen Museen zu Berlin und der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin Pergamonmuseum 8. Juni - 27. August 2006 Barock im Vatikan. Kunst und Kultur im Rom der P\u00e4pste II Eine Ausstellung der Kunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland in Kooperation mit der Biblioteca Apostolica Vaticana, der Fabbrica di San Pietro und den Musei Vaticani Kunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland, Bonn 25. November 2005 - 19. M\u00e4rz 2006 Martin-Gropius-Bau, Berlin 12. April - 9. Juli 2006 Speaking without lips, thinking without brain... Schachautomat und Sprechmaschine von Wolfgang von Kempelen (1734-1804) Eine Ausstellung in Kooperation der Universit\u00e4t f\u00fcr angewandte Kunst Wien, des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik (Die Wissenschaftliche Sammlung, Das Technische Bild) und der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung im Foyer der Humboldt-Universit\u00e4t, 2. Juli - 30. Juli 2005   ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-technische-bild-ausstellungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Technische Bild: Ausstellungen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-technische-bild-ausstellungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1153",
        "date": "2016-06-20",
        "body": "Hier kommt der allgemeine Text f\u00fcr Sammlungen hin.  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Hier kommt der allgemeine Text f\u00fcr Sammlungen hin.  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sammlungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sammlungen",
        "title_en": "Collections",
        "title_es": "Colecciones",
        "url_path_de": "/home/sammlungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1807",
        "date": "2003-04-20",
        "body": "Vorlesungen Wolfgang Coy Informatik und Informationsgesellschaft: Digitale Medien (32 221 + 89 001) Di 15-17 w\u00f6ch. (RUD 25, 3.4.08) Do 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Teleteaching an beiden Orten Kommentar \u00dcbungen Wolfgang Coy \u00dcbung zur Vorlesung: Informatik und Informationsgesellschaft: Digitale Medien (32 221 + 89 001) Do 17-19 w\u00f6ch. (RUD 25, 3.4.08 sowie DOR 24, 610) Teleteaching an beiden Orten Cornelia Weber Multimedia-Anwendungen in den Wissenschaften (89 002) Zeit: Mi 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, Raum 3031) Beginn: 29.10.03 Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen) Mi 10-12 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Beginn: 05.11.03 Mi 16-18 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Beginn: 05.11.03 Weitere Informationen: http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/ Kommentar Proseminare Angela Fischel Physica curiosa - K\u00f6rperkonzepte in der fr\u00fchneuzeitlichen Naturgeschichte und Kunst (89 003) Mi 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar \u00b7 Programm Seminare Manuel Bonik Eine Einf\u00fchrung in die Theorie der Turing-Maschinen (89 004) Mi 18-20 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Jochen Br\u00fcning, G. Meynen Euklid in mathematischer und kulturgeschichtlicher Sicht (32 445 + 89 005) Block, Termin n.V. (Ort n.V.) Der Termin zur Vorbesprechung wird noch bekannt gegeben. Anmeldungen bitte unter diagramma@gmx.de Kommentar | Veranstaltungsseite anzeigen Birgit Schneider Ornament und Verbrechen. Ursachen westlicher Ornamentverachtung oder warum wir die Mustertapete mit der wei\u00dfen Wand vertauscht haben (89 006) Di 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Cornelia Weber Technikmuseen, Wissenschaftsmuseen, Science Centers: Popularisierung von Wissenschaft in Museen (89 007) Do 10-12 (UL 6, 3031) Beginn: 30.10.02 Kommentar Dr. Klaus Schwamborn Bilder in den Lebenswissenschaften Blockseminar Block I: Freitag, 28. Nov bis Sonntag (Zeiten nach Absprache) Block II: Freitag, 12. Dez. bis Sonntag (Zeiten nach Absprache) Vorbesprechung: 31. Oktober, 16-18 Uhr (UL 6, 3031) Kommentar Hauptseminare Gernot Grube Bedeutung der Schrift f\u00fcr den mathematischen Erkenntnisprozess (89 008) Di 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Friedrich Kittler Graphikprogrammierung in 32-Bit Betriebssystemen (53 274 + 89 009) Do 18-20 w\u00f6ch. (SO 22A, 410) Friedrich Kittler Musik bei den Griechen: Kunstpraxis und Zahlentheorie (53 275 + 89 010) Di 14-16 w\u00f6ch. (SO 22A, 411) Werner Kogge Kunst, K\u00f6nnen, Technik in der Philosophie Martin Heideggers (89 011) Mo 16-18 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Thomas Macho, Horst Wenzel Deus ex machina. Kommunikationsmaschinen in der Religionsgeschichte (53 323 + 52 101 + 89 012) Do 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Wolfgang Coy Informatik und Informationsgesellschaft: Digitale Medien (32 221 + 89 001) Di 15-17 w\u00f6ch. (RUD 25, 3.4.08) Do 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Teleteaching an beiden Orten Kommentar \u00dcbungen Wolfgang Coy \u00dcbung zur Vorlesung: Informatik und Informationsgesellschaft: Digitale Medien (32 221 + 89 001) Do 17-19 w\u00f6ch. (RUD 25, 3.4.08 sowie DOR 24, 610) Teleteaching an beiden Orten Cornelia Weber Multimedia-Anwendungen in den Wissenschaften (89 002) Zeit: Mi 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, Raum 3031) Beginn: 29.10.03 Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen) Mi 10-12 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Beginn: 05.11.03 Mi 16-18 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Beginn: 05.11.03 Weitere Informationen: http://publicus.culture.hu-berlin.de/tutorium/ Kommentar Proseminare Angela Fischel Physica curiosa - K\u00f6rperkonzepte in der fr\u00fchneuzeitlichen Naturgeschichte und Kunst (89 003) Mi 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar \u00b7 Programm Seminare Manuel Bonik Eine Einf\u00fchrung in die Theorie der Turing-Maschinen (89 004) Mi 18-20 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Jochen Br\u00fcning, G. Meynen Euklid in mathematischer und kulturgeschichtlicher Sicht (32 445 + 89 005) Block, Termin n.V. (Ort n.V.) Der Termin zur Vorbesprechung wird noch bekannt gegeben. Anmeldungen bitte unter diagramma@gmx.de Kommentar | Veranstaltungsseite anzeigen Birgit Schneider Ornament und Verbrechen. Ursachen westlicher Ornamentverachtung oder warum wir die Mustertapete mit der wei\u00dfen Wand vertauscht haben (89 006) Di 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Cornelia Weber Technikmuseen, Wissenschaftsmuseen, Science Centers: Popularisierung von Wissenschaft in Museen (89 007) Do 10-12 (UL 6, 3031) Beginn: 30.10.02 Kommentar Dr. Klaus Schwamborn Bilder in den Lebenswissenschaften Blockseminar Block I: Freitag, 28. Nov bis Sonntag (Zeiten nach Absprache) Block II: Freitag, 12. Dez. bis Sonntag (Zeiten nach Absprache) Vorbesprechung: 31. Oktober, 16-18 Uhr (UL 6, 3031) Kommentar Hauptseminare Gernot Grube Bedeutung der Schrift f\u00fcr den mathematischen Erkenntnisprozess (89 008) Di 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Friedrich Kittler Graphikprogrammierung in 32-Bit Betriebssystemen (53 274 + 89 009) Do 18-20 w\u00f6ch. (SO 22A, 410) Friedrich Kittler Musik bei den Griechen: Kunstpraxis und Zahlentheorie (53 275 + 89 010) Di 14-16 w\u00f6ch. (SO 22A, 411) Werner Kogge Kunst, K\u00f6nnen, Technik in der Philosophie Martin Heideggers (89 011) Mo 16-18 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Thomas Macho, Horst Wenzel Deus ex machina. Kommunikationsmaschinen in der Religionsgeschichte (53 323 + 52 101 + 89 012) Do 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200304",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2003/04",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200304/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "cornelia-weber",
            "jochen-bruning",
            "gernot-grube_6",
            "thomas-macho_6",
            "horst-wenzel"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "659",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "bild-handlung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Bild &#38; Handlung",
        "title_en": "Image &#38; Action",
        "title_es": "Imagen &#38; Acto",
        "url_path_de": "/home/bild-handlung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "640",
        "date": "2016-05-28",
        "body": "Im Tonlabor ist ein schallged\u00e4mmter Arbeitsplatz mit optimierter Raumakustik f\u00fcr Audioaufnahmen, Audio Editing, Broadcasting und Multimedia-Anwendungen darstellt. Eine Studiobox erm\u00f6glicht Sprach- und Tonaufnahmen, und steht allen Cluster-Mitgliedern offen. Im selben Raum sind auch Videoschnittpl\u00e4tze eingerichtet. ",
        "main_image_id": "553",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Tonlabor ist ein schallged\u00e4mmter Arbeitsplatz mit optimierter Raumakustik f\u00fcr Audioaufnahmen, Audio Editing, Broadcasting und Multimedia-Anwendungen darstellt. Eine Studiobox erm\u00f6glicht Sprach- und Tonaufnahmen, und steht allen Cluster-Mitgliedern offen. Im selben Raum sind auch Videoschnittpl\u00e4tze eingerichtet. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "tonlabor",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tonlabor",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/tonlabor/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "jonas-palzer"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "labore-buehnen",
            "labore-buehnen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1813",
        "date": "2000-10-20",
        "body": "Vorlesungen Ringvorlesung: \u00bbBewahren und Vermitteln\u00ab. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als Chance (89 001) Mo 18-20 (nach Plan), UL 6, 3075 Wolfgang Coy Digitale Medien (89 002 + 32 219) Di 15-17  und Do 15-17, RUD 25, III 4.08 und DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) \u00dcbung zur Vorlesung (89 003) Do 17-19, RUD 25, III 4.08 und DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) Sybille Kr\u00e4mer Medium, Kulturtechnik, Computer. Reflexionen \u00fcber ihren Zusammenhang (89 004 + 16 002)  Do 9-11, FU, H\u00f6rsaal Boltzmannstra\u00dfe 16 (Raum\u00e4nderung!) Beginn: 19.10.2000 Kommentar Herbert Molderings Marcel Duchamp. Von der symbolistischen Malerei zum Readymade (89 017) Di 16-18, UL 6, 3075 Beginn: 24.10.2000 Kommentar \u00dcbung zur Vorlesung Herbert Molderings Fotografie in der Weimarer Republik. Die \u00c4sthetiken der \u00bbNeuen Sachlichkeit\u00ab und des \u00bbNeuen Sehens\u00ab Do 10-13, UL 6, 3031 Beginn: 26.10.2000 Kommentar  Proseminare Peter Berz Medientheorie. Grundlagentexte - Lekt\u00fcrekurs (89 005 + 53 245) Di 14-16, SO 22a, 411 Kommentar Annette Bitsch Geschichte des Blicks im 20. Jahrhundert (89 006 + 53 235) Do 20-22, SO 22a, 411 Kommentar Angela Fischel, Birgit Schneider Sehmaschinen - Spannungsbilder. Technische Medien und ihre Apparate (89 007 + 53 352) Di 14-16, UL 6, 3031 Kommentar Gabriele Werner Mythos Kosmos (89 008 + 53 340) Di 10-14, UL 6, 3031 Kommentar Seminare Horst Bredekamp, Wolfgang Coy, Bernd Mahr Bildbegriff und informationstechnische Bildkonstruktion (89 009 + 1331 L 920) Mo 18-20, UL 6, 3031 Kommentar Sven Dierig, Cornelia Weber Sammeln als Kulturtechnik und Technik der Wissenschaft (89 010) Mi 14-16, UL 6, 3031 Kommentar S. Khaled-Lustig Die wissenschaftliche Revolution Do 12-14, SO 22, 411 Kommentar Thomas Noll Modellsprachen und Experimente in der Mathematischen Musiktheorie (89 011 + 1331 L 913) Do 10-12, TU, H 2500 A Kommentar Klaus Robering Diagrammatisches Schlie\u00dfen (89 012 + 1331 L 911) Fr 10-12, TU, FR 6079 Kommentar Wolfgang Sch\u00e4ffner Instrumente als Medien (89 013 + 53 242) Di 12-14, UL 6, 3031 Kommentar Hauptseminare Peter Berz Interaktivit\u00e4t. Zur Kommunikation mit Maschinen (89 014 + 53 234) Do 14-16, SO 22a, 411 Kommentar Annette Bitsch Medientheorie und Paranoia Teil I (89 015 + 53 246) Mo 20-22, SO 22a, 411 Kommentar Herbert Molderings Marcel Duchamp/K\u00fcnstler - Henri Poincar\u00e9/Mathematiker. Relativismus und Konventionalismus in Kunst und Wissenschaft (89 019) Mi 16-19, UL 6, 3031 Beginn: 25.10.2000 Kommentar Oberseminar Horst Wenzel Bilder - Denken (89 016 + 52 102) Di 18-20, MOS 124 Teilnahme nur nach vorheriger pers\u00f6nlicher Anmeldung Kommentar Blockseminar Dr. Wolfgang Ernst, Stefan Heidenreich Suchbilder Optionen bildbasierter Bildsuche an der Schwelle zum digitalen Ged\u00e4chtnisraum (89020) 1. Block (Vorbereitung) Zeit: 27. Januar 2001, 10 - 18 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. Etage 2. Block im Rahmen der \u00bbSuchbilder\u00ab-Veranstaltung Zeit: 06.-08. Februar 2001, 10 - 18 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. Etage 3. Block (Nachbereitung) Zeit: 17. Februar 2001, ab 10 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. Etage Kommentar ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Ringvorlesung: \u00bbBewahren und Vermitteln\u00ab. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als Chance (89 001) Mo 18-20 (nach Plan), UL 6, 3075 Wolfgang Coy Digitale Medien (89 002 + 32 219) Di 15-17  und Do 15-17, RUD 25, III 4.08 und DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) \u00dcbung zur Vorlesung (89 003) Do 17-19, RUD 25, III 4.08 und DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) Sybille Kr\u00e4mer Medium, Kulturtechnik, Computer. Reflexionen \u00fcber ihren Zusammenhang (89 004 + 16 002)  Do 9-11, FU, H\u00f6rsaal Boltzmannstra\u00dfe 16 (Raum\u00e4nderung!) Beginn: 19.10.2000 Kommentar Herbert Molderings Marcel Duchamp. Von der symbolistischen Malerei zum Readymade (89 017) Di 16-18, UL 6, 3075 Beginn: 24.10.2000 Kommentar \u00dcbung zur Vorlesung Herbert Molderings Fotografie in der Weimarer Republik. Die \u00c4sthetiken der \u00bbNeuen Sachlichkeit\u00ab und des \u00bbNeuen Sehens\u00ab Do 10-13, UL 6, 3031 Beginn: 26.10.2000 Kommentar  Proseminare Peter Berz Medientheorie. Grundlagentexte - Lekt\u00fcrekurs (89 005 + 53 245) Di 14-16, SO 22a, 411 Kommentar Annette Bitsch Geschichte des Blicks im 20. Jahrhundert (89 006 + 53 235) Do 20-22, SO 22a, 411 Kommentar Angela Fischel, Birgit Schneider Sehmaschinen - Spannungsbilder. Technische Medien und ihre Apparate (89 007 + 53 352) Di 14-16, UL 6, 3031 Kommentar Gabriele Werner Mythos Kosmos (89 008 + 53 340) Di 10-14, UL 6, 3031 Kommentar Seminare Horst Bredekamp, Wolfgang Coy, Bernd Mahr Bildbegriff und informationstechnische Bildkonstruktion (89 009 + 1331 L 920) Mo 18-20, UL 6, 3031 Kommentar Sven Dierig, Cornelia Weber Sammeln als Kulturtechnik und Technik der Wissenschaft (89 010) Mi 14-16, UL 6, 3031 Kommentar S. Khaled-Lustig Die wissenschaftliche Revolution Do 12-14, SO 22, 411 Kommentar Thomas Noll Modellsprachen und Experimente in der Mathematischen Musiktheorie (89 011 + 1331 L 913) Do 10-12, TU, H 2500 A Kommentar Klaus Robering Diagrammatisches Schlie\u00dfen (89 012 + 1331 L 911) Fr 10-12, TU, FR 6079 Kommentar Wolfgang Sch\u00e4ffner Instrumente als Medien (89 013 + 53 242) Di 12-14, UL 6, 3031 Kommentar Hauptseminare Peter Berz Interaktivit\u00e4t. Zur Kommunikation mit Maschinen (89 014 + 53 234) Do 14-16, SO 22a, 411 Kommentar Annette Bitsch Medientheorie und Paranoia Teil I (89 015 + 53 246) Mo 20-22, SO 22a, 411 Kommentar Herbert Molderings Marcel Duchamp/K\u00fcnstler - Henri Poincar\u00e9/Mathematiker. Relativismus und Konventionalismus in Kunst und Wissenschaft (89 019) Mi 16-19, UL 6, 3031 Beginn: 25.10.2000 Kommentar Oberseminar Horst Wenzel Bilder - Denken (89 016 + 52 102) Di 18-20, MOS 124 Teilnahme nur nach vorheriger pers\u00f6nlicher Anmeldung Kommentar Blockseminar Dr. Wolfgang Ernst, Stefan Heidenreich Suchbilder Optionen bildbasierter Bildsuche an der Schwelle zum digitalen Ged\u00e4chtnisraum (89020) 1. Block (Vorbereitung) Zeit: 27. Januar 2001, 10 - 18 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. Etage 2. Block im Rahmen der \u00bbSuchbilder\u00ab-Veranstaltung Zeit: 06.-08. Februar 2001, 10 - 18 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. Etage 3. Block (Nachbereitung) Zeit: 17. Februar 2001, ab 10 Uhr, Ort: Sophienstra\u00dfe 21a, 4. Etage Kommentar ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200001",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2000/01",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200001/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "cornelia-weber",
            "horst-wenzel",
            "wolfgang-coy_3",
            "sibylle-kramer",
            "horst-bredekamp_2",
            "bernd-mahr"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "647",
        "date": "2016-03-29",
        "body": "Das Tieranatomische Theater ist Berlins \u00e4ltestes noch erhaltenes Lehrgeb\u00e4ude \u2013 und zweifellos eines der sch\u00f6nsten. Carl Gotthard Langhans (1732 bis 1808) entwarf das Tieranatomische Theater im Auftrag von K\u00f6nig Friedrich Wilhelm II. als Herzst\u00fcck der neu gegr\u00fcndeten Tierarzneischule, die auf dem ausgedehnten Parkgel\u00e4nde des ehemals Gr\u00e4flich-Reu\u00dfischen Gartens entstand. 1789/90 wurde das Geb\u00e4ude zeitgleich mit dem ebenfalls von Langhans erbauten Brandenburger Tor als erste freistehende Tieranatomie der Medizingeschichte erbaut. Der an Palladios Villa Rotonda angelehnte Zentralbau mit seinem \u00fcberkuppelten und gestuften H\u00f6rsaal ist ein architektonisches Kleinod und das \u00e4lteste erhaltene akademische Lehrgeb\u00e4ude Berlins. Langhans verkn\u00fcpfte darin die antiken Vorbilder des Rundtempels und Amphitheaters zu einer Wissensarchitektur, in deren Zentrum der H\u00f6rsaal mit einer ins Erdgeschoss reichenden Hebeb\u00fchne stand. Damit entstand ein Ort, der einerseits herausragende praktische Bedingungen f\u00fcr die tieranatomische Lehre bot. Zugleich f\u00f6rderte die \u00e4sthetische Qualit\u00e4t des Geb\u00e4udes das Selbstverst\u00e4ndnis und den wissenschaftlichen wie politischen Status der Veterin\u00e4rmedizin als neue Wissenschaft. Diese historische Notwendigkeit einer B\u00fchne f\u00fcr die spektakul\u00e4re Inszenierung der Anatomie motiviert uns heute, dort erneut eine innovative Praxis des Zeigens zur Erforschung der Wechselwirkungen zwischen Architektur und Objekten zu entwickeln. Das Tieranatomische Theater wurde von 2004 bis 2012 unter der Leitung von M\u00fcller Reimann Architekten umfangreich saniert und restauriert und wird seitdem vom Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik genutzt und betrieben.  F\u00f6rderer  Chronologie der Berliner Tierarzneischule und des Tieranatomischen Theaters 1787 K\u00f6nig Friedrich Wilhelm II. beauftragt den Grafen von Lindenau mit der Errichtung einer Tierarzneischule 1789/90 Bau des Tieranatomischen Theaters 1790 Feierliche Er\u00f6ffnung der K\u00f6niglichen Tierarzneischule zu Berlin zur Ausbildung von \u201eRo\u00df\u00e4rzten\u201c und Fahnenschmieden f\u00fcr die Preu\u00dfische Kavallerie und zur Bek\u00e4mpfung grassierender Tierseuchen wie der Rinderpest 1874 S\u00fcd\u00f6stlicher Anbau (\u201eGerlach-Bau\u201c) 1887 Tierarzneischule erh\u00e4lt Statut als Tier\u00e4rztliche Hochschule 1910/1918 Verleihung Promotions- und Habilitationsrecht 1920 Einzug des Instituts f\u00fcr Nahrungsmittelkunde 1934 Eingliederung der Tier\u00e4rztlichen und der Landwirtschaftlichen Hochschulen als Landwirtschaftlich-Tier\u00e4rztliche Fakult\u00e4t in die Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t 1935/36 Erweiterung des \u201eGerlach-Baus\u201c mit einem Kopfbau 1946 Veterin\u00e4rmedizinische Fakult\u00e4t der Humboldt-Universit\u00e4t 1992 Fusion der Fachbereiche Veterin\u00e4rmedizin von Humboldt-Universit\u00e4t und Freier Universit\u00e4t Berlin unter dem Dach der Freien Universit\u00e4t 2005 bis 2012 Sanierung und Restaurierung des Tieranatomischen Theaters unter der Leitung von M\u00fcller Reimann Architekten ab 2012 Nutzung durch das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t f\u00fcr Ausstellungen und Veranstaltungen Weiterf\u00fchrende Literatur:Jens-Oliver Kempf, Die K\u00f6nigliche Tierarzneischule in Berlin von Carl Gotthard Langhans: eine baugeschichtliche Geb\u00e4udemonographie. Berlin 2008. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Tieranatomische Theater ist Berlins \u00e4ltestes noch erhaltenes Lehrgeb\u00e4ude \u2013 und zweifellos eines der sch\u00f6nsten. Carl Gotthard Langhans (1732 bis 1808) entwarf das Tieranatomische Theater im Auftrag von K\u00f6nig Friedrich Wilhelm II. als Herzst\u00fcck der neu gegr\u00fcndeten Tierarzneischule, die auf dem ausgedehnten Parkgel\u00e4nde des ehemals Gr\u00e4flich-Reu\u00dfischen Gartens entstand. 1789/90 wurde das Geb\u00e4ude zeitgleich mit dem ebenfalls von Langhans erbauten Brandenburger Tor als erste freistehende Tieranatomie der Medizingeschichte erbaut. Der an Palladios Villa Rotonda angelehnte Zentralbau mit seinem \u00fcberkuppelten und gestuften H\u00f6rsaal ist ein architektonisches Kleinod und das \u00e4lteste erhaltene akademische Lehrgeb\u00e4ude Berlins. Langhans verkn\u00fcpfte darin die antiken Vorbilder des Rundtempels und Amphitheaters zu einer Wissensarchitektur, in deren Zentrum der H\u00f6rsaal mit einer ins Erdgeschoss reichenden Hebeb\u00fchne stand. Damit entstand ein Ort, der einerseits herausragende praktische Bedingungen f\u00fcr die tieranatomische Lehre bot. Zugleich f\u00f6rderte die \u00e4sthetische Qualit\u00e4t des Geb\u00e4udes das Selbstverst\u00e4ndnis und den wissenschaftlichen wie politischen Status der Veterin\u00e4rmedizin als neue Wissenschaft. Diese historische Notwendigkeit einer B\u00fchne f\u00fcr die spektakul\u00e4re Inszenierung der Anatomie motiviert uns heute, dort erneut eine innovative Praxis des Zeigens zur Erforschung der Wechselwirkungen zwischen Architektur und Objekten zu entwickeln. Das Tieranatomische Theater wurde von 2004 bis 2012 unter der Leitung von M\u00fcller Reimann Architekten umfangreich saniert und restauriert und wird seitdem vom Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik genutzt und betrieben.  F\u00f6rderer  Chronologie der Berliner Tierarzneischule und des Tieranatomischen Theaters 1787 K\u00f6nig Friedrich Wilhelm II. beauftragt den Grafen von Lindenau mit der Errichtung einer Tierarzneischule 1789/90 Bau des Tieranatomischen Theaters 1790 Feierliche Er\u00f6ffnung der K\u00f6niglichen Tierarzneischule zu Berlin zur Ausbildung von \u201eRo\u00df\u00e4rzten\u201c und Fahnenschmieden f\u00fcr die Preu\u00dfische Kavallerie und zur Bek\u00e4mpfung grassierender Tierseuchen wie der Rinderpest 1874 S\u00fcd\u00f6stlicher Anbau (\u201eGerlach-Bau\u201c) 1887 Tierarzneischule erh\u00e4lt Statut als Tier\u00e4rztliche Hochschule 1910/1918 Verleihung Promotions- und Habilitationsrecht 1920 Einzug des Instituts f\u00fcr Nahrungsmittelkunde 1934 Eingliederung der Tier\u00e4rztlichen und der Landwirtschaftlichen Hochschulen als Landwirtschaftlich-Tier\u00e4rztliche Fakult\u00e4t in die Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t 1935/36 Erweiterung des \u201eGerlach-Baus\u201c mit einem Kopfbau 1946 Veterin\u00e4rmedizinische Fakult\u00e4t der Humboldt-Universit\u00e4t 1992 Fusion der Fachbereiche Veterin\u00e4rmedizin von Humboldt-Universit\u00e4t und Freier Universit\u00e4t Berlin unter dem Dach der Freien Universit\u00e4t 2005 bis 2012 Sanierung und Restaurierung des Tieranatomischen Theaters unter der Leitung von M\u00fcller Reimann Architekten ab 2012 Nutzung durch das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t f\u00fcr Ausstellungen und Veranstaltungen Weiterf\u00fchrende Literatur:Jens-Oliver Kempf, Die K\u00f6nigliche Tierarzneischule in Berlin von Carl Gotthard Langhans: eine baugeschichtliche Geb\u00e4udemonographie. Berlin 2008. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "gebaude-und-geschichte",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Geb\u00e4ude und Geschichte",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/gebaude-und-geschichte/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater",
            "besucherinformation",
            "besucherinformation"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1462",
        "date": "2010-07-07",
        "body": "2010  tip Berlin, 20. Mai 2010 Humboldt unterwegs: Tradition und Moderne Von der tip-Redaktion Online-Archiv des tip Berlin Berliner Zeitung, 19. Mai 2010 Humboldt-Uni zieht auf Berliner Pl\u00e4tze Von Torsten Harmsen Online-Archiv der Berliner Zeitung Der Tagesspiegel, 15. Mai 2010 Forscher laden zum Alex und nach Steglitz Von Amory Burchard Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 11. April 2010 Latein lernen auf dem Hermannplatz HU-Vorlesungen Von Birgit G\u00fcll Online-Archiv des Tagesspiegels  2008  Augsburger Allgemeine Zeitung, 17. Juni 2008 Einst zog ein Riese \u00fcbers Land. Ausstellung: Flugbl\u00e4tter aus der fr\u00fchen Neuzeit in der Unibibliothek Von Sybille Schiller  2007  Die Tageszeitung, 30. Januar 2007 Zeit f\u00fcr Exzellenz. Interkulturell, interdisziplin\u00e4r - so sollen die Geisteswissenschaften sein. Daf\u00fcr braucht es Freiraum. Und Spa\u00df am Abseitigen. Ein Blick in die Praxis Von Antje Korsmeier Online-Archiv der taz Frankfurter Allgemeine Zeitung, 5. September 2007 Stimmen der V\u00f6lker auf Platten. Gefangene sprechen: Eine Dokumentation zum Berliner Lautarchiv und seinen Sch\u00e4tzen  Von Reinhart Meyer-Kalkus  2006  Frankfurter Allgemeine Zeitung, 18. Januar 2006 Verstummen. Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t ist bedroht Von Karen Kr\u00fcger  2005  Berliner Zeitung, 15. Dezember 2005 Eins mit dem Kochl\u00f6ffel! Von Torsten Harmsen Online-Archiv der Berliner Zeitung Der Tagesspiegel, 7. Dezember 2005 Kein Geld mehr f\u00fcr Kaiser, Kanzler und Kriminelle. Das Lautarchiv ist eine Tonsammlung von Sprachen, Musik sowie von Reden ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten - jetzt soll es geschlossen werden Von Ralf Sch\u00f6nball Berliner Zeitung, 24. Juni 2005 Auf Schatzsuche mit der Maus. Ein neues Online-Portal listet s\u00e4mtliche Sammlungen an deutschen Universit\u00e4ten auf Von Sandra Wirsching Online-Archiv der Berliner Zeitung Die Zeit, 28. April 2005 Die Leichen im Keller. Viele Universit\u00e4ten wissen gar nicht, welche Sch\u00e4tze ihre Archive bergen. Zwei Projekte sollen die Sammlungen vor dem Vergessen bewahren Von Stefanie Schramm Online-Archiv der Zeit  2004  Deutschlandfunk, 15. November 2004 Vergessen und verschlampt. Die wissenschaftlichen Sammlungen der Universit\u00e4ts-Institute Von Jens P. Rosbach Online-Archiv des Deutschlandfunks Frankfurter Allgemeine Zeitung, 26. August 2004 Beim Alex. Humboldt als Eideshelfer kau S\u00fcddeutsche Zeitung, 15. Juni 2004 Konkurrenz von Bild, Schrift, Zahl. Erfolg: Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wird f\u00fcnf Jahre Von Jens Bisky Gie\u00dfener Allgemeine, 24. April 2004 \u00bbDie absolute Unendlichkeit geh\u00f6rt Gott allein\u00ab. Der Schlosspark von Versailles - Eine Allegorie des Absolutismus? - Die \u00bbTugend der Endlichkeit\u00ab und Ludwig XIV. - Zu einem Berliner Forschungsprojekt  Von Josef Tutsch Fr\u00fchneuzeit-Info 1/2, 2004, S. 118-121 Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der Welt. Arbeitsgespr\u00e4ch am Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Berlin, 30.-31. J\u00e4nner 2004  Von Elke Werner Frankfurter Allgemeine Zeitung, 3. Februar 2004 Der Pi-Faktor. Eine Tagung \u00fcber die Argumentationskraft der Bilder Von Viktoria Tkaczyk S\u00fcddeutsche Zeitung, 1. Februar 2004 Im Bildersturm. Eine Tagung zu \u00bbvisuellen Argumentationen\u00ab in Berlin Von Arno Orzessek H-Soz-u-Kult, 30. Januar 2004 Tagungsbericht: Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der Welt Von Reinhard Wendler Online-Bericht bei H-Soz-u-Kult  2003  Berliner Zeitung, 9. Dezember 2003 Wissenschaftsmuseum light. Moderne Science Center popularisieren nicht, sie verflachen - meint der britische Wissenschaftshistoriker Robert Fox Von Nikolaus Bernau Online-Archiv der Berliner Zeitung Frankfurter Allgemeine Zeitung, 26. November 2003 Spuren der Dissimulation. Eine Tagung zu Ehren des Kunsthistorikers Martin Warnke  Von Niklas Maak Frankfurter Allgemeine Zeitung, 17. September 2003 Kalbsauge starrt ins Lymphgef\u00e4\u00dfsystem. Sch\u00e4tze der Wissenschaftsgeschichte: Die Sammlungen der Universit\u00e4ten wiederentdeckt Von Bettina Erche Frankfurter Allgemeine Zeitung, 23. Juli 2003 Sammlungsarbeit. Helmholtz-Zentrum wirbt um Kontinuit\u00e4t csl Berliner Zeitung, 21. Juli 2003 Herkulesarbeit im Archiv. Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik legte einen Rechenschaftsbericht vor  Von Lilo Berg Online-Archiv der Berliner Zeitung Berliner Zeitung, 14./15. Juni 2003 (Beilage zur Langen Nacht der Wissenschaften) Einblicke in die Schatzkammern der Berliner Universit\u00e4t Von Bettina Erche Online-Archiv der Berliner Zeitung  2002  Frankfurter Allgemeine Zeitung, 7. Mai 2002 Die totale Buchhaltung. Die Technokraten der Nazizeit als Wegbereiter: Eine Tagung \u00fcber die Bedeutung der Lochkarte f\u00fcr das globale Computerzeitalter  Von Alexander Klose S\u00fcddeutsche Zeitung, 3. Mai 2002 Wie man Wissen schafft. Schlendern, Schauen, Staunen oder Das Museum als Rangierbahnhof der Kommunikation - ein Workshop in Berlin Von Arno Orzessek Programm \u00d6sterreich 1, ORF Wien, 19. Januar 2002 K\u00f6rper aus Zahlen - Digitale Bildverarbeitung in der Medizin Von Thomas Thaler Manuskript  2001  S\u00fcddeutsche Zeitung, 2. M\u00e4rz 2001 R\u00fcckkehr zum Planet der Affen. Berlin als Schmelztiegel der Erkenntnis: Wie die Trennung von Natur - und Kulturwissenschaften \u00fcberwunden werden soll Von Arno Orzessek Literaturen, Februar 2001 Kein Tag ohne Pr\u00e4parat. Die Wunderkammern des Wissens an der Humboldt-Universit\u00e4t Von Michael Hagner Berliner Zeitung, 8. Januar 2001 Chamissos feingliedriger Goldmohn. Vortr\u00e4ge in der \\&quot;Theatrum\\&quot;-Ausstellung der Humboldt-Uni Von Sascha Nicolai Online-Archiv der Berliner Zeitung  2000  Frankfurter Allgemeine Zeitung, 27. Dezember 2000 Von Sachensuchern und W\u00f6rterfindern. Kinder im Theatrum Naturae et Artis: Eine NetzWerk-F\u00fchrung im Martin-Gropius-Bau  Von Lothar M\u00fcller Neues Deutschland, 18. Dezember 2000 Weltkenntnis in Vitrinen. Berlins Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet Wunderkammern des Wissens Von Peter H. Feist Neue Z\u00fcrcher Zeitung, 16. Dezember 2000 Wundersame Wissenschaft. Ein Theater der Natur und Kunst in Berlin  Von Uwe Justus Wenzel Rheinischer Merkur, 15. Dezember 2000 Parcours der Neugier. Statuen, Tierpr\u00e4parate, Mineralien, Ger\u00e4te - alte Forscherobjekte der Begierde laden ein zum Betrachten aus der verw\u00f6hnten Sicht von heute Von Irmela Spelsberg Die Zeit, 14. Dezember 2000 Nach der Walpurgisnacht. Sachlich, schaurig, sch\u00f6n. Die Berliner Wissenschaftssammlungen in einer spektakul\u00e4ren Ausstellung  Von Gustav Seibt Online-Archiv der Zeit Frankfurter Rundschau, 12. Dezember 2000 Kopfgeburten und besessene Sch\u00e4del. \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;: Wunderkammern des Wissens im Berliner Gropius-Bau  Von Martina Meister Frankfurter Allgemeine, 11. Dezember 2000 Was ist eine Dampfmaschine? Da stellen wir uns mal ganz klug. Der Modellbau ist der Anfang der Wissenschaft, die Sammlung ihr Ende: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet ihre Schatzkammern Von J\u00fcrgen Kaube Frankfurter Allgemeine (Berliner Seiten), 11. Dezember 2000 Schatzgeber mk S\u00fcddeutsche Zeitung, 11. Dezember 2000 Diese obskuren Objekte der Begierde. Ein Theater der Natur und Kunst: Im Berliner Gropius-Bau zeigt die Humboldt-Universit\u00e4t die Wunderkammern des Wissens  Von Harald Eggebrecht Berliner Zeitung, 9. Dezember 2000 Jetzt entdecke ich was! Ein Museum f\u00fcr Jungs und Professoren: Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t im Gropius-Bau  Von Jens Bisky Online-Archiv der Berliner Zeitung Der Tagesspiegel, 9. Dezember 2000 J\u00e4ger, Sammler, Wissenschaftler. Wunderkammern der Natur - ausgestellt im Berliner Martin-Gropius-Bau Von Hartmut Wewetzer die tageszeitung, 9. Dezember 2000 In der Wunderkammer des Wissens. Die morgen beginnende Ausstellung Theatrum naturae et artis im Gropius-Bau zeigt Objekte aus gro\u00dfen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t  Von Philipp Gessler Die Welt, 9. Dezember 2000 Zur\u00fcck zum Erbe der Wissenschaft. Die Berliner Ausstellung Theatrum naturae et artis pr\u00e4sentiert die Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t und l\u00e4utet das Ende der inszenierten Gro\u00dfausstellungen ein  Von Matthias Kamann Berliner Morgenpost, 9. Dezember 2000 Angenehm leer. Und trotzdem voller \u00dcberraschungen: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet im Gropius-Bau ihre Wunderkammern des Wissens: Griechische Skulpturen stehen neben dem anatomischen Lehrmodell und dem Skelett eine \\&quot;Langen Kerls\\&quot; Von Anke-Sophie Meyer Frankfurter Allgemeine Zeitung, 28. Juni 2000 Im Kulturalienkabinett. In Berlin wurde das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet  Von J\u00fcrgen Kaube Berliner Zeitung, 23. Juni 2000 An der Grenze. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wurde er\u00f6ffnet  Von Jens Bisky Online-Archiv der Berliner Zeitung die tageszeitung, 23. Juni 2000 Helmholtz-Zentrum. Brahms vs. MP3 WBG Berliner Morgenpost, 23. Juni 2000 An der Schnittstelle von Natur- und Geisteswissenschaften  Von Horst Christians Humboldt, 20. Juli 2000 Helmholtz zu Ehren. Am 21. Juni 2000 wurde das interdisziplin\u00e4re Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik feierlich er\u00f6ffnet  Von Christian Gehlhaar Berliner Zeitung, 11. Mai 2000 Archiv des vermessenen Menschen. Ringvorlesung an der HU: Bewahren und Vermitteln Von Kai Michael Berliner Zeitung, 19. Januar 2000 Auf Edison-Phonographen gerettet. Bewahren und Sammeln: Historische Tondokumente im Phonogrammarchiv und Lautarchiv Von Meret Forster Online-Archiv der Zeit Berliner \u00c4rzte, Januar 2000 Die verborgenen Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t Von Rosemarie Stein  1999  Der Tagesspiegel, 20. Oktober 1999 Historische Sammlungen werden vernetzt. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet f\u00fcr die Forscher neue Wege Von Nicholas K\u00f6rber Berliner Morgenpost, 18. September 1999 Mathematiker auf Schatzsuche. Das neue \\&quot;Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\\&quot; an der HU Von Horst Christians UnAufgefordert, Juli 1999 Satzung folgt sp\u00e4ter. Jochen Br\u00fcning und Horst Bredekamp gr\u00fcnden ein Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik jot Berliner Zeitung, 22. Juni 1999 Ausgestorbene Sprachen, auf Schellack gepre\u00dft. Die Humboldt-Universit\u00e4t l\u00e4\u00dft ihr 8000 Beispiele umfassenden Lautarchiv digitalisieren Von Susanne Balthasar Online-Archiv der Berliner Zeitung Radio Kultur, SFB, 22. Juni 1999 Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t Von Josefine Janert Die Zeit, 12. Mai 1999 Die Humboldts kommen! Berlins erste Universit\u00e4t entdeckt die Vergangenheit f\u00fcr ein Zukunftsprojekt Von Petra Kipphoff Online-Archiv der Zeit Berliner Zeitung, 12. Mai 1999 Erstarrtes Leben. In einem Berliner B\u00fcroschrank schlummern Reste einer einst gro\u00dfen Wachsmodell-Sammlung Von Bernd Pl\u00fcmper Online-Archiv der Berliner Zeitung Der Tagesspiegel, 11. Mai 1999 \\&quot;Computer sind Informationsvernichter\\&quot;. An der Humboldt-Universit\u00e4t entsteht ein Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik  Von Tom Heithoff Der Tagesspiegel, 11. Mai 1999 Bobo und Soso von der Schellackplatte. Campus-Entdeckungen: Im Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t lagern exotische Tonaufnahmen aus der Vergangenheit Von Josefine Janert Berliner Zeitung, 11. Mai 1999 Im Auge des Geistes. Ein Symposium des noch nicht gegr\u00fcndeten Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik Von Jens Bisky Online-Archiv der Berliner Zeitung Humboldt-Zeitung, 21. Januar 1999 Die Sammlungen der Universit\u00e4t Humboldt-Zeitung, 21. Januar 1999 Die \\&quot;Platten-Sammlung\\&quot; Von Katrin Seidel  1998  UnAufgefordert, Dezember 1998 Virtuelles Musuem. Die Sammlungen der Universit\u00e4t werden multimedial zug\u00e4ngig gemacht bajag Der Tagesspiegel, 27. November 1998 Zwischen Olymp und Hades. Wie macht man universit\u00e4re Traditionen, und wer sucht die besten Gelehrten aus? Votrag an der HU Von Ingo Bach Berliner Morgenpost, 31. Oktober 1998 Antike Helden stehen Schlange. Datenbank f\u00fcr die HU-Sammlungen in Planung Von Andreas Vuckovic Der Tagesspiegel, 30. Oktober 1998 Die 99 Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t. Hochschuleigene Sammlungen werden erschlossen Von Rosemarie Stein Berliner Zeitung, 27. Oktober 1998 Ein Experte f\u00fcrs Schuhwerk von Tieren. Siegfried Schendel hat jahrzehntelang die Hipposandalen-Sammlung der Humboldt-Universit\u00e4t betreut Online-Archiv der Berliner Zeitung  1997  WDR-Fernsehen, 20. Mai 1997 Fundst\u00fccke. Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t Von Edith Gerhards Frankfurter Allgemeine Zeitung, 8. M\u00e4rz 1997 Bei Humboldts unterm Teppich. Die Berliner Universit\u00e4t entdeckt ihre Sch\u00e4tze Von Heinrich Wefing  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2010  tip Berlin, 20. Mai 2010 Humboldt unterwegs: Tradition und Moderne Von der tip-Redaktion Online-Archiv des tip Berlin Berliner Zeitung, 19. Mai 2010 Humboldt-Uni zieht auf Berliner Pl\u00e4tze Von Torsten Harmsen Online-Archiv der Berliner Zeitung Der Tagesspiegel, 15. Mai 2010 Forscher laden zum Alex und nach Steglitz Von Amory Burchard Online-Archiv des Tagesspiegels Der Tagesspiegel, 11. April 2010 Latein lernen auf dem Hermannplatz HU-Vorlesungen Von Birgit G\u00fcll Online-Archiv des Tagesspiegels  2008  Augsburger Allgemeine Zeitung, 17. Juni 2008 Einst zog ein Riese \u00fcbers Land. Ausstellung: Flugbl\u00e4tter aus der fr\u00fchen Neuzeit in der Unibibliothek Von Sybille Schiller  2007  Die Tageszeitung, 30. Januar 2007 Zeit f\u00fcr Exzellenz. Interkulturell, interdisziplin\u00e4r - so sollen die Geisteswissenschaften sein. Daf\u00fcr braucht es Freiraum. Und Spa\u00df am Abseitigen. Ein Blick in die Praxis Von Antje Korsmeier Online-Archiv der taz Frankfurter Allgemeine Zeitung, 5. September 2007 Stimmen der V\u00f6lker auf Platten. Gefangene sprechen: Eine Dokumentation zum Berliner Lautarchiv und seinen Sch\u00e4tzen  Von Reinhart Meyer-Kalkus  2006  Frankfurter Allgemeine Zeitung, 18. Januar 2006 Verstummen. Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t ist bedroht Von Karen Kr\u00fcger  2005  Berliner Zeitung, 15. Dezember 2005 Eins mit dem Kochl\u00f6ffel! Von Torsten Harmsen Online-Archiv der Berliner Zeitung Der Tagesspiegel, 7. Dezember 2005 Kein Geld mehr f\u00fcr Kaiser, Kanzler und Kriminelle. Das Lautarchiv ist eine Tonsammlung von Sprachen, Musik sowie von Reden ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten - jetzt soll es geschlossen werden Von Ralf Sch\u00f6nball Berliner Zeitung, 24. Juni 2005 Auf Schatzsuche mit der Maus. Ein neues Online-Portal listet s\u00e4mtliche Sammlungen an deutschen Universit\u00e4ten auf Von Sandra Wirsching Online-Archiv der Berliner Zeitung Die Zeit, 28. April 2005 Die Leichen im Keller. Viele Universit\u00e4ten wissen gar nicht, welche Sch\u00e4tze ihre Archive bergen. Zwei Projekte sollen die Sammlungen vor dem Vergessen bewahren Von Stefanie Schramm Online-Archiv der Zeit  2004  Deutschlandfunk, 15. November 2004 Vergessen und verschlampt. Die wissenschaftlichen Sammlungen der Universit\u00e4ts-Institute Von Jens P. Rosbach Online-Archiv des Deutschlandfunks Frankfurter Allgemeine Zeitung, 26. August 2004 Beim Alex. Humboldt als Eideshelfer kau S\u00fcddeutsche Zeitung, 15. Juni 2004 Konkurrenz von Bild, Schrift, Zahl. Erfolg: Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wird f\u00fcnf Jahre Von Jens Bisky Gie\u00dfener Allgemeine, 24. April 2004 \u00bbDie absolute Unendlichkeit geh\u00f6rt Gott allein\u00ab. Der Schlosspark von Versailles - Eine Allegorie des Absolutismus? - Die \u00bbTugend der Endlichkeit\u00ab und Ludwig XIV. - Zu einem Berliner Forschungsprojekt  Von Josef Tutsch Fr\u00fchneuzeit-Info 1/2, 2004, S. 118-121 Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der Welt. Arbeitsgespr\u00e4ch am Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Berlin, 30.-31. J\u00e4nner 2004  Von Elke Werner Frankfurter Allgemeine Zeitung, 3. Februar 2004 Der Pi-Faktor. Eine Tagung \u00fcber die Argumentationskraft der Bilder Von Viktoria Tkaczyk S\u00fcddeutsche Zeitung, 1. Februar 2004 Im Bildersturm. Eine Tagung zu \u00bbvisuellen Argumentationen\u00ab in Berlin Von Arno Orzessek H-Soz-u-Kult, 30. Januar 2004 Tagungsbericht: Visuelle Argumentationen. Die Mysterien der Repr\u00e4sentation und die Berechenbarkeit der Welt Von Reinhard Wendler Online-Bericht bei H-Soz-u-Kult  2003  Berliner Zeitung, 9. Dezember 2003 Wissenschaftsmuseum light. Moderne Science Center popularisieren nicht, sie verflachen - meint der britische Wissenschaftshistoriker Robert Fox Von Nikolaus Bernau Online-Archiv der Berliner Zeitung Frankfurter Allgemeine Zeitung, 26. November 2003 Spuren der Dissimulation. Eine Tagung zu Ehren des Kunsthistorikers Martin Warnke  Von Niklas Maak Frankfurter Allgemeine Zeitung, 17. September 2003 Kalbsauge starrt ins Lymphgef\u00e4\u00dfsystem. Sch\u00e4tze der Wissenschaftsgeschichte: Die Sammlungen der Universit\u00e4ten wiederentdeckt Von Bettina Erche Frankfurter Allgemeine Zeitung, 23. Juli 2003 Sammlungsarbeit. Helmholtz-Zentrum wirbt um Kontinuit\u00e4t csl Berliner Zeitung, 21. Juli 2003 Herkulesarbeit im Archiv. Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik legte einen Rechenschaftsbericht vor  Von Lilo Berg Online-Archiv der Berliner Zeitung Berliner Zeitung, 14./15. Juni 2003 (Beilage zur Langen Nacht der Wissenschaften) Einblicke in die Schatzkammern der Berliner Universit\u00e4t Von Bettina Erche Online-Archiv der Berliner Zeitung  2002  Frankfurter Allgemeine Zeitung, 7. Mai 2002 Die totale Buchhaltung. Die Technokraten der Nazizeit als Wegbereiter: Eine Tagung \u00fcber die Bedeutung der Lochkarte f\u00fcr das globale Computerzeitalter  Von Alexander Klose S\u00fcddeutsche Zeitung, 3. Mai 2002 Wie man Wissen schafft. Schlendern, Schauen, Staunen oder Das Museum als Rangierbahnhof der Kommunikation - ein Workshop in Berlin Von Arno Orzessek Programm \u00d6sterreich 1, ORF Wien, 19. Januar 2002 K\u00f6rper aus Zahlen - Digitale Bildverarbeitung in der Medizin Von Thomas Thaler Manuskript  2001  S\u00fcddeutsche Zeitung, 2. M\u00e4rz 2001 R\u00fcckkehr zum Planet der Affen. Berlin als Schmelztiegel der Erkenntnis: Wie die Trennung von Natur - und Kulturwissenschaften \u00fcberwunden werden soll Von Arno Orzessek Literaturen, Februar 2001 Kein Tag ohne Pr\u00e4parat. Die Wunderkammern des Wissens an der Humboldt-Universit\u00e4t Von Michael Hagner Berliner Zeitung, 8. Januar 2001 Chamissos feingliedriger Goldmohn. Vortr\u00e4ge in der \\&quot;Theatrum\\&quot;-Ausstellung der Humboldt-Uni Von Sascha Nicolai Online-Archiv der Berliner Zeitung  2000  Frankfurter Allgemeine Zeitung, 27. Dezember 2000 Von Sachensuchern und W\u00f6rterfindern. Kinder im Theatrum Naturae et Artis: Eine NetzWerk-F\u00fchrung im Martin-Gropius-Bau  Von Lothar M\u00fcller Neues Deutschland, 18. Dezember 2000 Weltkenntnis in Vitrinen. Berlins Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet Wunderkammern des Wissens Von Peter H. Feist Neue Z\u00fcrcher Zeitung, 16. Dezember 2000 Wundersame Wissenschaft. Ein Theater der Natur und Kunst in Berlin  Von Uwe Justus Wenzel Rheinischer Merkur, 15. Dezember 2000 Parcours der Neugier. Statuen, Tierpr\u00e4parate, Mineralien, Ger\u00e4te - alte Forscherobjekte der Begierde laden ein zum Betrachten aus der verw\u00f6hnten Sicht von heute Von Irmela Spelsberg Die Zeit, 14. Dezember 2000 Nach der Walpurgisnacht. Sachlich, schaurig, sch\u00f6n. Die Berliner Wissenschaftssammlungen in einer spektakul\u00e4ren Ausstellung  Von Gustav Seibt Online-Archiv der Zeit Frankfurter Rundschau, 12. Dezember 2000 Kopfgeburten und besessene Sch\u00e4del. \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;: Wunderkammern des Wissens im Berliner Gropius-Bau  Von Martina Meister Frankfurter Allgemeine, 11. Dezember 2000 Was ist eine Dampfmaschine? Da stellen wir uns mal ganz klug. Der Modellbau ist der Anfang der Wissenschaft, die Sammlung ihr Ende: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet ihre Schatzkammern Von J\u00fcrgen Kaube Frankfurter Allgemeine (Berliner Seiten), 11. Dezember 2000 Schatzgeber mk S\u00fcddeutsche Zeitung, 11. Dezember 2000 Diese obskuren Objekte der Begierde. Ein Theater der Natur und Kunst: Im Berliner Gropius-Bau zeigt die Humboldt-Universit\u00e4t die Wunderkammern des Wissens  Von Harald Eggebrecht Berliner Zeitung, 9. Dezember 2000 Jetzt entdecke ich was! Ein Museum f\u00fcr Jungs und Professoren: Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t im Gropius-Bau  Von Jens Bisky Online-Archiv der Berliner Zeitung Der Tagesspiegel, 9. Dezember 2000 J\u00e4ger, Sammler, Wissenschaftler. Wunderkammern der Natur - ausgestellt im Berliner Martin-Gropius-Bau Von Hartmut Wewetzer die tageszeitung, 9. Dezember 2000 In der Wunderkammer des Wissens. Die morgen beginnende Ausstellung Theatrum naturae et artis im Gropius-Bau zeigt Objekte aus gro\u00dfen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t  Von Philipp Gessler Die Welt, 9. Dezember 2000 Zur\u00fcck zum Erbe der Wissenschaft. Die Berliner Ausstellung Theatrum naturae et artis pr\u00e4sentiert die Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t und l\u00e4utet das Ende der inszenierten Gro\u00dfausstellungen ein  Von Matthias Kamann Berliner Morgenpost, 9. Dezember 2000 Angenehm leer. Und trotzdem voller \u00dcberraschungen: Die Humboldt-Universit\u00e4t \u00f6ffnet im Gropius-Bau ihre Wunderkammern des Wissens: Griechische Skulpturen stehen neben dem anatomischen Lehrmodell und dem Skelett eine \\&quot;Langen Kerls\\&quot; Von Anke-Sophie Meyer Frankfurter Allgemeine Zeitung, 28. Juni 2000 Im Kulturalienkabinett. In Berlin wurde das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet  Von J\u00fcrgen Kaube Berliner Zeitung, 23. Juni 2000 An der Grenze. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik wurde er\u00f6ffnet  Von Jens Bisky Online-Archiv der Berliner Zeitung die tageszeitung, 23. Juni 2000 Helmholtz-Zentrum. Brahms vs. MP3 WBG Berliner Morgenpost, 23. Juni 2000 An der Schnittstelle von Natur- und Geisteswissenschaften  Von Horst Christians Humboldt, 20. Juli 2000 Helmholtz zu Ehren. Am 21. Juni 2000 wurde das interdisziplin\u00e4re Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik feierlich er\u00f6ffnet  Von Christian Gehlhaar Berliner Zeitung, 11. Mai 2000 Archiv des vermessenen Menschen. Ringvorlesung an der HU: Bewahren und Vermitteln Von Kai Michael Berliner Zeitung, 19. Januar 2000 Auf Edison-Phonographen gerettet. Bewahren und Sammeln: Historische Tondokumente im Phonogrammarchiv und Lautarchiv Von Meret Forster Online-Archiv der Zeit Berliner \u00c4rzte, Januar 2000 Die verborgenen Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t Von Rosemarie Stein  1999  Der Tagesspiegel, 20. Oktober 1999 Historische Sammlungen werden vernetzt. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik er\u00f6ffnet f\u00fcr die Forscher neue Wege Von Nicholas K\u00f6rber Berliner Morgenpost, 18. September 1999 Mathematiker auf Schatzsuche. Das neue \\&quot;Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik\\&quot; an der HU Von Horst Christians UnAufgefordert, Juli 1999 Satzung folgt sp\u00e4ter. Jochen Br\u00fcning und Horst Bredekamp gr\u00fcnden ein Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik jot Berliner Zeitung, 22. Juni 1999 Ausgestorbene Sprachen, auf Schellack gepre\u00dft. Die Humboldt-Universit\u00e4t l\u00e4\u00dft ihr 8000 Beispiele umfassenden Lautarchiv digitalisieren Von Susanne Balthasar Online-Archiv der Berliner Zeitung Radio Kultur, SFB, 22. Juni 1999 Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t Von Josefine Janert Die Zeit, 12. Mai 1999 Die Humboldts kommen! Berlins erste Universit\u00e4t entdeckt die Vergangenheit f\u00fcr ein Zukunftsprojekt Von Petra Kipphoff Online-Archiv der Zeit Berliner Zeitung, 12. Mai 1999 Erstarrtes Leben. In einem Berliner B\u00fcroschrank schlummern Reste einer einst gro\u00dfen Wachsmodell-Sammlung Von Bernd Pl\u00fcmper Online-Archiv der Berliner Zeitung Der Tagesspiegel, 11. Mai 1999 \\&quot;Computer sind Informationsvernichter\\&quot;. An der Humboldt-Universit\u00e4t entsteht ein Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik  Von Tom Heithoff Der Tagesspiegel, 11. Mai 1999 Bobo und Soso von der Schellackplatte. Campus-Entdeckungen: Im Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t lagern exotische Tonaufnahmen aus der Vergangenheit Von Josefine Janert Berliner Zeitung, 11. Mai 1999 Im Auge des Geistes. Ein Symposium des noch nicht gegr\u00fcndeten Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik Von Jens Bisky Online-Archiv der Berliner Zeitung Humboldt-Zeitung, 21. Januar 1999 Die Sammlungen der Universit\u00e4t Humboldt-Zeitung, 21. Januar 1999 Die \\&quot;Platten-Sammlung\\&quot; Von Katrin Seidel  1998  UnAufgefordert, Dezember 1998 Virtuelles Musuem. Die Sammlungen der Universit\u00e4t werden multimedial zug\u00e4ngig gemacht bajag Der Tagesspiegel, 27. November 1998 Zwischen Olymp und Hades. Wie macht man universit\u00e4re Traditionen, und wer sucht die besten Gelehrten aus? Votrag an der HU Von Ingo Bach Berliner Morgenpost, 31. Oktober 1998 Antike Helden stehen Schlange. Datenbank f\u00fcr die HU-Sammlungen in Planung Von Andreas Vuckovic Der Tagesspiegel, 30. Oktober 1998 Die 99 Sch\u00e4tze der Humboldt-Universit\u00e4t. Hochschuleigene Sammlungen werden erschlossen Von Rosemarie Stein Berliner Zeitung, 27. Oktober 1998 Ein Experte f\u00fcrs Schuhwerk von Tieren. Siegfried Schendel hat jahrzehntelang die Hipposandalen-Sammlung der Humboldt-Universit\u00e4t betreut Online-Archiv der Berliner Zeitung  1997  WDR-Fernsehen, 20. Mai 1997 Fundst\u00fccke. Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t Von Edith Gerhards Frankfurter Allgemeine Zeitung, 8. M\u00e4rz 1997 Bei Humboldts unterm Teppich. Die Berliner Universit\u00e4t entdeckt ihre Sch\u00e4tze Von Heinrich Wefing  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "pressespiegel-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Pressespiegel Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/pressespiegel-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_category": [
            "ueber-uns"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1732",
        "date": "2014-04-20",
        "body": "Vorlesung 84 001 Geister als Wissensform: Imagination, Religion, Kulturgeschichte Kommentar  Proseminar 533619 Musterbilder: Einf\u00fchrung in die Kunst- und Bildgeschichte Kommentar  Seminare 53 303 Das Schallplatten-Seminar. Medium Kultur Wissen Kommentar 533646 Tableaux Vivant Kommentar 533653 Bilderk\u00f6rper Kommentar 5336553 Fotoarchive in Berlin Kommentar 84 002 Identit\u00e4t und Differenz: Experimentelles Entwerfen in der Transdisziplin von Kunst und Biologie Kommentar 84 003 Grenzen: Themen und Streitf\u00e4lle eines multidisziplin\u00e4ren Ph\u00e4nomemens Kommentar 84 004Ausstellungsrezensionen Kommentar 84 005 Objekte im Wandel Kommentar 84 006 Einf\u00fchrung in die Kulturtechnik des Spiels: Gamification Kommentar 84 007 In die Zukunft sehen: Prognosen und Vorhersagen in Wissenschaft, Technologie, Religion und Popkultur Kommentar 84 008 Illness as Metaphor: Health, Illness and Healing Kommentar 84 009 Refugees: A history of refugees, displacement and asylum in the XX century Kommentar Projektseminar 2737064 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00ab Kommentar Forschungsseminar 532890 Matter, Material, Materialism. Towards a material epistemology (englisch) Kommentar ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesung 84 001 Geister als Wissensform: Imagination, Religion, Kulturgeschichte Kommentar  Proseminar 533619 Musterbilder: Einf\u00fchrung in die Kunst- und Bildgeschichte Kommentar  Seminare 53 303 Das Schallplatten-Seminar. Medium Kultur Wissen Kommentar 533646 Tableaux Vivant Kommentar 533653 Bilderk\u00f6rper Kommentar 5336553 Fotoarchive in Berlin Kommentar 84 002 Identit\u00e4t und Differenz: Experimentelles Entwerfen in der Transdisziplin von Kunst und Biologie Kommentar 84 003 Grenzen: Themen und Streitf\u00e4lle eines multidisziplin\u00e4ren Ph\u00e4nomemens Kommentar 84 004Ausstellungsrezensionen Kommentar 84 005 Objekte im Wandel Kommentar 84 006 Einf\u00fchrung in die Kulturtechnik des Spiels: Gamification Kommentar 84 007 In die Zukunft sehen: Prognosen und Vorhersagen in Wissenschaft, Technologie, Religion und Popkultur Kommentar 84 008 Illness as Metaphor: Health, Illness and Healing Kommentar 84 009 Refugees: A history of refugees, displacement and asylum in the XX century Kommentar Projektseminar 2737064 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00ab Kommentar Forschungsseminar 532890 Matter, Material, Materialism. Towards a material epistemology (englisch) Kommentar ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2014",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2014",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2014/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1759",
        "date": "2012-04-20",
        "body": "Vorlesungen Wolfgang Coy 32 218 Informatik und Informationsgesellschaft II - Technik, Geschichte, Kontext Zeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Rudower Chaussee 25, 3.101 Kommentar Stefan Laube 51 300 Bildersturm, Bilderkult und Bilderflut in der fr\u00fchen Neuzeit Zeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5009 Kommentar  \u00dcbungen  Agata Kr\u00f3likowski 32 219 Informatik und Informationsgesellschaft II - Technik, Geschichte, Kontext Zeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Rudower Chaussee 25, 3.101 Kommentar Projektseminar/Tutorium Tina M\u00fcller, Alrun Schmidtke 89 001 Intervention im Museum Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, 14-t\u00e4gl. Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Proseminar Anke te Heesen, Jochen Hennig 51 418 Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5008 Kommentar  Seminar/\u00dcbung Jochen Hennig 89 002 Ausstellungsrezensionen Zeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Friederike Kitschen, Cornelia Weber 89 003 Ausstellungsmanagement Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Seminare Joseph Vogl 5210101 Die Wiederholung Zeit: Do 16 - 20 Uhr Raum: Dorotheenstr. 24, 1.301 Kommentar Christian Kassung 53 291 Das Foucaultsche Pendel Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47, 0.10 Christian Kassung 53 292 Wissensarchitekturen: Die Humboldt-Universit\u00e4t Zeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47, 0.10 Christian Kassung 53 294 Das Radio-Seminar Zeit: Di 14 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47, 4.30 Christian Kassung 53 336 Rechenmaschinen: Vom Transistor zum Computer Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47, 0.07 Felix Prinz 53 371 Nordalpine Tafelgem\u00e4lde des 15. Jahrhunderts. Form und Funktion Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Kommentar Matthias Bruhn 53 382 Bilder des Krieges II Zeit: Do 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47, 0.12 Kommentar Harun Badakhshi 89 004 Bild als Wissen. Bildkulturen der Medizin Zeit: Mo 17:00 - 18:30 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Cornelia Weber, Oliver Zauzig 89 006 Universit\u00e4t der Dinge. Zur materiellen Kultur in akademischen Sammlungen Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Lena Bader, Katja M\u00fcller-Helle 89 007 Vorbilder \u2013 Nachbilder Block Raum: Freie Universit\u00e4t, Kunsthistorisches Institut, Koserstrasse 20, Raum A125 Kommentar Ingeborg Reichle 89 008 Sex and Beauty: Darwin, Darwinismus und die visuelle Kultur um 1900 Blockveranstaltung an vier Tagen, jeweils von 10-17 Uhr: 13.04.12, 11.05.12, 15.06.12 und 13.07.12 Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Masterseminar Sybille Kr\u00e4mer 16 061 Visuelles Erkennen Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Kommentar Stefan Laube 51 305 B\u00fchnen des Wissens in der fr\u00fchen Neuzeit Zeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5007 Kommentar Studienprojekt Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 334 Urbaner Metabolismus Block  Download VVZ_SoSe_2012 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Wolfgang Coy 32 218 Informatik und Informationsgesellschaft II - Technik, Geschichte, Kontext Zeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Rudower Chaussee 25, 3.101 Kommentar Stefan Laube 51 300 Bildersturm, Bilderkult und Bilderflut in der fr\u00fchen Neuzeit Zeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5009 Kommentar  \u00dcbungen  Agata Kr\u00f3likowski 32 219 Informatik und Informationsgesellschaft II - Technik, Geschichte, Kontext Zeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Rudower Chaussee 25, 3.101 Kommentar Projektseminar/Tutorium Tina M\u00fcller, Alrun Schmidtke 89 001 Intervention im Museum Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, 14-t\u00e4gl. Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Proseminar Anke te Heesen, Jochen Hennig 51 418 Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5008 Kommentar  Seminar/\u00dcbung Jochen Hennig 89 002 Ausstellungsrezensionen Zeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Friederike Kitschen, Cornelia Weber 89 003 Ausstellungsmanagement Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Seminare Joseph Vogl 5210101 Die Wiederholung Zeit: Do 16 - 20 Uhr Raum: Dorotheenstr. 24, 1.301 Kommentar Christian Kassung 53 291 Das Foucaultsche Pendel Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47, 0.10 Christian Kassung 53 292 Wissensarchitekturen: Die Humboldt-Universit\u00e4t Zeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47, 0.10 Christian Kassung 53 294 Das Radio-Seminar Zeit: Di 14 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47, 4.30 Christian Kassung 53 336 Rechenmaschinen: Vom Transistor zum Computer Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47, 0.07 Felix Prinz 53 371 Nordalpine Tafelgem\u00e4lde des 15. Jahrhunderts. Form und Funktion Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Kommentar Matthias Bruhn 53 382 Bilder des Krieges II Zeit: Do 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstr. 47, 0.12 Kommentar Harun Badakhshi 89 004 Bild als Wissen. Bildkulturen der Medizin Zeit: Mo 17:00 - 18:30 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Cornelia Weber, Oliver Zauzig 89 006 Universit\u00e4t der Dinge. Zur materiellen Kultur in akademischen Sammlungen Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Lena Bader, Katja M\u00fcller-Helle 89 007 Vorbilder \u2013 Nachbilder Block Raum: Freie Universit\u00e4t, Kunsthistorisches Institut, Koserstrasse 20, Raum A125 Kommentar Ingeborg Reichle 89 008 Sex and Beauty: Darwin, Darwinismus und die visuelle Kultur um 1900 Blockveranstaltung an vier Tagen, jeweils von 10-17 Uhr: 13.04.12, 11.05.12, 15.06.12 und 13.07.12 Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Masterseminar Sybille Kr\u00e4mer 16 061 Visuelles Erkennen Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Kommentar Stefan Laube 51 305 B\u00fchnen des Wissens in der fr\u00fchen Neuzeit Zeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Friedrichstra\u00dfe 191, 5007 Kommentar Studienprojekt Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 334 Urbaner Metabolismus Block  Download VVZ_SoSe_2012 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2012",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2012",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2012/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "anke-te-heesen",
            "jochen-hennig_3",
            "friederike-kitschen",
            "cornelia-weber",
            "joseph-vogl_6",
            "christian-kassung_5",
            "felix-prinz",
            "matthias-bruhn_3",
            "harun-badakhshi_2",
            "oliver-zauzig",
            "sibylle-kramer"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1811",
        "date": "2001-10-20",
        "body": "Vorlesungen H. Poser, J. Renn, J. Br\u00fcning u.a. Ringvorlesung: Was ist Wissenschaftsgeschichte? Ans\u00e4tze in einem interdisziplin\u00e4ren Feld (89 018) Mo 18-20, TU, H 106 Kommentar T. Macho Visualisierungen der Zeit (53 295/89 001) Di 14-16, UL 6, 3059 F. Strecker Geschichte der Druckgrafik in der westlichen Welt vom 15. Jahrhundert bis zur Gegenwart (89 002) Ge\u00e4ndert: Mi 14-16, UL 6, 3075 W. Coy Informatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (32 219/89 003) Di 15-17 und Do 15-17, RUD 25, III 4.08/DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) Kommentar \u00dcbung zur Vorlesung W. Coy, R. Kubica Informatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (32 219/89 004) Do 17-19, RUD 25, III 4.08/DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) Kommentar \u00dcbung H. Bredekamp Etappen der naturwissenschaftlichen Illustration (53 355/89 005) Mo 18-21, UL 6, 3071 F. Strecker Druckgrafik des 15. bis 20. Jahrhunderts: \u00dcbung vor Originalen des Kupferstichkabinetts (89 006) Ge\u00e4ndert: 1. Treffen: Do. 25.10., 10-12 dann Do 14-16, Kupferstichkabinett Kommentar C. Weber Sammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4ten (89 007) Mi 14-16, UL 6, 3031 Kommentar Proseminare A. Bitsch Hegels Ph\u00e4nomenologie des Geistes. Bild, Schrift und Zahl als Medien der Hegelschen Dialektik (53 267/89 008) Do 20-22, SO 22, 411 Kommentar A. Fischel Druck! Gedruckte Bilder und Buchdruck in der Fr\u00fchen Neuzeit (89 009) Di 14-16, UL 6, 3031 Kommentar Seminare S. Dierig, C.Weber Sammeln, Ordnen, Konservieren: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten II (89 010) Do 10-12, UL 6, 3031 Kommentar S. Holl/S. Khaled Stadtaufzeichnung. Eine Mediengeschichte der Stadt in Renaissance und Aufkl\u00e4rung Blockseminar Zeit: 26.1.2002.- 27.1.2002 u 2.2.2002-3.2.2002, 11-16h, Einf\u00fchrungssitzung: Mo 29.10.2001 Kommentar Hauptseminare A. Bitsch Linguistik, Dekonstruktion, Psychoanalyse. Zum Verh\u00e4ltnis von Schrift und Zahl im Denken der Differenz (53 273/89 012) Mo 20-22, SO 22, 411 Kommentar E. Cancik-Kirschbaum Schrift-Bild und Text-Bild. Zum Verh\u00e4ltnis von Form und Inhalt am Beispiel von Keilschrifttexten aus dem Alten Orient (89 017) Block n.V. W. Coy, T. Macho Grenzen der Wissenschaft - von Pythagoras bis zur K\u00fcnstlichen Intelligenz (89 013) Blockseminar 2.-4.2.2002 Kommentar W. Coy, H. Wenzel Die Enden der Gutenberg-Galaxis (52 111/89 014) Blockseminar 19.-21.20.2001 Kommentar F. Kittler Das Alphabet der Griechen. Von Homer bis heute. Di 14-16, Sophienstrasse 22a, Raum 411. Ch. Kassung, O. Kriseleit Schriftbild - Zahl. Zur Kulturtechnik der Schrift (53 307/89 015) Do 16-18 und Mi 16-18, SO 22, 301 und DO 24, 611 Kommentar F. Strecker Druckgrafik im Hl. R\u00f6mischen Reich von Martin Schongauer bis Virgil Solis (89 016) Di 10-12, UL 6, 3031 Kommentar ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen H. Poser, J. Renn, J. Br\u00fcning u.a. Ringvorlesung: Was ist Wissenschaftsgeschichte? Ans\u00e4tze in einem interdisziplin\u00e4ren Feld (89 018) Mo 18-20, TU, H 106 Kommentar T. Macho Visualisierungen der Zeit (53 295/89 001) Di 14-16, UL 6, 3059 F. Strecker Geschichte der Druckgrafik in der westlichen Welt vom 15. Jahrhundert bis zur Gegenwart (89 002) Ge\u00e4ndert: Mi 14-16, UL 6, 3075 W. Coy Informatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (32 219/89 003) Di 15-17 und Do 15-17, RUD 25, III 4.08/DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) Kommentar \u00dcbung zur Vorlesung W. Coy, R. Kubica Informatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (32 219/89 004) Do 17-19, RUD 25, III 4.08/DOR 24, 610 (Teleteaching an beiden Orten) Kommentar \u00dcbung H. Bredekamp Etappen der naturwissenschaftlichen Illustration (53 355/89 005) Mo 18-21, UL 6, 3071 F. Strecker Druckgrafik des 15. bis 20. Jahrhunderts: \u00dcbung vor Originalen des Kupferstichkabinetts (89 006) Ge\u00e4ndert: 1. Treffen: Do. 25.10., 10-12 dann Do 14-16, Kupferstichkabinett Kommentar C. Weber Sammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4ten (89 007) Mi 14-16, UL 6, 3031 Kommentar Proseminare A. Bitsch Hegels Ph\u00e4nomenologie des Geistes. Bild, Schrift und Zahl als Medien der Hegelschen Dialektik (53 267/89 008) Do 20-22, SO 22, 411 Kommentar A. Fischel Druck! Gedruckte Bilder und Buchdruck in der Fr\u00fchen Neuzeit (89 009) Di 14-16, UL 6, 3031 Kommentar Seminare S. Dierig, C.Weber Sammeln, Ordnen, Konservieren: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten II (89 010) Do 10-12, UL 6, 3031 Kommentar S. Holl/S. Khaled Stadtaufzeichnung. Eine Mediengeschichte der Stadt in Renaissance und Aufkl\u00e4rung Blockseminar Zeit: 26.1.2002.- 27.1.2002 u 2.2.2002-3.2.2002, 11-16h, Einf\u00fchrungssitzung: Mo 29.10.2001 Kommentar Hauptseminare A. Bitsch Linguistik, Dekonstruktion, Psychoanalyse. Zum Verh\u00e4ltnis von Schrift und Zahl im Denken der Differenz (53 273/89 012) Mo 20-22, SO 22, 411 Kommentar E. Cancik-Kirschbaum Schrift-Bild und Text-Bild. Zum Verh\u00e4ltnis von Form und Inhalt am Beispiel von Keilschrifttexten aus dem Alten Orient (89 017) Block n.V. W. Coy, T. Macho Grenzen der Wissenschaft - von Pythagoras bis zur K\u00fcnstlichen Intelligenz (89 013) Blockseminar 2.-4.2.2002 Kommentar W. Coy, H. Wenzel Die Enden der Gutenberg-Galaxis (52 111/89 014) Blockseminar 19.-21.20.2001 Kommentar F. Kittler Das Alphabet der Griechen. Von Homer bis heute. Di 14-16, Sophienstrasse 22a, Raum 411. Ch. Kassung, O. Kriseleit Schriftbild - Zahl. Zur Kulturtechnik der Schrift (53 307/89 015) Do 16-18 und Mi 16-18, SO 22, 301 und DO 24, 611 Kommentar F. Strecker Druckgrafik im Hl. R\u00f6mischen Reich von Martin Schongauer bis Virgil Solis (89 016) Di 10-12, UL 6, 3031 Kommentar ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200102",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2001/02",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200102/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "jochen-bruning",
            "thomas-macho_6",
            "wolfgang-coy_3",
            "horst-bredekamp_2",
            "cornelia-weber",
            "horst-wenzel",
            "christian-kassung_5"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1405",
        "date": "2016-07-05",
        "body": "Im Jahr 2014 bestand die Themenklasse aus Studierenden mit Hintergr\u00fcnden in Biophysik und Physik, Erziehungswissenschaften, Kulturwissenschaft, Kunst- und Bildgeschichte und Psychologie. Sie setzten eigene Projekte in den Projekten \u00bbAnalogspeicher\u00ab, \u00bbDie Anthropoz\u00e4n K\u00fcche\u00ab, \u00bbExperiment und Beobachtung\u00ab und \u00bbImage Guidance\u00ab. Ver\u00f6ffentlicht wurden die Beitr\u00e4ge der Stipendiat_innen in dem Sammelband \u00bbEntwickeln \u2013 Ordnen \u2013 Messen. Die Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2014\u00ab.  Sammelband \u00bbEntwickeln \u2013 Ordnen \u2013 Messen. Die Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2014\u00ab  Plakat von der Langen Nacht der Wissenschaften 2015   Auflistung Projekte 2014  Sebastian K\u00f6the (in Zusammenarbeit mit Max R\u00fctsche): \u00dcber die kritische Wendung merkantiler Ordnungssysteme im Supermarkt. Konzept f\u00fcr eine Intervention.   Luca Kunz: Energieb\u00fcndel K\u00fcche.Vergleichende Messungen in den K\u00fcchen verschiedener Verbrauchsstellen.   Lisa Gr\u00fctzmacher: Blackbox Kindergarten. Was isst Berlins Generation von morgen?   Daniel Paschen (in Zusammenarbeit mit Tom Altenburg): Das Material ist die Botschaft. Stellt die Materialit\u00e4t den Klangspeicher Schallplatte und dessen Inhalt in den Schatten?   Tom Altenburg: Digital-zu-analog. Agentenbasiertes Modell \u00fcber die Entstehung einer Schallplattenrille w\u00e4hrend des Laserschneidens einer Platte aus Acrylglas (Polymethylmethacrylat)   Philipp Schneider: Faszination Fragmentierung. K\u00f6rperlichkeit, Ber\u00fchrbarkeit und r\u00e4umliche Erfahrbarkeit historischer Wachsmoulagen im Spiegel zeitgen\u00f6ssischer Kunst.  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Jahr 2014 bestand die Themenklasse aus Studierenden mit Hintergr\u00fcnden in Biophysik und Physik, Erziehungswissenschaften, Kulturwissenschaft, Kunst- und Bildgeschichte und Psychologie. Sie setzten eigene Projekte in den Projekten \u00bbAnalogspeicher\u00ab, \u00bbDie Anthropoz\u00e4n K\u00fcche\u00ab, \u00bbExperiment und Beobachtung\u00ab und \u00bbImage Guidance\u00ab. Ver\u00f6ffentlicht wurden die Beitr\u00e4ge der Stipendiat_innen in dem Sammelband \u00bbEntwickeln \u2013 Ordnen \u2013 Messen. Die Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2014\u00ab.  Sammelband \u00bbEntwickeln \u2013 Ordnen \u2013 Messen. Die Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2014\u00ab  Plakat von der Langen Nacht der Wissenschaften 2015   Auflistung Projekte 2014  Sebastian K\u00f6the (in Zusammenarbeit mit Max R\u00fctsche): \u00dcber die kritische Wendung merkantiler Ordnungssysteme im Supermarkt. Konzept f\u00fcr eine Intervention.   Luca Kunz: Energieb\u00fcndel K\u00fcche.Vergleichende Messungen in den K\u00fcchen verschiedener Verbrauchsstellen.   Lisa Gr\u00fctzmacher: Blackbox Kindergarten. Was isst Berlins Generation von morgen?   Daniel Paschen (in Zusammenarbeit mit Tom Altenburg): Das Material ist die Botschaft. Stellt die Materialit\u00e4t den Klangspeicher Schallplatte und dessen Inhalt in den Schatten?   Tom Altenburg: Digital-zu-analog. Agentenbasiertes Modell \u00fcber die Entstehung einer Schallplattenrille w\u00e4hrend des Laserschneidens einer Platte aus Acrylglas (Polymethylmethacrylat)   Philipp Schneider: Faszination Fragmentierung. K\u00f6rperlichkeit, Ber\u00fchrbarkeit und r\u00e4umliche Erfahrbarkeit historischer Wachsmoulagen im Spiegel zeitgen\u00f6ssischer Kunst.  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "themenklas",
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "ricarda-bergmann",
            "lisa-sophie-grutzmacher",
            "max-rutschke",
            "philipp-schneider",
            "tom-altenburg",
            "daniel-paschen",
            "sebastian-kothe",
            "janine-marschner",
            "luca-joey-kunz"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "themenklasse-bild-wissen-gestaltung"
        ],
        "content_post|||content_publikation": [
            "entwickeln-ordnen-messen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "se-2014",
        "date": "",
        "body": "",
        "main_image_id": "Themenklasse 2014",
        "featured": "",
        "image_carousel": "",
        "body_de": "/home/themenklasse-2014/",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "t",
        "filename": "content_post.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1268",
        "date": "2016-06-26",
        "body": "2015  Objekte wissenschaftlicher Sammlungen in der universit\u00e4ren Lehre: Praxis, Erfahrungen, Perspektiven. Arbeitstagung der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland in Zusammenarbeit mit der Stiftung Mercator. Berlin, ProjektZentrum Berlin der Stiftung Mercator, 28.-29. Mai 2015.  2013  Entwicklungsstrategien. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 24.-25. Oktober 2014. Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Experten-Workshop. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 22.-23. November 2013. Sammlungskonzepte und -strategien. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 26.-27. April 2013.  2012  (Selbst)Evaluierung von Universit\u00e4tssammlungen. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 26.-27. Oktober 2012.  2010  University Museums and Collections as Recorders of Cultural and Natural Communities Worldwide. 10. Internationale Konferenz des Komitees \\&quot;University Museums and Collections\\&quot; (UMAC). Shanghai, China, im Rahmen der Generalkonferenz des Internationalen Museumsrats (ICOM), 7.-12. November 2010. Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Hochschulalltag. Aufgaben - Konzepte - Perspektiven. Symposium des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9. Wissenschaftliche Leitung: Dr. Cornelia Weber, Humboldt-Universit\u00e4t, Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik Dr.-Ing. Klaus Mauersberger, TU Dresden, Kustodie. Gef\u00f6rdert von der VolkswagenStiftung. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 18.-20.02.2010.  2007  Museums and Universal Heritage. Universities in Transition - Responsibilities for Heritage.7. Internationale Konferenz des Komitees \\&quot;University Museums and Collections\\&quot; (UMAC). Wien, \u00d6sterreich, im Rahmen der Generalkonferenz des Internationalen Museumsrats (ICOM), 19.-24. August 2007. Wissenschaftskommunikation im \u00f6ffentlichen Raum. Welche Rolle spielen die Universit\u00e4ten? Interdisziplin\u00e4res Symposium des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, des Stifterverbands f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e.V. und der Wissenschaft im Dialog gGmbH. Wissenschaftliche Leitung: Cornelia Weber und Anita Hermannst\u00e4dter. Berlin, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, 12./13.4.2007  2005  ZwischenR\u00e4ume 10: Ansteckung und Immunit\u00e4t. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Caroline Welsh (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 15.7.2005 Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Erste Tagung und zweite von Experten der Wissenschaftsmuseen - 1res et 2\u00e9mes rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. M\u00fcnchen, Deutsches Museum, 27. &#38; 28. June 2003. Dijon, Palais des Ducs de Bourgogne, 8. &#38; 9. April 2005. ZwischenR\u00e4ume 9: Figuren der Isolation.Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Caroline Welsh (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, 28.1.2005  2004  Wissenschaftliche Sammlungen: Von der Erschlie\u00dfung zur Pr\u00e4sentation Workshop der \\&quot;Arbeitsgruppe Wissenschaftliche Volont\u00e4rinnen und Volont\u00e4re des Landesverbands der Museen zu Berlin\\&quot;. Organisation und Leitung: Cornelia Weber, Helmholtz-Zentrum, und Kathrin Zinkmann, Staatliche Museen zu Berlin - Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz.\u00b4Berlin, Helmholtz-Zentrum, 26.8.2004 ZwischenR\u00e4ume 8: Vitalismus/Mortalismus. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK. Berlin, Helmholtz-Zentrum, 25.6.2004 ZwischenR\u00e4ume 7: Serialit\u00e4t. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 6.2.2004  2003  ZwischenR\u00e4ume 6: Sirenen. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, H\u00f6rsaalruine des Berliner Medizinhistorischen Museums, Universit\u00e4tsklinikum Charit\u00e9, 4.7.2003 ZwischenR\u00e4ume 5: Materialit\u00e4t.Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK).Berlin, Helmholtz-Zentrum, 7.2.2003  2002  ZwischenR\u00e4ume 4: Parasit\u00e4re Verh\u00e4ltnisse. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK. Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 5.7.2002 ZwischenR\u00e4ume 3: Transponate. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK).Berlin, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, 8.2.2002  2001  Academic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Workshop im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\\&quot;.Berlin, 10./11.2.2001 ZwischenR\u00e4ume 2: Reproduzierbarkeit. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Helmholtz-Zentrum, 13.7.2001  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2015  Objekte wissenschaftlicher Sammlungen in der universit\u00e4ren Lehre: Praxis, Erfahrungen, Perspektiven. Arbeitstagung der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland in Zusammenarbeit mit der Stiftung Mercator. Berlin, ProjektZentrum Berlin der Stiftung Mercator, 28.-29. Mai 2015.  2013  Entwicklungsstrategien. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 24.-25. Oktober 2014. Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Experten-Workshop. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 22.-23. November 2013. Sammlungskonzepte und -strategien. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 26.-27. April 2013.  2012  (Selbst)Evaluierung von Universit\u00e4tssammlungen. Workshop der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 26.-27. Oktober 2012.  2010  University Museums and Collections as Recorders of Cultural and Natural Communities Worldwide. 10. Internationale Konferenz des Komitees \\&quot;University Museums and Collections\\&quot; (UMAC). Shanghai, China, im Rahmen der Generalkonferenz des Internationalen Museumsrats (ICOM), 7.-12. November 2010. Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Hochschulalltag. Aufgaben - Konzepte - Perspektiven. Symposium des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9. Wissenschaftliche Leitung: Dr. Cornelia Weber, Humboldt-Universit\u00e4t, Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik Dr.-Ing. Klaus Mauersberger, TU Dresden, Kustodie. Gef\u00f6rdert von der VolkswagenStiftung. Berlin, Humboldt-Universit\u00e4t, 18.-20.02.2010.  2007  Museums and Universal Heritage. Universities in Transition - Responsibilities for Heritage.7. Internationale Konferenz des Komitees \\&quot;University Museums and Collections\\&quot; (UMAC). Wien, \u00d6sterreich, im Rahmen der Generalkonferenz des Internationalen Museumsrats (ICOM), 19.-24. August 2007. Wissenschaftskommunikation im \u00f6ffentlichen Raum. Welche Rolle spielen die Universit\u00e4ten? Interdisziplin\u00e4res Symposium des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, des Stifterverbands f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e.V. und der Wissenschaft im Dialog gGmbH. Wissenschaftliche Leitung: Cornelia Weber und Anita Hermannst\u00e4dter. Berlin, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, 12./13.4.2007  2005  ZwischenR\u00e4ume 10: Ansteckung und Immunit\u00e4t. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Caroline Welsh (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 15.7.2005 Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Erste Tagung und zweite von Experten der Wissenschaftsmuseen - 1res et 2\u00e9mes rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. M\u00fcnchen, Deutsches Museum, 27. &#38; 28. June 2003. Dijon, Palais des Ducs de Bourgogne, 8. &#38; 9. April 2005. ZwischenR\u00e4ume 9: Figuren der Isolation.Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Caroline Welsh (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, 28.1.2005  2004  Wissenschaftliche Sammlungen: Von der Erschlie\u00dfung zur Pr\u00e4sentation Workshop der \\&quot;Arbeitsgruppe Wissenschaftliche Volont\u00e4rinnen und Volont\u00e4re des Landesverbands der Museen zu Berlin\\&quot;. Organisation und Leitung: Cornelia Weber, Helmholtz-Zentrum, und Kathrin Zinkmann, Staatliche Museen zu Berlin - Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz.\u00b4Berlin, Helmholtz-Zentrum, 26.8.2004 ZwischenR\u00e4ume 8: Vitalismus/Mortalismus. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK. Berlin, Helmholtz-Zentrum, 25.6.2004 ZwischenR\u00e4ume 7: Serialit\u00e4t. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 6.2.2004  2003  ZwischenR\u00e4ume 6: Sirenen. Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, H\u00f6rsaalruine des Berliner Medizinhistorischen Museums, Universit\u00e4tsklinikum Charit\u00e9, 4.7.2003 ZwischenR\u00e4ume 5: Materialit\u00e4t.Arbeitsgespr\u00e4ch der drei Berliner Institutionen Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte und Zentrum f\u00fcr Literaturforschung. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK).Berlin, Helmholtz-Zentrum, 7.2.2003  2002  ZwischenR\u00e4ume 4: Parasit\u00e4re Verh\u00e4ltnisse. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK. Berlin, Zentrum f\u00fcr Literaturforschung, 5.7.2002 ZwischenR\u00e4ume 3: Transponate. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK).Berlin, Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte, 8.2.2002  2001  Academic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access. Workshop im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\\&quot;.Berlin, 10./11.2.2001 ZwischenR\u00e4ume 2: Reproduzierbarkeit. Arbeitsgespr\u00e4ch. Organisation und Leitung: Bernhard Dotzler (ZfL), Henning Schmidgen (MPIWG) und Cornelia Weber (HZK). Berlin, Helmholtz-Zentrum, 13.7.2001  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "organisation-und-leitung-von-tagungen-workshops-etc-cornelia-weber",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Organisation und Leitung von Tagungen, Workshops etc. Cornelia Weber",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/organisation-und-leitung-von-tagungen-workshops-etc-cornelia-weber/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "cornelia-weber"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1209",
        "date": "2016-07-24",
        "body": "2016  Cluster-Zeitung (CZ#154), 04. Juli 2016 Interview mit Peter Hegemann  2014   Der Tagesspiegel, 31. Mai 2014 Interview mit Freeman Dyson \u201eDie Freiheit ist analog\u201c Interview mit Freeman Dyson \u201eDie Freiheit ist analog\u201c Von Joachim Huber und Thomas Eckert   Deutschlandradio Kultur, 23. Juli 2014 Interview mit Jutta Scherrer   2009  Humboldt-Zeitung, 12. Februar 2009 Immer weiter, immer tiefer Von Kathi Preppner Online-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung Humboldt-Zeitung, 16. Januar 2009 Den Regierungen kann geholfen werden. Peter Eigen \u00fcber Korruptionsbek\u00e4mpfung Von Kathi Preppner Online-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung  2008  Berliner Zeitung, 24. Dezember 2008 Forschung an der Oberfl\u00e4che. Chemie-Nobelpreistr\u00e4ger Gerhard Ertl erh\u00e4lt die Ehrendoktorw\u00fcrde der Humboldt-Universit\u00e4t Von Jan Steeger Online-Archiv der Berliner Zeitung Humboldt-Zeitung, 4. Dezember 2008 Ameisen \\&quot;netzwerken\\&quot; schon lange. Warum die Insekten zu den wichtigsten Lebewesen in unserem \u00d6kosystem geh\u00f6ren Von Kathi Preppner Online-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung art, das Kunstmagazin, 4. Juli 2008 \\&quot;Wir brauchen v\u00f6llig neue Verh\u00e4ltnisse.\\&quot; Chris Dercon, Direktor des Hauses der Kunst in M\u00fcnchen, startet eine Debatte zur Museumspolitik Von Elke Buhr Online-Archiv des art-Magazins S\u00fcddeutsche Zeitung, 4. Juli 2008 \\&quot;Indiana Jones und die Ruine des Privatmuseums.\\&quot; Ausschnitt aus der Helmholtz-Vorlesung Deutschlandradio Kultur, 3. Juli 2008 Museen gef\u00e4hrdet - Chris Dercons Helmholtz-Vorlesung, Berlin Von Jochen St\u00f6ckmann Podcast der Sendung Humboldt-Zeitung, 5. Juni 2008 \\&quot;Ich glaube, dass das Objekt noch genug Magie hat.\\&quot; Der Kunstwissenschaftler Chris Dercon zur Zukunft des Museums Von Kathi Preppner Online-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung  2004  Berliner Zeitung, 20./21. November 2004 Der Ball ist nicht rund. Und eine Vorlesung dauert nicht immer 90 Minuten. Der Mathematiker Friedrich Hirzebruch sprach \u00fcber Kugeln aus Dreiecken und F\u00fcnfecken Von Andreas Loos Online-Archiv der Berliner Zeitung Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, 18. Juli 2004 Dem Ingeni\u00f6r f\u00e4llt das Sprechen schw\u00f6r. Warum sind Bedienungsanleitungen, die ein Ingenieur verfa\u00dft hat, kaum zu verstehen? Der Raketenforscher Werner Albring versucht eine Erkl\u00e4rung Von Julia Voss Online-Archiv von FAZ.NET Frankfurter Allgemeine Zeitung, 19. Mai 2004 Nike Wagner und die Oper. Stimmenzukunft Von Christiane Tewinkel Berliner Zeitung, 15./16. Mai 2004 Nur zur blanken Erregung. Droht der Opernstadl? Das fragte sich Nike Wagner in der Humboldt-Universit\u00e4t Von Jan Brachmann Online-Archiv der Berliner Zeitung Berliner Zeitung, 27. Januar 2004 Schwarzes Loch im R\u00f6ntgenbild. Satelliten sollen k\u00fcnftig Dunkle Materie aufsp\u00fcren. Welche Ergebnisse zu erwarten sind, erl\u00e4uterte der Astrophysiker G\u00fcnther Hasinger in Berlin Von Alexander M\u00e4der Online-Archiv der Berliner Zeitung  2003  Berliner Zeitung, 9. Dezember 2003 Wissenschaftsmuseum light. Moderne Science Center popularisieren nicht, sie verflachen - meint der britische Wissenschaftshistoriker Robert Fox Von Nikolaus Bernau Online-Archiv der Berliner Zeitung S\u00fcddeutsche Zeitung, 8. Dezember 2003 Pumpe, Dynoma, Ikone. Technik-Museen und der \\&quot;Ernst der Erz\u00e4hlung\\&quot; Von Ralf Berhorst Berliner Zeitung, 17. Juni 2003 Der freie Wille ist eine Illusion. Menschen treffen Entscheidungen nur scheinbar bewusst - das behauptet zumindest ein Bremer Neurobiologe Von Franziska Beckmann Online-Archiv der Berliner Zeitung  2002  S\u00fcddeutsche Zeitung, 17. Dezember 2002 Verloren im Ziel. Wie Hans-Ulrich Gumbrecht eine Sportgeschichte schreiben w\u00fcrde Von Jens Bisky Berliner Zeitung, 17. Dezember 2002 Der erfrorene Held von Bern. Im Zeichen des Sports: die traditionelle Helmholtz-Vorlesung der HU Von Kai Michel Online-Archiv der Berliner Zeitung Junge Welt, 16. Dezember 2002 Diskurse stemmen. Obwohl es viele glauben: Denken ist kein Sport. Hans-Ulrich Gumbrecht bringt dennoch beides zusammen Von Sirko Salka Online-Archiv der Jungen Welt Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, 15. Dezember 2002 Millionen Experten, doch kein Philosoph. Es fehlt eine Theorie des Sports: Hans-Ulrich Gumbrecht nimmt jetzt energisch Anlauf Von J\u00fcrgen Kaube Berliner Zeitung, 21. Mai 2002 Menschen machen und Ebenbilder manipulieren. Hans Belting bei der Helmholtz-Vorlesung der HU Berlin Von Kai Michael Online-Archiv der Berliner Zeitung Frankfurter Allgemeine Zeitung, 18. Mai 2002 Hans Belting: Bilder und K\u00f6rper iha Berliner Zeitung, 19. Februar 2002 Eingeschr\u00e4nkte Rationalit\u00e4t. Nobelpreistr\u00e4ger Reinhard Selten sprach an der Humboldt-Universit\u00e4t \u00fcber Experimente am Homo oeconomicus Von Christian Esch Online-Archiv der Berliner Zeitung  2000  Berliner Zeitung, 27. Mai 2000 Das Diktat der Originalit\u00e4t. Peter Eisenman hielt die Helmholtz-Vorlesung an der Humboldt-Universit\u00e4t Von Ralf Hertel Online-Archiv der Berliner Zeitung Frankfurter Allgemeine Zeitung, 25. Mai 2000 Vorsicht, Eisenmann! \\&quot;Autonomy and the Will to the Critical\\&quot;: Eine Helmholtz-Vorlesung an der Humboldt-Universit\u00e4t Von Oliver Elser  1999  Der Tagesspiegel, 7. Dezember 1999 Christus wurde 4 v. Chr. geboren. Die christliche Zeitrechnung ist 1500 Jahre alt, der Glaube daran erst 700 Von Ingo Bach Berliner Zeitung, 4./5. Dezember 1999 Die Zeit in der Zeit. \\&quot;Vor und nach Christus\\&quot;: Hans Maiers Vortrag in der Helmholtz-Reihe Von Matthias Spielkamp Berliner Zeitung, 26./27. Juni 1999 Eine umfassende Theorie der Welt. Die \\&quot;Helmholtz-Vorlesung\\&quot; des Mathematikers Sir Roger Penrose an der Humboldt-Universit\u00e4t Von Vasco Schmidt Online-Archiv der Berliner Zeitung Humboldt-Zeitung, 20. Mai 1999 Die Gehry-R\u00e4ume Von Katrin Seidel Der Tagesspiegel, 8. Mai 1999 Der Alchimist. Star-Architekt Frank O. Gehry sprach in Berlin \u00fcber seine Arbeit Von Frank Peter J\u00e4ger Berliner Zeitung, 6. Mai 1999 Bauschneiderei in Metall und Stein. Von Borromini bis zum Expressionismus: Der Architekt Frank Gehry h\u00e4lt seine Berliner Helmholtz-Vorlesung Von Michael M\u00f6nninger Online-Archiv der Berliner Zeitung  1998  Humboldt-Zeitung, 3. Dezember 1998 Wiederkehr und Dauer. Mit Jan Assmann auf ZEITreise im alten \u00c4gypten Von Katrin Seidel Berliner Zeitung, 31. Oktober 1998 Projekt der Todes\u00fcberwindung. Jan Assmann er\u00f6ffnete die Helmholtz-Vorlesung zum Thema Zeit Von Torsten Harmsen Online-Archiv der Berliner Zeitung Berliner Morgenpost, 31. Oktober 1998 Der Protest der Verg\u00e4nglichkeit. Vom Zeitverst\u00e4ndnis der alten \u00c4gypter Von Gerald Wagner Berliner Zeitung, 15. Juli 1998 Gene und Willensfreiheit. Der Mediziner und Genomforscher Jens Reich rechnet damit, da\u00df das Klonen von Menschen gelingen wird Von Cornelia Stolze Online-Archiv der Berliner Zeitung  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2016  Cluster-Zeitung (CZ#154), 04. Juli 2016 Interview mit Peter Hegemann  2014   Der Tagesspiegel, 31. Mai 2014 Interview mit Freeman Dyson \u201eDie Freiheit ist analog\u201c Interview mit Freeman Dyson \u201eDie Freiheit ist analog\u201c Von Joachim Huber und Thomas Eckert   Deutschlandradio Kultur, 23. Juli 2014 Interview mit Jutta Scherrer   2009  Humboldt-Zeitung, 12. Februar 2009 Immer weiter, immer tiefer Von Kathi Preppner Online-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung Humboldt-Zeitung, 16. Januar 2009 Den Regierungen kann geholfen werden. Peter Eigen \u00fcber Korruptionsbek\u00e4mpfung Von Kathi Preppner Online-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung  2008  Berliner Zeitung, 24. Dezember 2008 Forschung an der Oberfl\u00e4che. Chemie-Nobelpreistr\u00e4ger Gerhard Ertl erh\u00e4lt die Ehrendoktorw\u00fcrde der Humboldt-Universit\u00e4t Von Jan Steeger Online-Archiv der Berliner Zeitung Humboldt-Zeitung, 4. Dezember 2008 Ameisen \\&quot;netzwerken\\&quot; schon lange. Warum die Insekten zu den wichtigsten Lebewesen in unserem \u00d6kosystem geh\u00f6ren Von Kathi Preppner Online-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung art, das Kunstmagazin, 4. Juli 2008 \\&quot;Wir brauchen v\u00f6llig neue Verh\u00e4ltnisse.\\&quot; Chris Dercon, Direktor des Hauses der Kunst in M\u00fcnchen, startet eine Debatte zur Museumspolitik Von Elke Buhr Online-Archiv des art-Magazins S\u00fcddeutsche Zeitung, 4. Juli 2008 \\&quot;Indiana Jones und die Ruine des Privatmuseums.\\&quot; Ausschnitt aus der Helmholtz-Vorlesung Deutschlandradio Kultur, 3. Juli 2008 Museen gef\u00e4hrdet - Chris Dercons Helmholtz-Vorlesung, Berlin Von Jochen St\u00f6ckmann Podcast der Sendung Humboldt-Zeitung, 5. Juni 2008 \\&quot;Ich glaube, dass das Objekt noch genug Magie hat.\\&quot; Der Kunstwissenschaftler Chris Dercon zur Zukunft des Museums Von Kathi Preppner Online-Archiv der HUMBOLDT-Zeitung  2004  Berliner Zeitung, 20./21. November 2004 Der Ball ist nicht rund. Und eine Vorlesung dauert nicht immer 90 Minuten. Der Mathematiker Friedrich Hirzebruch sprach \u00fcber Kugeln aus Dreiecken und F\u00fcnfecken Von Andreas Loos Online-Archiv der Berliner Zeitung Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, 18. Juli 2004 Dem Ingeni\u00f6r f\u00e4llt das Sprechen schw\u00f6r. Warum sind Bedienungsanleitungen, die ein Ingenieur verfa\u00dft hat, kaum zu verstehen? Der Raketenforscher Werner Albring versucht eine Erkl\u00e4rung Von Julia Voss Online-Archiv von FAZ.NET Frankfurter Allgemeine Zeitung, 19. Mai 2004 Nike Wagner und die Oper. Stimmenzukunft Von Christiane Tewinkel Berliner Zeitung, 15./16. Mai 2004 Nur zur blanken Erregung. Droht der Opernstadl? Das fragte sich Nike Wagner in der Humboldt-Universit\u00e4t Von Jan Brachmann Online-Archiv der Berliner Zeitung Berliner Zeitung, 27. Januar 2004 Schwarzes Loch im R\u00f6ntgenbild. Satelliten sollen k\u00fcnftig Dunkle Materie aufsp\u00fcren. Welche Ergebnisse zu erwarten sind, erl\u00e4uterte der Astrophysiker G\u00fcnther Hasinger in Berlin Von Alexander M\u00e4der Online-Archiv der Berliner Zeitung  2003  Berliner Zeitung, 9. Dezember 2003 Wissenschaftsmuseum light. Moderne Science Center popularisieren nicht, sie verflachen - meint der britische Wissenschaftshistoriker Robert Fox Von Nikolaus Bernau Online-Archiv der Berliner Zeitung S\u00fcddeutsche Zeitung, 8. Dezember 2003 Pumpe, Dynoma, Ikone. Technik-Museen und der \\&quot;Ernst der Erz\u00e4hlung\\&quot; Von Ralf Berhorst Berliner Zeitung, 17. Juni 2003 Der freie Wille ist eine Illusion. Menschen treffen Entscheidungen nur scheinbar bewusst - das behauptet zumindest ein Bremer Neurobiologe Von Franziska Beckmann Online-Archiv der Berliner Zeitung  2002  S\u00fcddeutsche Zeitung, 17. Dezember 2002 Verloren im Ziel. Wie Hans-Ulrich Gumbrecht eine Sportgeschichte schreiben w\u00fcrde Von Jens Bisky Berliner Zeitung, 17. Dezember 2002 Der erfrorene Held von Bern. Im Zeichen des Sports: die traditionelle Helmholtz-Vorlesung der HU Von Kai Michel Online-Archiv der Berliner Zeitung Junge Welt, 16. Dezember 2002 Diskurse stemmen. Obwohl es viele glauben: Denken ist kein Sport. Hans-Ulrich Gumbrecht bringt dennoch beides zusammen Von Sirko Salka Online-Archiv der Jungen Welt Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, 15. Dezember 2002 Millionen Experten, doch kein Philosoph. Es fehlt eine Theorie des Sports: Hans-Ulrich Gumbrecht nimmt jetzt energisch Anlauf Von J\u00fcrgen Kaube Berliner Zeitung, 21. Mai 2002 Menschen machen und Ebenbilder manipulieren. Hans Belting bei der Helmholtz-Vorlesung der HU Berlin Von Kai Michael Online-Archiv der Berliner Zeitung Frankfurter Allgemeine Zeitung, 18. Mai 2002 Hans Belting: Bilder und K\u00f6rper iha Berliner Zeitung, 19. Februar 2002 Eingeschr\u00e4nkte Rationalit\u00e4t. Nobelpreistr\u00e4ger Reinhard Selten sprach an der Humboldt-Universit\u00e4t \u00fcber Experimente am Homo oeconomicus Von Christian Esch Online-Archiv der Berliner Zeitung  2000  Berliner Zeitung, 27. Mai 2000 Das Diktat der Originalit\u00e4t. Peter Eisenman hielt die Helmholtz-Vorlesung an der Humboldt-Universit\u00e4t Von Ralf Hertel Online-Archiv der Berliner Zeitung Frankfurter Allgemeine Zeitung, 25. Mai 2000 Vorsicht, Eisenmann! \\&quot;Autonomy and the Will to the Critical\\&quot;: Eine Helmholtz-Vorlesung an der Humboldt-Universit\u00e4t Von Oliver Elser  1999  Der Tagesspiegel, 7. Dezember 1999 Christus wurde 4 v. Chr. geboren. Die christliche Zeitrechnung ist 1500 Jahre alt, der Glaube daran erst 700 Von Ingo Bach Berliner Zeitung, 4./5. Dezember 1999 Die Zeit in der Zeit. \\&quot;Vor und nach Christus\\&quot;: Hans Maiers Vortrag in der Helmholtz-Reihe Von Matthias Spielkamp Berliner Zeitung, 26./27. Juni 1999 Eine umfassende Theorie der Welt. Die \\&quot;Helmholtz-Vorlesung\\&quot; des Mathematikers Sir Roger Penrose an der Humboldt-Universit\u00e4t Von Vasco Schmidt Online-Archiv der Berliner Zeitung Humboldt-Zeitung, 20. Mai 1999 Die Gehry-R\u00e4ume Von Katrin Seidel Der Tagesspiegel, 8. Mai 1999 Der Alchimist. Star-Architekt Frank O. Gehry sprach in Berlin \u00fcber seine Arbeit Von Frank Peter J\u00e4ger Berliner Zeitung, 6. Mai 1999 Bauschneiderei in Metall und Stein. Von Borromini bis zum Expressionismus: Der Architekt Frank Gehry h\u00e4lt seine Berliner Helmholtz-Vorlesung Von Michael M\u00f6nninger Online-Archiv der Berliner Zeitung  1998  Humboldt-Zeitung, 3. Dezember 1998 Wiederkehr und Dauer. Mit Jan Assmann auf ZEITreise im alten \u00c4gypten Von Katrin Seidel Berliner Zeitung, 31. Oktober 1998 Projekt der Todes\u00fcberwindung. Jan Assmann er\u00f6ffnete die Helmholtz-Vorlesung zum Thema Zeit Von Torsten Harmsen Online-Archiv der Berliner Zeitung Berliner Morgenpost, 31. Oktober 1998 Der Protest der Verg\u00e4nglichkeit. Vom Zeitverst\u00e4ndnis der alten \u00c4gypter Von Gerald Wagner Berliner Zeitung, 15. Juli 1998 Gene und Willensfreiheit. Der Mediziner und Genomforscher Jens Reich rechnet damit, da\u00df das Klonen von Menschen gelingen wird Von Cornelia Stolze Online-Archiv der Berliner Zeitung  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "pressespiegel-helmholtz-vorlesungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Pressespiegel Helmholtz-Vorlesungen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/pressespiegel-helmholtz-vorlesungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "projekte"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1803",
        "date": "2004-10-20",
        "body": "Vorlesungen Wolfgang Coy Geschichte der Informatik (89 001 + 32 241) Di 15-16, w\u00f6ch. (RUD 25, 3.408) Kommentar Sybille Kr\u00e4mer Zeichen, Erkenntnis, Wissen, Maschine: Erkenntnistheorie bei Descartes und Leibniz (89 002 + FU 16 004) Fr 10-12, w\u00f6ch. (FU: HAB 45, J 32/10) Kommentar \u00dcbungen Jochen Koubek \u00dcbung zur Vorlesung: Geschichte der Informatik (89 001 + 32 241) Di 15-17, w\u00f6ch. (RUD 25, 3.408) Angela Fischel, Robert Felfe Beschreiben, Analysieren, Interpretieren. \u00dcbung vor Originalen in Berliner Museen (89 003) Mi 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Cornelia Weber Zeugnisse der Wissenschaft. Spurensuche im Hauptgeb\u00e4ude der Humboldt-Universit\u00e4t (89 004) Mi 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Proseminare Friedrich Kittler Vom Buch zum Computer (89 005 + 53 268) Do 14-16, w\u00f6ch. (SO 22a, 411) Angela Mayer-Deutsch \u00bbWissen im Bild\u00ab. Lekt\u00fcreseminar zu Wissensdarstellungen mit einem Schwerpunkt auf dem 17. Jahrhundert (Sekund\u00e4rliteratur) (89 006) Di 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar J\u00f6rn M\u00fcnkner Kulturtechniken der Todesbew\u00e4ltigung im Mittelalter und in der Fr\u00fchen Neuzeit (89 007) Mi 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Wladimir Velminski Das gezeichnete Museum. Die Kunstkammer Peters des Gro\u00dfen und ihre Ordnungsprinzipien (89 008) Mi 12-14, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Julia Voss Die Geschichte der Tierillustration. 1500-1900 (89 009) Do 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Seminare Friedrich Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (89 010 + 53 267) Do 18-20, w\u00f6ch. (SO 22a, 410) Seminar \u00fcber zwei Semester Viola K\u00f6nig Graphische Kommunikationssysteme I: Bild-Schrift-Text-Illustration. Form, Funktion und Kontext erl\u00e4utert an ausgesuchten Beispielen aus dem indigenen Amerika (89 011) Fr 14-18, 14tgl. (Ethnol. Museum) Kommentar Ana Ofak \u203aAnaklasis\u2039 \u2013 Medien, Mathematikgeschichte und Analogietheorien der Optik (89 012) Di 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Pablo Schneider Die \u00bbVier Elemente\u00ab. Ihre Ikonographie in der Kunst vom 15. bis zum 18. Jahrhundert (89 013) Di 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Cornelia Weber, Ingeborg Reichle Zauber des Wissens: Vom Lichtspiel der Laterna Magica zum modernen Wissenschaftstheater (89 014) Do 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Hauptseminare Werner Kogge Wittgenstein \u00fcber Farben und Aspekte (89 015) Mi 18-20, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Sybille Kr\u00e4mer \u00bbSpur\u00ab als philosophisches, geisteswissenschaftliches und wissenschaftstheoretisches Konzept (89 016 + FU 16 057) Fr 12-14, w\u00f6ch. (FU: HAB 30, SER I) Kommentar Gerald Wildgruber Mathematische Existenz. Die Geburt der Fiktion aus dem Geist der Mathematik (89 017 + 53 284) Block n.V. (SO 22a, 411) Kommentar  Download VVZ_WiSe_2004/05",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Wolfgang Coy Geschichte der Informatik (89 001 + 32 241) Di 15-16, w\u00f6ch. (RUD 25, 3.408) Kommentar Sybille Kr\u00e4mer Zeichen, Erkenntnis, Wissen, Maschine: Erkenntnistheorie bei Descartes und Leibniz (89 002 + FU 16 004) Fr 10-12, w\u00f6ch. (FU: HAB 45, J 32/10) Kommentar \u00dcbungen Jochen Koubek \u00dcbung zur Vorlesung: Geschichte der Informatik (89 001 + 32 241) Di 15-17, w\u00f6ch. (RUD 25, 3.408) Angela Fischel, Robert Felfe Beschreiben, Analysieren, Interpretieren. \u00dcbung vor Originalen in Berliner Museen (89 003) Mi 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Cornelia Weber Zeugnisse der Wissenschaft. Spurensuche im Hauptgeb\u00e4ude der Humboldt-Universit\u00e4t (89 004) Mi 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Proseminare Friedrich Kittler Vom Buch zum Computer (89 005 + 53 268) Do 14-16, w\u00f6ch. (SO 22a, 411) Angela Mayer-Deutsch \u00bbWissen im Bild\u00ab. Lekt\u00fcreseminar zu Wissensdarstellungen mit einem Schwerpunkt auf dem 17. Jahrhundert (Sekund\u00e4rliteratur) (89 006) Di 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar J\u00f6rn M\u00fcnkner Kulturtechniken der Todesbew\u00e4ltigung im Mittelalter und in der Fr\u00fchen Neuzeit (89 007) Mi 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Wladimir Velminski Das gezeichnete Museum. Die Kunstkammer Peters des Gro\u00dfen und ihre Ordnungsprinzipien (89 008) Mi 12-14, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Julia Voss Die Geschichte der Tierillustration. 1500-1900 (89 009) Do 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Seminare Friedrich Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (89 010 + 53 267) Do 18-20, w\u00f6ch. (SO 22a, 410) Seminar \u00fcber zwei Semester Viola K\u00f6nig Graphische Kommunikationssysteme I: Bild-Schrift-Text-Illustration. Form, Funktion und Kontext erl\u00e4utert an ausgesuchten Beispielen aus dem indigenen Amerika (89 011) Fr 14-18, 14tgl. (Ethnol. Museum) Kommentar Ana Ofak \u203aAnaklasis\u2039 \u2013 Medien, Mathematikgeschichte und Analogietheorien der Optik (89 012) Di 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Pablo Schneider Die \u00bbVier Elemente\u00ab. Ihre Ikonographie in der Kunst vom 15. bis zum 18. Jahrhundert (89 013) Di 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Cornelia Weber, Ingeborg Reichle Zauber des Wissens: Vom Lichtspiel der Laterna Magica zum modernen Wissenschaftstheater (89 014) Do 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Hauptseminare Werner Kogge Wittgenstein \u00fcber Farben und Aspekte (89 015) Mi 18-20, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Sybille Kr\u00e4mer \u00bbSpur\u00ab als philosophisches, geisteswissenschaftliches und wissenschaftstheoretisches Konzept (89 016 + FU 16 057) Fr 12-14, w\u00f6ch. (FU: HAB 30, SER I) Kommentar Gerald Wildgruber Mathematische Existenz. Die Geburt der Fiktion aus dem Geist der Mathematik (89 017 + 53 284) Block n.V. (SO 22a, 411) Kommentar  Download VVZ_WiSe_2004/05",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200405",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2004/05",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200405/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "cornelia-weber",
            "pablo-schneider",
            "wolfgang-coy_3",
            "sibylle-kramer"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1778",
        "date": "2008-10-20",
        "body": "\u00dcbungen Dr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia Weber Ausstellungskonzeption und -kommunikation 89 002 Zeit: Mi 14-16 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.10.08 Kommentar Proseminare Franziska Brons M.A. Wissenschaftliche Photographie 89 003 Zeit: Mi 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.10.08 Kommentar Seminare Dr. Stefan Laube Die Kirche: Heiliger Ort, Wunderkammer und Museum 89 004 Zeit: Di 14-16, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 21.10.08 Kommentar Karsten Heck M.A. Kunstgeschichte digital: studieren im Informationszeitalter 53 381 Zeit: Mo 10-12, w\u00f6chentlich Raum: DOR 26, 118 Beginn: 20.10.08 Kommentar Steffen Siegel, M.A. Wie schreibt man Photographie-Geschichte? 89 006 Zeit: Di 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 14.10.08 Kommentar Hauptseminare Dr. Christian Kassung, Dr. Sebastian Gie\u00dfmann Am Apparat. Ein Telephonseminar 53 226 Zeit: Di 16-18, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 0.13 Beginn: 21.10.08 Kommentar Forschungsseminare Dr. Cornelia Weber Vom Wissen der Dinge. Zur materiellen Kultur der Wissenschaften 89 005 Zeit: Do 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 23.10.08 Kommentar Tutorien Michael Willenb\u00fccher, Sebastian M\u00fcller \u00bbHands on Linux\u00ab \u2013 Einf\u00fchrung in die Linuxpraxis auf dem Desktop 89 001 Zeit: Mi 18-20, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.10.08 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2008/09 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "\u00dcbungen Dr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia Weber Ausstellungskonzeption und -kommunikation 89 002 Zeit: Mi 14-16 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.10.08 Kommentar Proseminare Franziska Brons M.A. Wissenschaftliche Photographie 89 003 Zeit: Mi 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.10.08 Kommentar Seminare Dr. Stefan Laube Die Kirche: Heiliger Ort, Wunderkammer und Museum 89 004 Zeit: Di 14-16, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 21.10.08 Kommentar Karsten Heck M.A. Kunstgeschichte digital: studieren im Informationszeitalter 53 381 Zeit: Mo 10-12, w\u00f6chentlich Raum: DOR 26, 118 Beginn: 20.10.08 Kommentar Steffen Siegel, M.A. Wie schreibt man Photographie-Geschichte? 89 006 Zeit: Di 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 14.10.08 Kommentar Hauptseminare Dr. Christian Kassung, Dr. Sebastian Gie\u00dfmann Am Apparat. Ein Telephonseminar 53 226 Zeit: Di 16-18, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 0.13 Beginn: 21.10.08 Kommentar Forschungsseminare Dr. Cornelia Weber Vom Wissen der Dinge. Zur materiellen Kultur der Wissenschaften 89 005 Zeit: Do 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 23.10.08 Kommentar Tutorien Michael Willenb\u00fccher, Sebastian M\u00fcller \u00bbHands on Linux\u00ab \u2013 Einf\u00fchrung in die Linuxpraxis auf dem Desktop 89 001 Zeit: Mi 18-20, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.10.08 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2008/09 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200809",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wint",
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "ferdinand-damaschun",
            "cornelia-weber",
            "franziska-brons",
            "karsten-heck",
            "christian-kassung_5",
            "michael-willenbucher"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "ersemester 2008/09",
        "date": "",
        "body": "",
        "main_image_id": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200809/",
        "featured": "",
        "image_carousel": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "t",
        "filename": "content_post.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "130",
        "date": "2016-04-01",
        "body": "Pressekontakt: Claudia Lamas Cornejo Tel: 030 2093 66258 bwg.publicrelations@hu-berlin.de  Presseinformation",
        "main_image_id": "1128",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Pressekontakt: Claudia Lamas Cornejo Tel: 030 2093 66258 bwg.publicrelations@hu-berlin.de  Presseinformation",
        "body_en": " ",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "presse_3",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Presse",
        "title_en": "Press",
        "title_es": "Prensa",
        "url_path_de": "/home/presse_3/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Per R. Flood, Oikopleura labradoriensis Lohmann 1892, Geh\u00e4use eines Manteltierchens, 1992, Mikrografie.",
        "main_image_caption_de": "Per R. Flood, Oikopleura labradoriensis Lohmann 1892, Geh\u00e4use eines Manteltierchens, 1992, Mikrografie.",
        "main_image_caption_en": "Per R. Flood, Oikopleura labradoriensis Lohmann 1892, Geh\u00e4use eines Manteltierchens, 1992, Mikrografie.",
        "main_image_caption_es": "Per R. Flood, Oikopleura labradoriensis Lohmann 1892, Geh\u00e4use eines Manteltierchens, 1992, Mikrografie.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "claudia-lamas-cornejo"
        ],
        "content_post|||content_post": [
            "presseinformation"
        ],
        "content_post|||content_podcast": [
            "ultra-gestaltung-schafft-wissen_2",
            "ultra-gestaltung-schafft-wissen_2_3"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "clusterausstellung",
            "clusterausstellung"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1786",
        "date": "2007-10-20",
        "body": "Vorlesungen Prof. Dr. Thomas Macho Einf\u00fchrung in die Geschichte der Kulturtechniken 89 001 (53 295) Zeit: Di 16-18 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3075 Beginn: 23.10.07 Kommentar \u00dcbungen Dr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia Weber Ausstellungskonzeption und -kommunikation 89003 Zeit: Mi 14-16, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 24.10.07 Kommentar Thilo Habel M.A. K\u00f6nnen Blumenbilder l\u00fcgen? 89004 Zeit: Di 14-16, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 23.10.07 Kommentar Seminare Prof. Dr. Friedrich Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 1 (WP, LN) 89005 (53 227) Zeit: Do 18-20, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, R 411 Beginn: 25.10.07 Kommentar Dr. Matthias Bruhn, Dr. Kelley Wilder Fotografie 1800-1850: Bilder und Texte 89006 Zeit: Di 10-12 (Bruhn/Wilder) und Di 16-18 (Bruhn) Raum: UL 6, 3071 Beginn: 23.10.07 Kommentar Franziska Brons M.A., Vera D\u00fcnkel M.A. Fotografie in Dresden 89 007 Zeit: Mi 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 24.10.07 Kommentar Forschungsseminare Dr. Cornelia Weber Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen 89 009, (53 339) Zeit: Do 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 25.10.07 Kommentar Tutorien Michael Willenb\u00fccher M.A., Sebastian M\u00fcller \u00bbHands on Linux\u00ab - Einf\u00fchrung in die Linuxpraxis auf dem Desktop 89002 Zeit: Mi 16-18 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 24.10.07 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2007/08 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Prof. Dr. Thomas Macho Einf\u00fchrung in die Geschichte der Kulturtechniken 89 001 (53 295) Zeit: Di 16-18 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3075 Beginn: 23.10.07 Kommentar \u00dcbungen Dr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia Weber Ausstellungskonzeption und -kommunikation 89003 Zeit: Mi 14-16, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 24.10.07 Kommentar Thilo Habel M.A. K\u00f6nnen Blumenbilder l\u00fcgen? 89004 Zeit: Di 14-16, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 23.10.07 Kommentar Seminare Prof. Dr. Friedrich Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 1 (WP, LN) 89005 (53 227) Zeit: Do 18-20, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, R 411 Beginn: 25.10.07 Kommentar Dr. Matthias Bruhn, Dr. Kelley Wilder Fotografie 1800-1850: Bilder und Texte 89006 Zeit: Di 10-12 (Bruhn/Wilder) und Di 16-18 (Bruhn) Raum: UL 6, 3071 Beginn: 23.10.07 Kommentar Franziska Brons M.A., Vera D\u00fcnkel M.A. Fotografie in Dresden 89 007 Zeit: Mi 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 24.10.07 Kommentar Forschungsseminare Dr. Cornelia Weber Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen 89 009, (53 339) Zeit: Do 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 25.10.07 Kommentar Tutorien Michael Willenb\u00fccher M.A., Sebastian M\u00fcller \u00bbHands on Linux\u00ab - Einf\u00fchrung in die Linuxpraxis auf dem Desktop 89002 Zeit: Mi 16-18 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 24.10.07 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2007/08 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200708",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2007/08",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200708/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "thomas-macho_6",
            "ferdinand-damaschun",
            "cornelia-weber",
            "matthias-bruhn_3",
            "franziska-brons",
            "michael-willenbucher"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "645",
        "date": "2015-12-28",
        "body": "Tr\u00e4ger Das Tieranatomische Theater wird seit 2012 vom Hermann von Helmholtz-Zentrum (HZK), einem Zentralinstitut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin betrieben. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor ist seit 2012 Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner. Am HZK werden systematisch die Wechselwirkungen zwischen wissenschaftlichen oder kulturellen Umbr\u00fcchen und technischen Neuerungen erforscht. Disziplin\u00e4res Wissen \u00fcber materielle Objekte wird dort mit interdisziplin\u00e4ren Strategien zu historischen, aktuellen und zuk\u00fcnftigen Problemstellungen vernetzt.  Die verschiedenen Abteilungen und Infrastrukturen des HZK b\u00fcndeln Aktivit\u00e4ten der Forschung zu materieller Kultur und zu Sammlungen. Dazu geh\u00f6ren der Sammlungsbeauftragte des Pr\u00e4sidiums der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (Dr. Jochen Hennig) und die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen (Leitung Dr. Cornelia Weber, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin HZK) und der Kurator des Tieranatomischen Theaters (Felix Sattler). Das HZK ist strukturell und inhaltlich unmittelbar mit dem Interdisziplin\u00e4ren Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab (Sprecher Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner und Prof. Dr. Horst Bredekamp) an der Humboldt-Universit\u00e4t verbunden. Als Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2014 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2014 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur erforschen mehr als 25 verschiedene Disziplinen im Interdisziplin\u00e4ren Labor grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften.  F\u00f6rderer Die Restaurierung des Tieranatomischen Theaters wurde durch gro\u00dfz\u00fcgige Spenden erm\u00f6glicht. Wir danken den F\u00f6rderern: Hermann Reemtsma Stiftung Bund-/L\u00e4nderprogramm \u00bbSt\u00e4dtebaulicher Denkmalschutz\u00ab Deutsche Stiftung Denkmalschutz Stiftung Anatomisches Theater in der Deutschen Stiftung Denkmalschutz Gesellschaft der Freunde und F\u00f6rderer der Veterin\u00e4rmedizin an der Freien Universit\u00e4t e.V. Rotary Club Berlin-Gendarmenmarkt Stiftung Humboldt-Universit\u00e4t ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Tr\u00e4ger Das Tieranatomische Theater wird seit 2012 vom Hermann von Helmholtz-Zentrum (HZK), einem Zentralinstitut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin betrieben. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor ist seit 2012 Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner. Am HZK werden systematisch die Wechselwirkungen zwischen wissenschaftlichen oder kulturellen Umbr\u00fcchen und technischen Neuerungen erforscht. Disziplin\u00e4res Wissen \u00fcber materielle Objekte wird dort mit interdisziplin\u00e4ren Strategien zu historischen, aktuellen und zuk\u00fcnftigen Problemstellungen vernetzt.  Die verschiedenen Abteilungen und Infrastrukturen des HZK b\u00fcndeln Aktivit\u00e4ten der Forschung zu materieller Kultur und zu Sammlungen. Dazu geh\u00f6ren der Sammlungsbeauftragte des Pr\u00e4sidiums der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (Dr. Jochen Hennig) und die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen (Leitung Dr. Cornelia Weber, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin HZK) und der Kurator des Tieranatomischen Theaters (Felix Sattler). Das HZK ist strukturell und inhaltlich unmittelbar mit dem Interdisziplin\u00e4ren Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab (Sprecher Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner und Prof. Dr. Horst Bredekamp) an der Humboldt-Universit\u00e4t verbunden. Als Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2014 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2014 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur erforschen mehr als 25 verschiedene Disziplinen im Interdisziplin\u00e4ren Labor grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften.  F\u00f6rderer Die Restaurierung des Tieranatomischen Theaters wurde durch gro\u00dfz\u00fcgige Spenden erm\u00f6glicht. Wir danken den F\u00f6rderern: Hermann Reemtsma Stiftung Bund-/L\u00e4nderprogramm \u00bbSt\u00e4dtebaulicher Denkmalschutz\u00ab Deutsche Stiftung Denkmalschutz Stiftung Anatomisches Theater in der Deutschen Stiftung Denkmalschutz Gesellschaft der Freunde und F\u00f6rderer der Veterin\u00e4rmedizin an der Freien Universit\u00e4t e.V. Rotary Club Berlin-Gendarmenmarkt Stiftung Humboldt-Universit\u00e4t ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "trager-forderer",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tr\u00e4ger &#38; F\u00f6rderer",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/trager-forderer/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater",
            "besucherinformation",
            "besucherinformation"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1763",
        "date": "2011-04-20",
        "body": "Vorlesungen Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 228 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, Kontext Zeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Kommentar Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 311 Informatik im Kontext Zeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.001 Kommentar PD Dr. Stefan Laube 53 327 Sinnlich - sichtbar - sch\u00f6n. Diskurse \u00e4sthetischen Denkens Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.101 Kommentar  \u00dcbungen Stefan Ullrich 32 229 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, Kontext Zeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Kommentar Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 312 Informatik im Kontext Zeit: Di 16 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.408 Kommentar  Projekttutorium Alrun Schmidtke 89 001 Intervention im Museum Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar  Seminar/\u00dcbung Dr. Friederike Kitschen, Dr. Cornelia Weber 89 002 Ausstellungsmanagement Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar  Seminare Christian Kassung 53 332 Synchron. Geschichte einer Kulturtechnik Zeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.11 Kommentar Dr. Matthias Bruhn 53 378 Stilgeschichte \u2013 Geschichte des Stilbegriffs Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar David Ludwig M.A. 89 003 Einf\u00fchrung in die Science and Technology Studies Zeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar Dr. Margarete V\u00f6hringer 89 004 \u00c4sthetik im Labor. Bilder der Wahrnehmungsforschung Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar Dr. Cornelia Weber 89 005 Sachzeugen gesucht. Instrumente, Apparate und Maschinen in Lehre und Forschung Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar  Forschungsseminar Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 359 Synchron. Wissensordnungen I. Historische Recherche Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.11  Download VVZ_SoSe_2011 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 228 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, Kontext Zeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Kommentar Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 311 Informatik im Kontext Zeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.001 Kommentar PD Dr. Stefan Laube 53 327 Sinnlich - sichtbar - sch\u00f6n. Diskurse \u00e4sthetischen Denkens Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.101 Kommentar  \u00dcbungen Stefan Ullrich 32 229 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, Kontext Zeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Kommentar Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 312 Informatik im Kontext Zeit: Di 16 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.408 Kommentar  Projekttutorium Alrun Schmidtke 89 001 Intervention im Museum Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar  Seminar/\u00dcbung Dr. Friederike Kitschen, Dr. Cornelia Weber 89 002 Ausstellungsmanagement Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar  Seminare Christian Kassung 53 332 Synchron. Geschichte einer Kulturtechnik Zeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.11 Kommentar Dr. Matthias Bruhn 53 378 Stilgeschichte \u2013 Geschichte des Stilbegriffs Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar David Ludwig M.A. 89 003 Einf\u00fchrung in die Science and Technology Studies Zeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar Dr. Margarete V\u00f6hringer 89 004 \u00c4sthetik im Labor. Bilder der Wahrnehmungsforschung Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar Dr. Cornelia Weber 89 005 Sachzeugen gesucht. Instrumente, Apparate und Maschinen in Lehre und Forschung Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Kommentar  Forschungsseminar Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 359 Synchron. Wissensordnungen I. Historische Recherche Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.11  Download VVZ_SoSe_2011 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2011",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2011",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2011/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "stefan-ullrich",
            "friederike-kitschen",
            "cornelia-weber",
            "christian-kassung_5",
            "matthias-bruhn_3",
            "margarete-vohringer"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "638",
        "date": "2016-05-28",
        "body": "In der Experimentalzone untersucht das Projekt \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab Zusammenh\u00e4nge zwischen Raum und interdisziplin\u00e4ren Wissensprozessen. Hier werden neue Modi physischer, virtueller, organisatorischer und sozialer R\u00e4umen entwickelt und durch die Clustermitarbeiter_innen erprobt. Innovative und kontraintuitive Ma\u00dfnahmen, Strukturen und Kriterien sollen dabei identifiziert und nutzbar gemacht werden und damit zu neuen wissensarchitektonischen Erkenntnissen beitragen.   ",
        "main_image_id": "547",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "In der Experimentalzone untersucht das Projekt \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab Zusammenh\u00e4nge zwischen Raum und interdisziplin\u00e4ren Wissensprozessen. Hier werden neue Modi physischer, virtueller, organisatorischer und sozialer R\u00e4umen entwickelt und durch die Clustermitarbeiter_innen erprobt. Innovative und kontraintuitive Ma\u00dfnahmen, Strukturen und Kriterien sollen dabei identifiziert und nutzbar gemacht werden und damit zu neuen wissensarchitektonischen Erkenntnissen beitragen.   ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "experimentalzone",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Experimentalzone",
        "title_en": "Experimental Zone",
        "title_es": "Zona experimental",
        "url_path_de": "/home/experimentalzone/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_podcast": [
            "4-experimentalzone",
            "9-experimentalzone-praktiken",
            "10-experimentalzone-navi"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "friedrich-schmidgall_3",
            "henrike-rabe_8",
            "severine-marguin_7"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "labore-buehnen",
            "labore-buehnen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2326",
        "date": "2016-08-11",
        "body": "Gespr\u00e4chsreihe veranstaltet vom Projekt \u00bbMobile Objekte\u00ab, f\u00fcr alle Interessierten.  Kontakt: swantje.bahnsen@student.hu-berlin.de ",
        "main_image_id": "1032",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Gespr\u00e4chsreihe veranstaltet vom Projekt \u00bbMobile Objekte\u00ab, f\u00fcr alle Interessierten.  Kontakt: swantje.bahnsen@student.hu-berlin.de ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "werkstattgesprache-mobile-objekte-20162017_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Werkstattgespr\u00e4che \u00bbMobile Objekte\u00ab 2016/2017",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/werkstattgesprache-mobile-objekte-20162017_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_projekt": [
            "mobile-objekte"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "660",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von R\u00e4umen und Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Der Schwerpunkt widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin analysiert werden. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von R\u00e4umen und Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Der Schwerpunkt widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin analysiert werden. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schwerpunkt-formprozess-modellierung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Schwerpunkt Formprozess &#38; Modellierung",
        "title_en": "Process of Form and Modeling",
        "title_es": "Proceso de forma &#38; Modelaci\u00f3n",
        "url_path_de": "/home/schwerpunkt-formprozess-modellierung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "sabine-thummler_6",
            "sandra-schramke_6",
            "gerhard-scholtz_2",
            "claudia-blumle_2",
            "claudia-blumle_2",
            "sandra-schramke_6",
            "gerhard-scholtz_2",
            "sabine-thummler_6"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1774",
        "date": "2009-04-20",
        "body": "Vorlesungen Prof. Dr. Thomas Macho 53 313 Steinerne Abwehr: Zur Kultur- und Ideengeschichte der Mauern Zeit: Di 14 - 16, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3075 Beginn: 14.04.2009 Prof. Dr. Horst Bredekamp 53 378 Kunst und Technik Zeit: Mo 18 - 20, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.101 Beginn: 20.04.2009 \u00dcbungen Franziska Brons M.A. 89 001 Archive der Fotografie Zeit: Fr 10 - 14 Uhr, 14-t\u00e4glich Raum: jeweils vor Ort Beginn: 24.04.2009, 10 - 12 Uhr (Vorbesprechung: UL 6, Raum 3031) Kommentar Seminare Karsten Heck M.A. 53 382 Kunstgeschichtsschreibung im Informationszeitalter Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 26, 118 Beginn: 21.04.2009 Kommentar Franziska Brons M.A. 89 002 Vermeer oder die Kunst der Beschreibung Zeit: Blocktermine (30.05., 31.05., 13.06.,14.06.), jeweils 10 - 17 Uhr Raum: UL 6, Raum 3031 Beginn: 22.04.2009, 10 - 12 Uhr (Vorbesprechung: UL 6, Raum 3031) Kommentar Dr. Cornelia Weber 89 003 Wissenschaftskommunikation. Konzepte und Programme zur Wissenschaftsvermittlung Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, Raum 3031 Beginn: 23.04.2009 Kommentar Dr. Cornelia Weber, Udo Andraschke M.A. 89 004 Wissens-Dinge. Zur Kontextgebundenheit epistemischer Objekte Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, Raum 3031 Beginn: 22.04.2009 Kommentar Hauptseminare Prof. Dr. Christian Kassung 53 314 Wissensarchitekturen (1): Observatorien Zeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.11 Beginn: 20.04.2009 Kommentar Prof. Dr. Thomas Macho, Carsten Jens 53 323 Oper und Revolution Zeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 3.01 Beginn: 15.04.2009 Forschungsseminare Prof. Dr. Sybille Kr\u00e4mer 89 005 Was ist ein Bild? Neuere Ans\u00e4tze in der Philosophie und Theorie des Bildes Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: FU, HAB 30, Seminarraum 1 Beginn: 14.04.2009 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2009 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Prof. Dr. Thomas Macho 53 313 Steinerne Abwehr: Zur Kultur- und Ideengeschichte der Mauern Zeit: Di 14 - 16, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3075 Beginn: 14.04.2009 Prof. Dr. Horst Bredekamp 53 378 Kunst und Technik Zeit: Mo 18 - 20, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.101 Beginn: 20.04.2009 \u00dcbungen Franziska Brons M.A. 89 001 Archive der Fotografie Zeit: Fr 10 - 14 Uhr, 14-t\u00e4glich Raum: jeweils vor Ort Beginn: 24.04.2009, 10 - 12 Uhr (Vorbesprechung: UL 6, Raum 3031) Kommentar Seminare Karsten Heck M.A. 53 382 Kunstgeschichtsschreibung im Informationszeitalter Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 26, 118 Beginn: 21.04.2009 Kommentar Franziska Brons M.A. 89 002 Vermeer oder die Kunst der Beschreibung Zeit: Blocktermine (30.05., 31.05., 13.06.,14.06.), jeweils 10 - 17 Uhr Raum: UL 6, Raum 3031 Beginn: 22.04.2009, 10 - 12 Uhr (Vorbesprechung: UL 6, Raum 3031) Kommentar Dr. Cornelia Weber 89 003 Wissenschaftskommunikation. Konzepte und Programme zur Wissenschaftsvermittlung Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, Raum 3031 Beginn: 23.04.2009 Kommentar Dr. Cornelia Weber, Udo Andraschke M.A. 89 004 Wissens-Dinge. Zur Kontextgebundenheit epistemischer Objekte Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, Raum 3031 Beginn: 22.04.2009 Kommentar Hauptseminare Prof. Dr. Christian Kassung 53 314 Wissensarchitekturen (1): Observatorien Zeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.11 Beginn: 20.04.2009 Kommentar Prof. Dr. Thomas Macho, Carsten Jens 53 323 Oper und Revolution Zeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 3.01 Beginn: 15.04.2009 Forschungsseminare Prof. Dr. Sybille Kr\u00e4mer 89 005 Was ist ein Bild? Neuere Ans\u00e4tze in der Philosophie und Theorie des Bildes Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: FU, HAB 30, Seminarraum 1 Beginn: 14.04.2009 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2009 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2009",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2009",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2009/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "thomas-macho_6",
            "horst-bredekamp_2",
            "franziska-brons",
            "karsten-heck",
            "cornelia-weber",
            "christian-kassung_5",
            "sibylle-kramer"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1771",
        "date": "2009-10-20",
        "body": "Vorlesungen Prof. Dr. Sybille Kr\u00e4mer 16 040 Das Auge des Denkens\u2018 Grundlinien visueller Epistemologie und die Ordnung des Zeigens Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: HAB 30, Vortragsraum im Untergeschoss Beginn: 14.10.2009 Kommentar Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 219 Informatik und Informationsgesellschaft 1: Digitale Medien Zeit: Di 15 - 17 Uhr und Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Beginn: 14.10.2009 Kommentar Prof. Dr. Thomas Macho 53 285 Kulturgeschichte der Totenmasken Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3075 Beginn: 13.10.2009 Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 294 Genese des analogen Codes I Zeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.101 Beginn: 14.10.2009 Kommentar \u00dcbungen Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 308 \u00dcbertragung der Geometrie Zeit: Di 9 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.11 Beginn: 13.10.2009 Kommentar Dr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia Weber 89 001 Ausstellungskonzeption und -kommunikation Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, Raum 3031 Beginn: 21.10.2009 Kommentar Seminare Prof. Dr. Christian Kassung 53 298 Wissensarchitekturen (2): Das Labor Die Lehr veranstaltung f\u00e4llt aus. Kommentar Dr. Stefan Laube 53 342 Von der Reliquie zum Ding. Materielle Kraftfelder zwischen Glauben und Wissen Zeit: Mo 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 0.03 Beginn: 12.10.2009 Kommentar Franziska Brons M.A., Karsten Heck M.A. 53 380 Das Technische Bild Zeit: Di 14 - 18 Uhr, 14-t\u00e4glich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 13.10.2009 Kommentar Udo Andraschke M.A., Dr. Cornelia Weber 89 002 Geformtes Wissen: Dreidimensionale Modelle in Forschung und Lehre Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.10.2009 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2009/10 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Prof. Dr. Sybille Kr\u00e4mer 16 040 Das Auge des Denkens\u2018 Grundlinien visueller Epistemologie und die Ordnung des Zeigens Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: HAB 30, Vortragsraum im Untergeschoss Beginn: 14.10.2009 Kommentar Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 219 Informatik und Informationsgesellschaft 1: Digitale Medien Zeit: Di 15 - 17 Uhr und Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Beginn: 14.10.2009 Kommentar Prof. Dr. Thomas Macho 53 285 Kulturgeschichte der Totenmasken Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3075 Beginn: 13.10.2009 Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 294 Genese des analogen Codes I Zeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.101 Beginn: 14.10.2009 Kommentar \u00dcbungen Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 308 \u00dcbertragung der Geometrie Zeit: Di 9 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.11 Beginn: 13.10.2009 Kommentar Dr. Ferdinand Damaschun, Dr. Marko Spieler, Dr. Cornelia Weber 89 001 Ausstellungskonzeption und -kommunikation Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, Raum 3031 Beginn: 21.10.2009 Kommentar Seminare Prof. Dr. Christian Kassung 53 298 Wissensarchitekturen (2): Das Labor Die Lehr veranstaltung f\u00e4llt aus. Kommentar Dr. Stefan Laube 53 342 Von der Reliquie zum Ding. Materielle Kraftfelder zwischen Glauben und Wissen Zeit: Mo 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 0.03 Beginn: 12.10.2009 Kommentar Franziska Brons M.A., Karsten Heck M.A. 53 380 Das Technische Bild Zeit: Di 14 - 18 Uhr, 14-t\u00e4glich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 13.10.2009 Kommentar Udo Andraschke M.A., Dr. Cornelia Weber 89 002 Geformtes Wissen: Dreidimensionale Modelle in Forschung und Lehre Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.10.2009 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2009/10 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200910",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2009/10",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200910/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "cornelia-weber",
            "christian-kassung_5",
            "franziska-brons",
            "karsten-heck",
            "ferdinand-damaschun",
            "thomas-macho_6",
            "wolfgang-coy_3",
            "sibylle-kramer"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1316",
        "date": "2016-06-27",
        "body": " Die Stunde des Mathematikers. Vortrag im Rahmen der Reihe \u00bbVom Selbstverst\u00e4ndnis der Naturwissenschaften\u00ab im Einstein Forum, Potsdam, am 15. Mai 2002 The Return of the Object. Public Lecture im Rahmen des Workshops \u00bbAcademic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access\u00ab am 10. Februar 2001 Hermann von Helmholtz. Vortrag im Rahmen der Ausstellung \u00bbTheatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\u00ab am 30. Januar 2001 Verborgene Zeugnisse der Wissenschaft. Rundgang durch ein imagin\u00e4res \u00bbUniversum\u00abBerliner Universit\u00e4tssammlungen. Veranstaltung gemeinsam mit Cornelia Weber im Rahmen der Ausstellung \u00bbTheatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\u00ab im Martin-Gropius-Bau Berlin am 21.12.2000 Mathematische Paradiese. Vortrag im Rahmen der Vorlesungsreihe \u00bbDas Paradies in Kultur und Religion\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin am 8. Juli 1998 Euklid und die Folgen. Vortrag an der Urania Berlin e.V. am 27. April 1998 Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Festvortrag anl\u00e4\u00dflich der Verleihung der Ehrensenatorw\u00fcrde der Universit\u00e4t Augsburg an Minsterialdirigenten a.D. Dietrich B\u00e4chler im Rahmen der Er\u00f6ffnung der Tage der Forschung am 20. November 1995 Virtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum in der wissenschaftlichen Welt. Vortrag im Rahmen des Kolloquiums Virtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum am 17. November 1995 in Augsburg Euklid, Elemente. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung \u00bbGro\u00dfe Werke der Literatur\u00ab an der Universit\u00e4t Augsburg 1994/95 Der Augsburger Humanist Konrad Peutinger. Ein kulturgeschichtliches Forschungsprojekt. Vortrag anl\u00e4\u00dflich der Jahrestagung der Historischen Kommission des B\u00f6rsenvereins am 27. April 1993 in Augsburg   ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": " Die Stunde des Mathematikers. Vortrag im Rahmen der Reihe \u00bbVom Selbstverst\u00e4ndnis der Naturwissenschaften\u00ab im Einstein Forum, Potsdam, am 15. Mai 2002 The Return of the Object. Public Lecture im Rahmen des Workshops \u00bbAcademic Heritage and Universities - Responsibility and Public Access\u00ab am 10. Februar 2001 Hermann von Helmholtz. Vortrag im Rahmen der Ausstellung \u00bbTheatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\u00ab am 30. Januar 2001 Verborgene Zeugnisse der Wissenschaft. Rundgang durch ein imagin\u00e4res \u00bbUniversum\u00abBerliner Universit\u00e4tssammlungen. Veranstaltung gemeinsam mit Cornelia Weber im Rahmen der Ausstellung \u00bbTheatrum naturae et artis. Wunderkammern des Wissens\u00ab im Martin-Gropius-Bau Berlin am 21.12.2000 Mathematische Paradiese. Vortrag im Rahmen der Vorlesungsreihe \u00bbDas Paradies in Kultur und Religion\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin am 8. Juli 1998 Euklid und die Folgen. Vortrag an der Urania Berlin e.V. am 27. April 1998 Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Festvortrag anl\u00e4\u00dflich der Verleihung der Ehrensenatorw\u00fcrde der Universit\u00e4t Augsburg an Minsterialdirigenten a.D. Dietrich B\u00e4chler im Rahmen der Er\u00f6ffnung der Tage der Forschung am 20. November 1995 Virtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum in der wissenschaftlichen Welt. Vortrag im Rahmen des Kolloquiums Virtuosit\u00e4t und K\u00fcnstlertum am 17. November 1995 in Augsburg Euklid, Elemente. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung \u00bbGro\u00dfe Werke der Literatur\u00ab an der Universit\u00e4t Augsburg 1994/95 Der Augsburger Humanist Konrad Peutinger. Ein kulturgeschichtliches Forschungsprojekt. Vortrag anl\u00e4\u00dflich der Jahrestagung der Historischen Kommission des B\u00f6rsenvereins am 27. April 1993 in Augsburg   ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "jochen-bruning-vortrage-im-kulturwissenschaftlichen-bereich",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Jochen Br\u00fcning: Vortr\u00e4ge im kulturwissenschaftlichen Bereich",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/jochen-bruning-vortrage-im-kulturwissenschaftlichen-bereich/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ],
        "content_post|||content_post": [
            "jochen-bruning-tagungen-workshops-etc-im-kulturwissenschaftlichen-bereich",
            "jochen-bruning-initiierung-von-vortragsreihen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1386",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Bau- und Sammlungsgeschichte des Museums f\u00fcr Naturkunde zu Berlin | Jutta Helbig Diagramme der Stilgeschichte | Karsten Heck Ans\u00e4tze zu einem Kompakt-Modell der Bildwahrnehmung | Yasuhiro Sakamoto Klimabilder | Birgit Schneider Camera Obscura - Der scheinbare Tod der Malerei oder der Beginn einer wunderbaren Welt  | Norma Windm\u00f6ller Photographic Techniques in the Early Turkish Republic |  \u0130dil \u00c7etin (Galatasaray Universitesi, Istanbul",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Bau- und Sammlungsgeschichte des Museums f\u00fcr Naturkunde zu Berlin | Jutta Helbig Diagramme der Stilgeschichte | Karsten Heck Ans\u00e4tze zu einem Kompakt-Modell der Bildwahrnehmung | Yasuhiro Sakamoto Klimabilder | Birgit Schneider Camera Obscura - Der scheinbare Tod der Malerei oder der Beginn einer wunderbaren Welt  | Norma Windm\u00f6ller Photographic Techniques in the Early Turkish Republic |  \u0130dil \u00c7etin (Galatasaray Universitesi, Istanbul",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-technische-bild-assoziierte-projekte",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Technische Bild: Assoziierte Projekte",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-technische-bild-assoziierte-projekte/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_projekt": [
            "das-technische-bild",
            "die-bau-und-sammlungsgeschichte-des-museums-fur-naturkunde-zu-berlin-jutta-helbig",
            "diagramme-der-stilgeschichte-karsten-heck",
            "die-menschliche-sensory-property-ein-ansatz-zu-einem-kompakt-modell-der-bildwahrnehmung-yasuhiro-sakamoto",
            "klimabilder-birgit-schneider",
            "camera-obscura-der-scheinbare-tod-der-malerei-oder-der-beginn-einer-wunderbaren-welt-norma-windmoller"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "200",
        "date": "2013-09-10",
        "body": " Das Interdisziplin\u00e4re Labor kooperiert mit dem Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab und veranstaltet einen Vorlesungsreihe im Wintersemester 2013/14 \u00bbIm Irrgarten des Wissens. \u00dcber Strukturen, Labyrinthe und Dickichte\u00ab Wenn Wissenschaft ein Garten ist, dann kann es nur ein Irrgarten sein. Wie aber l\u00e4sst sich im Umherirren Wissen (er)finden? Ausgehend vom Metaphernraum des Irrgartens wird in der Vorlesung eine Entdeckungsreise des Irrens und G\u00e4rtnerns in der Wissenschaft unternommen.  Dr.-Ing. Michael D\u00fcrfeld\u2009/\u2009Peter Koval\u2009/\u2009Dr. Christian Stein I Vorlesung, MO 12\u201314, UdL 6, R 3031 Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt; ",
        "main_image_id": "811",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": " Das Interdisziplin\u00e4re Labor kooperiert mit dem Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab und veranstaltet einen Vorlesungsreihe im Wintersemester 2013/14 \u00bbIm Irrgarten des Wissens. \u00dcber Strukturen, Labyrinthe und Dickichte\u00ab Wenn Wissenschaft ein Garten ist, dann kann es nur ein Irrgarten sein. Wie aber l\u00e4sst sich im Umherirren Wissen (er)finden? Ausgehend vom Metaphernraum des Irrgartens wird in der Vorlesung eine Entdeckungsreise des Irrens und G\u00e4rtnerns in der Wissenschaft unternommen.  Dr.-Ing. Michael D\u00fcrfeld\u2009/\u2009Peter Koval\u2009/\u2009Dr. Christian Stein I Vorlesung, MO 12\u201314, UdL 6, R 3031 Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt; ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "im-irrgarten-des-wissens-lehrveranstaltungen-mit-vielfalt-der-wissensformen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Im Irrgarten des Wissens \u2013 Lehrveranstaltungen mit \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/im-irrgarten-des-wissens-lehrveranstaltungen-mit-vielfalt-der-wissensformen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "katja-rothe",
            "sebastian-vehlken",
            "alexandra-von-stosch",
            "birgit-lettmann"
        ],
        "content_post|||content_ausstellung": [
            "orobates-nach-300-millionen-jahren-reanimiert"
        ],
        "content_post|||content_post": [
            "stellenangebot-vielfalt-der-wissensformen"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1336",
        "date": "2016-06-29",
        "body": "Vergabe von Lehrauftr\u00e4gen im interdisziplin\u00e4ren Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab ist ein interdisziplin\u00e4res Studienprogramm der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, das die disziplin\u00e4re Ausbildung von Studierenden der Natur-, Sozial- und Geisteswissenschaften um eine interdisziplin\u00e4re Komponente erweitert. Wissen und Wissensstrukturen werden in den Lehrveranstaltungen des Programms aus einer f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Perspektive und unter Ber\u00fccksichtigung der Aspekte Stabilit\u00e4t, \u00dcbertragbarkeit und Unterscheidbarkeit von Wissen reflektiert. Im Zentrum steht die Arbeit mit einem konkreten Wissensobjekt, das aus unterschiedlichen disziplin\u00e4ren Perspektiven untersucht wird und anhand dessen das disziplin\u00e4re Wissen der Studierenden zugleich aktiviert und einbezogen werden soll.  Im Rahmen von Modul 2: \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab: Analysen und Methoden. werden Lehrauftr\u00e4ge vergeben. N\u00e4here Informationen zum Programm, zum Konzept sowie zu bisherigen Lehrveranstaltungen erhalten Sie unter: http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformen  Anforderungen  Wir suchen engagierte Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler mit interdisziplin\u00e4rem Forschungsprofil, gern mit spezifischer Ausrichtung auf Wissensgeschichte, die bereit sind, das Programm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab aktiv mitzugestalten. Erw\u00fcnscht sind Erfahrungen in der universit\u00e4ren Lehre sowie im Umgang mit disziplin\u00e4r heterogenen Studierendengruppen. Der Antrag soll Folgendes umfassen  Lehrveranstaltungskonzept (1-2 Seiten), in dem Inhalt und Seminarverlauf skizziert und Literaturhinweise aufgef\u00fchrt werden Angaben zum Konzept von Interdisziplinarit\u00e4t sowie zum didaktischen Konzept Vorschlag f\u00fcr die geplante Projektarbeit im Seminar (Seminarprodukt) Lebenslauf mit Angaben zu den bisherigen Lehrerfahrungen, insbesondere mit interdisziplin\u00e4ren Formaten Ausgef\u00fclltes und unterschriebenes Formular \u00bbAntrag auf Erteilung eines Lehrauftrags\u00ab (Lehrperson, Punkte 1-7) (Formular als .doc oder als pdf). Kurztext, der als Basis f\u00fcr das Vorlesungsverzeichnis dienen kann  Einreichfristen: Lehrauftr\u00e4ge im Wintersemester 2016/2017: Einreichung bis 15. Juni 2016. Bewerbungsverfahren Antr\u00e4ge f\u00fcr Lehrauftr\u00e4ge k\u00f6nnen postalisch oder elektronisch (in einem PDF-Dokumente) unter folgender Adresse eingereicht werden:  Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin bologna.lab \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab Birgit Lettmann Hausvogteiplatz 5-7 10117 Berlin birgit.lettmann@hu-berlin.de  Die Lehrauftr\u00e4ge werden im Rahmen der Richtlinien der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin verg\u00fctet. Anreisekosten werden nicht \u00fcbernommen. PDF-Download en PDF-Download de ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vergabe von Lehrauftr\u00e4gen im interdisziplin\u00e4ren Studienprogramm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab ist ein interdisziplin\u00e4res Studienprogramm der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, das die disziplin\u00e4re Ausbildung von Studierenden der Natur-, Sozial- und Geisteswissenschaften um eine interdisziplin\u00e4re Komponente erweitert. Wissen und Wissensstrukturen werden in den Lehrveranstaltungen des Programms aus einer f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Perspektive und unter Ber\u00fccksichtigung der Aspekte Stabilit\u00e4t, \u00dcbertragbarkeit und Unterscheidbarkeit von Wissen reflektiert. Im Zentrum steht die Arbeit mit einem konkreten Wissensobjekt, das aus unterschiedlichen disziplin\u00e4ren Perspektiven untersucht wird und anhand dessen das disziplin\u00e4re Wissen der Studierenden zugleich aktiviert und einbezogen werden soll.  Im Rahmen von Modul 2: \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab: Analysen und Methoden. werden Lehrauftr\u00e4ge vergeben. N\u00e4here Informationen zum Programm, zum Konzept sowie zu bisherigen Lehrveranstaltungen erhalten Sie unter: http://bolognalab.hu-berlin.de/vielfalt-der-wissensformen  Anforderungen  Wir suchen engagierte Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler mit interdisziplin\u00e4rem Forschungsprofil, gern mit spezifischer Ausrichtung auf Wissensgeschichte, die bereit sind, das Programm \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab aktiv mitzugestalten. Erw\u00fcnscht sind Erfahrungen in der universit\u00e4ren Lehre sowie im Umgang mit disziplin\u00e4r heterogenen Studierendengruppen. Der Antrag soll Folgendes umfassen  Lehrveranstaltungskonzept (1-2 Seiten), in dem Inhalt und Seminarverlauf skizziert und Literaturhinweise aufgef\u00fchrt werden Angaben zum Konzept von Interdisziplinarit\u00e4t sowie zum didaktischen Konzept Vorschlag f\u00fcr die geplante Projektarbeit im Seminar (Seminarprodukt) Lebenslauf mit Angaben zu den bisherigen Lehrerfahrungen, insbesondere mit interdisziplin\u00e4ren Formaten Ausgef\u00fclltes und unterschriebenes Formular \u00bbAntrag auf Erteilung eines Lehrauftrags\u00ab (Lehrperson, Punkte 1-7) (Formular als .doc oder als pdf). Kurztext, der als Basis f\u00fcr das Vorlesungsverzeichnis dienen kann  Einreichfristen: Lehrauftr\u00e4ge im Wintersemester 2016/2017: Einreichung bis 15. Juni 2016. Bewerbungsverfahren Antr\u00e4ge f\u00fcr Lehrauftr\u00e4ge k\u00f6nnen postalisch oder elektronisch (in einem PDF-Dokumente) unter folgender Adresse eingereicht werden:  Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin bologna.lab \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab Birgit Lettmann Hausvogteiplatz 5-7 10117 Berlin birgit.lettmann@hu-berlin.de  Die Lehrauftr\u00e4ge werden im Rahmen der Richtlinien der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin verg\u00fctet. Anreisekosten werden nicht \u00fcbernommen. PDF-Download en PDF-Download de ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "stellenangebot-vielfalt-der-wissensformen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Stellenangebot \u00bbVielfalt der Wissensformen\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/stellenangebot-vielfalt-der-wissensformen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "im-irrgarten-des-wissens-lehrveranstaltungen-mit-vielfalt-der-wissensformen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1266",
        "date": "2016-06-26",
        "body": "Projekte  Vermittlung von multimedialer Kompetenz in lehrveranstaltungsbegleitenden Tutorien. Projekt im Rahmen des HU-F\u00f6rderprogramms Neue Medien f\u00fcr Lehre und Forschung(\u00dcbung im WS 03/04 und SS 04) Entwicklung einer exemplarischen Lehreinheit: Multimediatechniken bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen - Theorie und Praxis. Projekt im Rahmen des HU-F\u00f6rderprogramms \\&quot;Multimedia in der Lehre\\&quot; (\u00dcbung im WS 02/03 und SS 03  Lehrveranstaltungen  Orte des Wissens - Theorie und Praxis der Universit\u00e4tssammlungen Seminar (WS 15/16) Objekte des Wissens - Sammeln, Ordnen, Dokumentieren Seminar (WS 15/16) Eine Frage der Herkunft. Provenienzforschung in universit\u00e4ren Sammlungen Seminar zusammen mit Sarah Elena Link M.A. und Oliver Zauzig M.A. (SS 15) Orte des Wissens - Stiftungsarchive Seminar (SS 15) Orte des Wissens - Zur Theorie und Praxis des Archivs Seminar zusammen mit Sarah Elena Link M.A. (WS 14/15) Materielle Modelle in der wissenschaftlichen Praxis Seminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (WS 14/15) Ausstellungspraxis II (Mensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung) Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin) und Dipl-Mediengestalter Felix Sattler (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (SS 14) Ausstellungspraxis I (Mensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung) Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin und Dipl-Mediengestalter Felix Sattler (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (WS 13/14) Ausstellungspraxis II (HUMANIMAL - Mythos und Realit\u00e4t) Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin(SS 13) Ausstellungspraxis I (HUMANIMAL - Mythos und Realit\u00e4t) Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin) und Dr. Friederike Kitschen (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (WS 12/13) Universit\u00e4t der Dinge. Zur materiellen Kultur in akademischen Sammlungen Seminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (SS 12) Ausstellungsmanagement \u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Friederike Kitschen (SS 12) Wissen kommunizieren. Von der Universit\u00e4t hinein in die Gesellschaft Kurs zusammen mit Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde, im Rahmen der Managementakademie Koppelsberg II (Sommerakademie der Studienstiftung 2011) Ausstellungskonzeption und -kommunikation \u00dcbung/Seminar zusammen mit Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 11) Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und Lehre Seminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (WS 11) Ausstellungsmanagement \u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Friederike Kitschen (SS 11) Sachzeugen gesucht. Instrumente, Apparate und Maschinen in Lehre und Forschung Seminar (SS 11) Ausstellungskonzeption und -kommunikation \u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 10) Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Akademische Museen und Sammlungen Seminar (WS 10) Ausstellungsmanagement \u00dcbung (SS 10) Wissenschaftskommunikation: Aktuelle Trends und Strategien  Seminar (SS 10) Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und Lehre Seminar zusammen mit Udo Andraschke (WS 09) Ausstellungskonzeption und -kommunikation \u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 09) Wissenschaftskommunikation. Konzepte und Programme zur Wissenschaftsvermittlung Seminar (SS 09) Wissens-Dinge. Zur Kontextgebundenheit epistemischer Objekte Seminar zusammen mit Udo Andraschke (SS 09) Vom Wissen der Dinge. Zur materiellen Kultur der Wissenschaften Forschungsseminar (WS 08) Ausstellungskonzeption und -kommunikation \u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 08) Sammlungen als Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte Forschungsseminar (SS 08) Ontologie und Semantic Web - Technologien und Praktiken der Wissenspr\u00e4sentation Seminar zusammen mit Martin Stricker (SS 08) Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen Forschungsseminar (WS 07) Ausstellungskonzeption und -kommunikation \u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler, Museum f\u00fcr Naturkunde der Humboldt-Universit\u00e4t (WS 07) Neuroculture. Zur Wissensgeschichte der modernen Hirnforschung Seminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 07) Ausstellungsmanagement \u00dcbung (SS 07) Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen Forschungsseminar (WS 06) Forschen und Lernen am Objekt. Entwicklung eines Ausstellungskonzepts \u00dcbung (WS 06) Die Bildwelten der Weltbilder Seminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 06) Multimedia und Hypermedia \u00dcbung (SS 06) im Rahmen des Bacherlorstudiengangs Bibliotheks- und Informationswissenschaft Die Verk\u00f6rperung des Wissens. Zur Genealogie epistemischer Objekte Seminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (WS 05) \\&quot;Verbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung\\&quot;. Alte und neue Medien in der Wissenschaft \u00dcbung (WS 05) Wissenschaftliche Sammlungen im Kontext der Disziplinengeschichte Seminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 05) \\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\\&quot;. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t \u00dcbung (SS 05) Zauber des Wissens: Vom Lichtspiel der Laterna Magica zum modernen Wissenschaftstheater Seminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (WS 04) Zeugnisse der Wissenschaft. Spurensuche im Hauptgeb\u00e4ude der Humboldt-Universit\u00e4t \u00dcbung (WS 04) Wissensmanagement mit Neuen Medien \u00dcbung mit begleitendem Tutorium (SS 04) http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ Vorlesungsapparat, Lehr- und Studiensammlung, Museum: Wissenschaftliche Sammlungen in Forschung und Lehre Seminar (SS 04) Multimedia-Anwendungen in den Wissenschaften \u00dcbung mit begleitendem Tutorium (WS 03) Technikmuseen, Wissenschaftsmuseen, Science Centers: Popularisierung von Wissenschaft in Museen Seminar (WS 03) Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen II \u00dcbung mit begleitendem Tutorium (SS 03) Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit II: 'Public Understanding of Science' in Sammlungen und Museen Seminar zusammen mit Dr. Sven Dierig vom Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte Berlin (SS 03) Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen \u00dcbung mit begleitendem Tutorium (WS 02/03) Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Konzepte der Vermittlung und Popularisierung Seminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (WS 02/03) Die Rolle von Universit\u00e4tssammlungen und -museen im Proze\u00df der Wissensvermittlung \u00dcbung (SS 02) Sammlungen und Museen im Internet Seminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (SS 02) Sammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4ten \u00dcbung (WS 01/02) Sammeln, Ordnen, Konservieren II: Sammlungsreisen und Expeditionen Seminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (WS 01/02) Verlorene wissenschaftliche Sammlungen der Berliner Universit\u00e4t \u00dcbung (SS 01) Sammeln, Ordnen, Konservieren I: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten Seminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (SS 01) Sammeln als Kulturtechnik und Technik der Wissenschaft Seminar (WS 00/01)  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Projekte  Vermittlung von multimedialer Kompetenz in lehrveranstaltungsbegleitenden Tutorien. Projekt im Rahmen des HU-F\u00f6rderprogramms Neue Medien f\u00fcr Lehre und Forschung(\u00dcbung im WS 03/04 und SS 04) Entwicklung einer exemplarischen Lehreinheit: Multimediatechniken bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen - Theorie und Praxis. Projekt im Rahmen des HU-F\u00f6rderprogramms \\&quot;Multimedia in der Lehre\\&quot; (\u00dcbung im WS 02/03 und SS 03  Lehrveranstaltungen  Orte des Wissens - Theorie und Praxis der Universit\u00e4tssammlungen Seminar (WS 15/16) Objekte des Wissens - Sammeln, Ordnen, Dokumentieren Seminar (WS 15/16) Eine Frage der Herkunft. Provenienzforschung in universit\u00e4ren Sammlungen Seminar zusammen mit Sarah Elena Link M.A. und Oliver Zauzig M.A. (SS 15) Orte des Wissens - Stiftungsarchive Seminar (SS 15) Orte des Wissens - Zur Theorie und Praxis des Archivs Seminar zusammen mit Sarah Elena Link M.A. (WS 14/15) Materielle Modelle in der wissenschaftlichen Praxis Seminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (WS 14/15) Ausstellungspraxis II (Mensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung) Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin) und Dipl-Mediengestalter Felix Sattler (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (SS 14) Ausstellungspraxis I (Mensch MACHT Pferd. Von Z\u00fcgellosigkeit und Z\u00fcchtigung) Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin und Dipl-Mediengestalter Felix Sattler (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (WS 13/14) Ausstellungspraxis II (HUMANIMAL - Mythos und Realit\u00e4t) Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin(SS 13) Ausstellungspraxis I (HUMANIMAL - Mythos und Realit\u00e4t) Projektseminar zusammen mit Dipl.-Des. Benedikt Esch, Astrid Faber, Dipl.-Des. Sonja Kreft, Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Juliane R\u00f6hner (alle Museum f\u00fcr Naturkunde \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin) und Dr. Friederike Kitschen (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik) (WS 12/13) Universit\u00e4t der Dinge. Zur materiellen Kultur in akademischen Sammlungen Seminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (SS 12) Ausstellungsmanagement \u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Friederike Kitschen (SS 12) Wissen kommunizieren. Von der Universit\u00e4t hinein in die Gesellschaft Kurs zusammen mit Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde, im Rahmen der Managementakademie Koppelsberg II (Sommerakademie der Studienstiftung 2011) Ausstellungskonzeption und -kommunikation \u00dcbung/Seminar zusammen mit Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 11) Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und Lehre Seminar zusammen mit Oliver Zauzig M.A. (WS 11) Ausstellungsmanagement \u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Friederike Kitschen (SS 11) Sachzeugen gesucht. Instrumente, Apparate und Maschinen in Lehre und Forschung Seminar (SS 11) Ausstellungskonzeption und -kommunikation \u00dcbung/Seminar zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dipl.-Biol. Uwe Moldrzyk, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 10) Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Akademische Museen und Sammlungen Seminar (WS 10) Ausstellungsmanagement \u00dcbung (SS 10) Wissenschaftskommunikation: Aktuelle Trends und Strategien  Seminar (SS 10) Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und Lehre Seminar zusammen mit Udo Andraschke (WS 09) Ausstellungskonzeption und -kommunikation \u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 09) Wissenschaftskommunikation. Konzepte und Programme zur Wissenschaftsvermittlung Seminar (SS 09) Wissens-Dinge. Zur Kontextgebundenheit epistemischer Objekte Seminar zusammen mit Udo Andraschke (SS 09) Vom Wissen der Dinge. Zur materiellen Kultur der Wissenschaften Forschungsseminar (WS 08) Ausstellungskonzeption und -kommunikation \u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler, Museum f\u00fcr Naturkunde (WS 08) Sammlungen als Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte Forschungsseminar (SS 08) Ontologie und Semantic Web - Technologien und Praktiken der Wissenspr\u00e4sentation Seminar zusammen mit Martin Stricker (SS 08) Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen Forschungsseminar (WS 07) Ausstellungskonzeption und -kommunikation \u00dcbung zusammen mit Dr. Ferdinand Damaschun und Dr. Marko Spieler, Museum f\u00fcr Naturkunde der Humboldt-Universit\u00e4t (WS 07) Neuroculture. Zur Wissensgeschichte der modernen Hirnforschung Seminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 07) Ausstellungsmanagement \u00dcbung (SS 07) Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen Forschungsseminar (WS 06) Forschen und Lernen am Objekt. Entwicklung eines Ausstellungskonzepts \u00dcbung (WS 06) Die Bildwelten der Weltbilder Seminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 06) Multimedia und Hypermedia \u00dcbung (SS 06) im Rahmen des Bacherlorstudiengangs Bibliotheks- und Informationswissenschaft Die Verk\u00f6rperung des Wissens. Zur Genealogie epistemischer Objekte Seminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (WS 05) \\&quot;Verbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung\\&quot;. Alte und neue Medien in der Wissenschaft \u00dcbung (WS 05) Wissenschaftliche Sammlungen im Kontext der Disziplinengeschichte Seminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (SS 05) \\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\\&quot;. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t \u00dcbung (SS 05) Zauber des Wissens: Vom Lichtspiel der Laterna Magica zum modernen Wissenschaftstheater Seminar zusammen mit Dr. Ingeborg Reichle (WS 04) Zeugnisse der Wissenschaft. Spurensuche im Hauptgeb\u00e4ude der Humboldt-Universit\u00e4t \u00dcbung (WS 04) Wissensmanagement mit Neuen Medien \u00dcbung mit begleitendem Tutorium (SS 04) http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ Vorlesungsapparat, Lehr- und Studiensammlung, Museum: Wissenschaftliche Sammlungen in Forschung und Lehre Seminar (SS 04) Multimedia-Anwendungen in den Wissenschaften \u00dcbung mit begleitendem Tutorium (WS 03) Technikmuseen, Wissenschaftsmuseen, Science Centers: Popularisierung von Wissenschaft in Museen Seminar (WS 03) Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen II \u00dcbung mit begleitendem Tutorium (SS 03) Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit II: 'Public Understanding of Science' in Sammlungen und Museen Seminar zusammen mit Dr. Sven Dierig vom Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte Berlin (SS 03) Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen \u00dcbung mit begleitendem Tutorium (WS 02/03) Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Konzepte der Vermittlung und Popularisierung Seminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (WS 02/03) Die Rolle von Universit\u00e4tssammlungen und -museen im Proze\u00df der Wissensvermittlung \u00dcbung (SS 02) Sammlungen und Museen im Internet Seminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (SS 02) Sammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4ten \u00dcbung (WS 01/02) Sammeln, Ordnen, Konservieren II: Sammlungsreisen und Expeditionen Seminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (WS 01/02) Verlorene wissenschaftliche Sammlungen der Berliner Universit\u00e4t \u00dcbung (SS 01) Sammeln, Ordnen, Konservieren I: Wissenschaftliche Sammlungen an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten Seminar zusammen mit Dr. Sven Dierig (SS 01) Sammeln als Kulturtechnik und Technik der Wissenschaft Seminar (WS 00/01)  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehre-cornelia-weber",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehre Cornelia Weber",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehre-cornelia-weber/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "cornelia-weber"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1668",
        "date": "2016-04-20",
        "body": "Vorlesungen  84001 Vorlesung: Utopie \u2013 Dystopie \u2013 Syntopie von Stosch, Alexandra w\u00f6chentlich: Donnerstags von 14-16 Uhr Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)  \u00dcbung  533666 \u00dcbung: Methoden der Beschreibung von Bewegtbildern am Beispiel von Gertje, Godzilla und ihren filmischen VerwandtenFeiersinger, Luisa w\u00f6chentlich, Donnerstags, 14-16 Uhr Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.12  Seminare  532850 Seminar/\u00dcbung: Podculture-Workshop Hock, Nikita w\u00f6chentlich: Montags von 14 \u2013 16 Uhr, ab 09.05.2016 Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.09   532827 Seminar: Gender and race in the early history of Mediterranean myths \u2013 revisiting and connecting through classical and ancient near east mythology (englisch) Bock von W\u00fclfingen, Bettina w\u00f6chentlich: Montags, 12 \u2013 14 Uhr, ab 09.05.2016 Dorotheenstra\u00dfe 24, Raum 1.308   532840 Seminar: Technique and Magic - Part II (englisch) Ribault, Patricia 14-t\u00e4glich: Mittwochs, 10 \u2013 14 Uhr, ab 20.04.2016 Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 0.02    532917 Seminar: Technobodies. Capacities, limits and transformations - Part II (englisch) Ribault, Patricia 14-t\u00e4glich: Donnerstags, 10 \u2013 14 Uhr, ab 21.04.2016 Georgenstra\u00dfe 47, Raum 4.30    532839 Seminar: Diskurse der Magie in der Moderne: B\u00fchnenzauberei, Okkultismus und die Faszinationsgeschichte der Ethnologie Macho, Thomas w\u00f6chentlich: Montags 10-12 Uhr Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.07    532910 Seminar: Samuel Becketts Medienarbeiten Macho, Thomas Blockveranstaltung    84002 Seminar: Neotopia? Eine Topographie der virtuellen Welt von Stosch, Alexandra w\u00f6chentlich: Donnerstags, 10 \u2013 12 Uhr Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)   84003 Seminar: Topos Berlin: Codierung und \u00dcberschreibung von Orten \u2013 eine Spurensuche von Stosch, Alexandra w\u00f6chentlich: Freitags, 10-12 Uhr Hausvogteiplatz 5-7, Raum: 0203   84004 Seminar: Space Identity: Kulturelle Identit\u00e4t definieren, visualisieren und ausstellen von Stosch, Alexandra w\u00f6chentlich: Freitags, 12-14 Uhr Hausvogteiplatz 5-7, Raum: 0203   84005 Seminar: Ausstellungspraxis Weber, Cornelia w\u00f6chentlich, Mittwochs, 14 \u2013 16 Uhr Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)   84006 Seminar: \u201eSensible Objekte\u201d. Provenienzforschung in wissenschaftlichen SammlungenWeber, Cornelia w\u00f6chentlich, Donnerstags, 10 \u2013 12 Uhr Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)   84007 Seminar: Curating Knowledge Avenarius, Gundula; Doll , Nicola; Macdonald, Sharon; Moller, Sabine; Stuhl, Frauke 14-t\u00e4glich: Donnerstags, 10 \u2013 14 Uhr, ab 21.04.2016 Mohrenstra\u00dfe 40/41, Raum: 408   84008 Seminar: Nat\u00fcrliche Ressourcen: Wissen \u00fcber Rohstoffe und ihre Bewirtschaftung Haller, Lea vierw\u00f6chentlich: Samstags, 10 \u2013 18 Uhr, ab 30.04.2016 Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)   84009 Seminar: Lichtwissen \u2013 Lichtformen \u2013 Lichtgeschichten. Die Gl\u00fchbirne Meer, Julia; Walter, Katharina w\u00f6chentlich, Mittwochs, 16 \u2013 18 Uhr, ab 20.04.2016 Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 2.03/04   840010 Seminar: Wissensarchitektur von Stosch, Alexandra w\u00f6chentlich: Freitags, 14-15 Uhr Hausvogteiplatz 5-7, Raum: 0203   840011 Seminar: Ausstellungsanalyse Hennig, Jochen w\u00f6chentlich: Dienstags, 10 \u2013 12 Uhr, ab 26.04.2016 Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)    533636 Seminar: Gertie, Godzilla und ihre filmischen Verwandten - wie Dinosaurier uns in bewegten Bildern vor Augen tretenFeiersinger, Luisa w\u00f6chentlich, Donnerstags, 12-14 Uhr Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.12   Download VVZ_SoSe_2016 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen  84001 Vorlesung: Utopie \u2013 Dystopie \u2013 Syntopie von Stosch, Alexandra w\u00f6chentlich: Donnerstags von 14-16 Uhr Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)  \u00dcbung  533666 \u00dcbung: Methoden der Beschreibung von Bewegtbildern am Beispiel von Gertje, Godzilla und ihren filmischen VerwandtenFeiersinger, Luisa w\u00f6chentlich, Donnerstags, 14-16 Uhr Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.12  Seminare  532850 Seminar/\u00dcbung: Podculture-Workshop Hock, Nikita w\u00f6chentlich: Montags von 14 \u2013 16 Uhr, ab 09.05.2016 Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.09   532827 Seminar: Gender and race in the early history of Mediterranean myths \u2013 revisiting and connecting through classical and ancient near east mythology (englisch) Bock von W\u00fclfingen, Bettina w\u00f6chentlich: Montags, 12 \u2013 14 Uhr, ab 09.05.2016 Dorotheenstra\u00dfe 24, Raum 1.308   532840 Seminar: Technique and Magic - Part II (englisch) Ribault, Patricia 14-t\u00e4glich: Mittwochs, 10 \u2013 14 Uhr, ab 20.04.2016 Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 0.02    532917 Seminar: Technobodies. Capacities, limits and transformations - Part II (englisch) Ribault, Patricia 14-t\u00e4glich: Donnerstags, 10 \u2013 14 Uhr, ab 21.04.2016 Georgenstra\u00dfe 47, Raum 4.30    532839 Seminar: Diskurse der Magie in der Moderne: B\u00fchnenzauberei, Okkultismus und die Faszinationsgeschichte der Ethnologie Macho, Thomas w\u00f6chentlich: Montags 10-12 Uhr Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.07    532910 Seminar: Samuel Becketts Medienarbeiten Macho, Thomas Blockveranstaltung    84002 Seminar: Neotopia? Eine Topographie der virtuellen Welt von Stosch, Alexandra w\u00f6chentlich: Donnerstags, 10 \u2013 12 Uhr Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)   84003 Seminar: Topos Berlin: Codierung und \u00dcberschreibung von Orten \u2013 eine Spurensuche von Stosch, Alexandra w\u00f6chentlich: Freitags, 10-12 Uhr Hausvogteiplatz 5-7, Raum: 0203   84004 Seminar: Space Identity: Kulturelle Identit\u00e4t definieren, visualisieren und ausstellen von Stosch, Alexandra w\u00f6chentlich: Freitags, 12-14 Uhr Hausvogteiplatz 5-7, Raum: 0203   84005 Seminar: Ausstellungspraxis Weber, Cornelia w\u00f6chentlich, Mittwochs, 14 \u2013 16 Uhr Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)   84006 Seminar: \u201eSensible Objekte\u201d. Provenienzforschung in wissenschaftlichen SammlungenWeber, Cornelia w\u00f6chentlich, Donnerstags, 10 \u2013 12 Uhr Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)   84007 Seminar: Curating Knowledge Avenarius, Gundula; Doll , Nicola; Macdonald, Sharon; Moller, Sabine; Stuhl, Frauke 14-t\u00e4glich: Donnerstags, 10 \u2013 14 Uhr, ab 21.04.2016 Mohrenstra\u00dfe 40/41, Raum: 408   84008 Seminar: Nat\u00fcrliche Ressourcen: Wissen \u00fcber Rohstoffe und ihre Bewirtschaftung Haller, Lea vierw\u00f6chentlich: Samstags, 10 \u2013 18 Uhr, ab 30.04.2016 Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)   84009 Seminar: Lichtwissen \u2013 Lichtformen \u2013 Lichtgeschichten. Die Gl\u00fchbirne Meer, Julia; Walter, Katharina w\u00f6chentlich, Mittwochs, 16 \u2013 18 Uhr, ab 20.04.2016 Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 2.03/04   840010 Seminar: Wissensarchitektur von Stosch, Alexandra w\u00f6chentlich: Freitags, 14-15 Uhr Hausvogteiplatz 5-7, Raum: 0203   840011 Seminar: Ausstellungsanalyse Hennig, Jochen w\u00f6chentlich: Dienstags, 10 \u2013 12 Uhr, ab 26.04.2016 Unter den Linden 6, Raum 3031 (Helmholtz-Saal)    533636 Seminar: Gertie, Godzilla und ihre filmischen Verwandten - wie Dinosaurier uns in bewegten Bildern vor Augen tretenFeiersinger, Luisa w\u00f6chentlich, Donnerstags, 12-14 Uhr Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.12   Download VVZ_SoSe_2016 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2016",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2016",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2016/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "alexandra-von-stosch",
            "jochen-hennig_3",
            "nikola-doll",
            "katharina-walter",
            "cornelia-weber",
            "bettina-bock-von-wulfingen",
            "patricia-ribault_4",
            "frauke-stuhl",
            "julia-meer_2",
            "nikita-hock"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1267",
        "date": "2016-06-26",
        "body": "2016  University collections as an important part of the German cultural landscape. Vortrag im Rahmen der 16. Annual UMAC Conference University museums, collections and cultural landscapes. Mailand, ICOM General Conference, 3.-9. Juli 2016. Using collections and objects in university teaching. A report on the situation in Germany. XVII Universeum Network Meeting Connecting Collections. Amsterdam und Utrecht, University of Amsterdam &#38; Utrecht University, 9.-11. Juni 2016. Reintegrating university collections into academic practice in Germany. Vortrag im Rahmen des Seminars Reconstutions des collections. Collections technique et techniques des collections. Paris, Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle-Paris 3, 8. April 2016. Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen des Zertifikatskurs Kuratieren der Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin, Modul III, Exkursionstag Wissenschaftliche Sammlungen und kuratorische Arbeitsfelder an der Schnittstelle Kunst. Berlin, Museum f\u00fcr Naturkunde, 2. April 2016. Statement zum vernetzten Arbeiten bei der Erschlie\u00dfung von Moulagen im Rahmen der Internationalen Tagung \\&quot;Naturgetreue Objekte?\\&quot;. Moulagen und Modelle im Spannungsfeld von Wissenschaft und \u00c4sthetik. Hamburg, Medizinhistorisches Museum, 4.-5. M\u00e4rz 2016. Universit\u00e4tssammlungen: Ressource, Instrument, Labor. Vortrag im Rahmen der Internationalen Forschungs- und Netzwerktagung museOnforscht. Museen und Universit\u00e4ten - Orte des Wissens im Austausch. Freiburg, Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, 25.-26. Februar 2016. E pluribus unum. Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte wissenschaftliche Infrastrukturen. Vortrag im Rahmen der Tagung Die Sammlungen der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen gestern und heute. Eine vergleichende Bestandsaufnahme 1573-2016. M\u00fcnchen, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, 17.-19. Februar 2016. \\&quot;Sensible Objekte\\&quot; in Universit\u00e4tssammlungen. Stand der Diskussion. Impulsreferat im Rahmen der Tagung Nicht nur Raubkunst! Sensible Dinge in Museen und wissenschaftlichen Sammlungen. Mainz, Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t, 21.-22. Januar 2016. 2015 Universit\u00e4tssammlungen als Bezugspunkt institutionen\u00fcbergreifender Wissenschaftsgeschichte. Ein Versuch. Keynote im Rahmen des Auftaktworkshops Wissensspeicher Sammlung. Netzwerk zur Historie sammlungsbasierter Einrichtungen. Berlin, Botanischer Garten und Botanisches Museum (BGBM), 19.-20. November 2015. Impulsvortrag zu universit\u00e4r-musealen Kooperationen im Rahmen der BMBF-Statustagung Die Sprache der Objekte. Bonn, Universit\u00e4tsclub, 26.-27. Oktober 2015. Die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Pr\u00e4sentation im Rahmen des Impuls-Workshops Universit\u00e4re wissenschaftliche Sammlungen in Heidelberg, veranstaltet vom Heidelberg Center f\u00fcr Culturual Heritage (HCCH) und dem Universit\u00e4tsarchiv der Universit\u00e4t Heidelberg in Kooperation mit dem Universit\u00e4tsmuseum Heidelberg. Heidelberg, Universit\u00e4tssarchiv, 16.-17. Juli 2015. 2014 Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. Vortrag im Rahmen des HUMANE Seminars Academic Cultural Heritage: The Crown Jewels of Academia. Rome, Royal Netherlands Institute, 14.-15. November 2014. Wissensspeicher Universit\u00e4tssammlungen. Potenziale und Perspektiven. Vortrag im Rahmen des Studium Generale im Wintersemester 2014/15 Sammeln schafft Wissen. Marburg, Philipps-Universit\u00e4t, 22. Oktober 2014. Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Vortrag im Rahmen des 84. Deutschen Archivtags zum Thema Neue Wege ins Archiv - Nutzer, Nutzung, Nutzen. Magdeburg, Ausstellungs- und Tagungszentrum der Messe, 24.-27. September 2014. Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. A New Approach in Germany.  XV Universeum Network Meeting. Enhancing University Heritage-Based Research. Universit\u00e4t Hamburg, 12.-14. Juni 2014.  Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Vortrag mit Dr. Marlene Kotzur im Rahmen des Deutschen Stiftungstages 2014 des Bundesverbandes Deutscher Stiftungen. Hamburg, Congress Center Hamburg, 20. Mai 2014. Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Eine Einf\u00fchrung in die Geschichte der Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen der Tagung Homo Collectus. Vom Jagen und Sammeln der AG Wissenschaftliche Volont\u00e4rinnen und Volont\u00e4re des Landesverbands Museen Berlin. Berlin, Arch\u00e4ologisches Zentrum, 17. Januar 2014.  2013  University collections online. Databases on national holdings. Vortrag im Rahmen des internationalen Seminars Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Universit\u00e4t von Modena und Reggio Emilia, 6.-7. Dezember 2013. Supporting university collections as scientific infrastructures. The German model. Vortrag im Rahmen des internationalen Seminars Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Universit\u00e4t von Modena und Reggio Emilia, 6.-7. Dezember 2013. Unity in Diversity. Coordinating University Collections in Germany. Vortrag im Rahmen des internationalen Kolloquiums Positioning Academic Heritage. Challenges for Universities, Museums and Society in the 21st Century. Ghent, Ghent University Museums, 18.-20. November 2013. Einheit in der Vielfalt. Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte Forschungsinfrastrukturen. Vortrag im Rahmen des Symposiums Wissen sammeln. Forschen und lernen an Universit\u00e4tssammlungen. D\u00fcsseldorf, Heinrich-Heine-Universit\u00e4t, Universit\u00e4ts- und Landesbibliothek D\u00fcsseldorf, 14.-15. November 2013. Neue Entwicklungen f\u00fcr wissenschaftliche Sammlungen. Projekte der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppe Dokumentation. Berlin, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, 14.-16. Oktober 2013. Vom Sammlungsnetzwerk zur Koordinierungsstelle: Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Vortrag im Rahmen der Tagung Sammlungen des Wissens. Ein nationales Netzwerk f\u00fcr die Erforschung und Erhaltung wissenschaftlicher Sammlungen in der Schweiz: Ressourcen, Strategien, Perspektiven. Basel, Pharmazie-Historisches Museum der Universit\u00e4t Basel, 13.-14. September 2013. Universit\u00e4tssammlungen als Wissensspeicher und Wissensvermittler. Zum Potenzial der Objekte f\u00fcr Forschung und Lehre. Vortrag im Rahmen der \u00f6ffentlichen Vortragsreihe Wissen. Schaffen, Erforschen und Vermitteln. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 18. Juni 2013. Statusbestimmung, Evaluierung und Rechenschaftsbericht. Vortrag im Rahmen der 5. Sammlungstagung Wissen im Objekt - Arbeitstagung zu universit\u00e4ren Forschungs- und Lehrsammlungen. Halle, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 14.-16. Juni 2013. Zur Rolle von Netzwerken bei der Professionalisierung von Sammlungsarbeit. Vortrag im Rahmen der Fr\u00fchjahrstagung des Museumsverbands Schleswig-Holstein und Hamburg e.V. zum Thema Potentiale und Probleme der Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen. Kiel, Fachhochschule - Zentrum f\u00fcr Kultur- und Wissenskommunikation, 27. Mai 2013. The Potential of Digitising University Collections to Provide Access for the International Research Community. Coimbra Group Workshop Digitisation of University Collections - Towards a Collaborative Approch. Edinburgh, University of Edinburgh, 2.-3. Mai 2013. Modelle in Forschung und Lehre. Ein Erschlie\u00dfungsprojekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Vortrag im Rahmen des Gr\u00fcndungstreffens des Arbeitskreises Moulagen. Berlin, Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9, 22.-23. M\u00e4rz 2013. Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft - Zur historischen Entwicklung von Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen der Ausstellung Man muss eben Alles sammeln. Z\u00fcrich, V\u00f6lkerkundemuseum der Universit\u00e4t Z\u00fcrich, 14. Februar 2013. Scientific Collections as Research Infrastructures: The German Programme. Lissabon, Universit\u00e4t Lissabon, 12. Januar 2013.  2012  Das Netzwerk der universit\u00e4ren Sammlungen in Deutschland: Ein Erfolgsmodell? Vortrag im Rahmen der internationalen Tagung Dinge des Wissens. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 4.-6. Oktober 2012. http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html Anatomisches Kabinett, Bohrkernarchiv, Cold Archive: Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte, Gegenwart und Zukunft. Wissenschaftliche Vortragsreihe im Rahmen der Ausstellung Dinge des Wissens. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 27. Juni 2012. Material Models in Research and Education: A Project on University Collections in Germany. XIII Universeum Network Meeting. Norwegian University of Science and Technology (NTNU), Trondheim, Norwegen, 14.-16. Juni 2012. http://www.ntnu.edu/universeum2012 Von der Anatomie zur Zoologie: universit\u00e4re Sammlungen in Geschichte und Gegenwart. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Sammeln, Lehren, Forschen: Universit\u00e4tssammlungen im Fokus. Bochum, Ruhr-Universit\u00e4t, Abteilung f\u00fcr Medizinische Ethik und Geschichte der Medizin, 24. Mai 2012. Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Wissen: Ideal - Kultur - Institution zur Wissens-, Wissenschafts- und Universit\u00e4tsgeschichte. Rostock, Kulturhistorisches Museum, 3. April 2012.  2011  Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Vortrag im Rahmen der Veranstaltung Universit\u00e4tssammlungen: Kuriosit\u00e4tenkabinette oder Forschungsinfrastruktur? Mainz, Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t, 17. November 2011. Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung und Dokumentation von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppe Dokumentation. Berlin, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, 17.-19. Oktober 2011. link Recent recommendations by the German Council of Science and Humanities on scientific collections as research infrastructures. UMAC-Konferenz 2011: University collections and University history and identity. Lissabon, Portugal, 21.-25. September 2011. http://www.mc.ul.pt/umac2011/home Von der algebraischen Fl\u00e4che zum Zitterrochen. Materielle Modelle in Forschung und Lehre . Vortrag im Rahmen der 7. Tagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Geometrie und Grafik (DGfGG) zum Thema Wege zur Pr\u00e4sentation mathematischer Modelle. Dresden, Technische Universit\u00e4t, 16.-17. Juni 2011. http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung, Dokumentation und Untersuchung von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen . Vortrag im Rahmen der Tagung museums and the internet. Bremerhaven, Deutsches Schiffahrtsmuseum, 26.-27. Mai 2011. http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ Geowissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland und ihre Bedeutung f\u00fcr die internationale Scientific Community. Vortrag im Rahmen der Tagung Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4), eine Veranstaltung der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Erfurt, Kleine Synagoge, 6.-8. Mai 2011.  Von der Anatomie zur Zoologie. Universit\u00e4tssammlungen im 21. Jahrhundert. Pr\u00e4sentation im Rahmen der Vortragsreihe Faszination die Wissen schafft. Wissenschaftliches Sammeln an Universit\u00e4ten, eine Veranstaltung der Philipps-Universit\u00e4t Marburg in Zusammenarbeit mit der Universit\u00e4tsstadt Marburg und dem Marburger Kunstverein. Kunstverein Marburg, 14. April 2011. Universit\u00e4tsmuseum 3.0. Potentiale und Perspektiven. Vortrag im Rahmen des internationalen Symposiums Das Prinzip Museum. Museum als Labor, als Katalysator, als Forum? Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t zu Bonn, 11.-12. Februar 2011. http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 \u00dcbertrage ich hiermit der medizinischen Fakult\u00e4t auf der hiesigen Universit\u00e4t die Oberaufsicht ...\\&quot; - Medizinische Sammlungen an den Universit\u00e4t in Deutschland. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Popul\u00e4re Inszenierungen des medizinischen und biologischen Wissens. Universit\u00e4t Ulm, Institut f\u00fcr Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin. 19. Januar 2011. http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html  2010  Material Models as Recorders of Academic Communities: A New Project on University Collections in Germany. UMAC-Konferenz 2010: University Museums and Collections as Recorders of Cultural and Natural Communities Worldwide. Shanghai, China, 9.-10. September 2010. http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ Die Wiener Universit\u00e4tssammlungen im internationalen Vergleich. Pr\u00e4sentation im Rahmen des 7. Sammlungstreffens an der Universit\u00e4t Wien. Universit\u00e4t Wien, Department f\u00fcr Pharmakognosie, 10. Juni 2010. http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html Universit\u00e4tssammlungen im Fokus der Forschung. Workshop Das \\&quot;Akademische Museum\\&quot;: Universit\u00e4re Sammlungen als R\u00e4ume der Produktion, Repr\u00e4sentation und Vermittlung von Wissen. Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, Lichtenberg-Kolleg, 22.-24. April 2010. http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Internationale TagungArch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und Sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit . Universit\u00e4t Innsbruck, 18.-20. M\u00e4rz 2010. http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf Zur gegenw\u00e4rtigen Situation der Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen. SymposiumUniversit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Hochschulalltag. Aufgaben - Konzepte - Perspektiven. Veranstaltung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 18.-20. Februar 2010. http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/  2009  From Anatomy to Zoology: Transdisciplinary Research on University Collections. UMAC-Konferenz 2009: Putting University Collections to Work in Research and Teaching. University of California at Berkeley, USA, 10.-12. September 2009. http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml Zur Bedeutung von universit\u00e4ren Sammlungen bei der Herausbildung von wissenschaftlichen Disziplinen. Tagung Kategorien des Wissens - die Sammlung als epistemisches Objekt. Eine Veranstaltung des Instituts f\u00fcr Denkmalpflege und Bauforschung der ETH Z\u00fcrich, des Collegium Helveticum Z\u00fcrich und des Innovationszentrums Wissensforschung der TU Berlin. ETH Z\u00fcrich, 28.-29. Mai 2009. http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html \\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter um Glas\\&quot;. Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte und Gegenwart. Vortrag im Rahmen der \u00f6ffentlichen Ringvorlesung Universit\u00e4re Sammlungen. Universit\u00e4t Gie\u00dfen, 20. Januar 2009.  2008  Web Communication. A Content Analysis of German University Collections and Museums Websites. UMAC-Konferenz 2008: University Museums and the Community. Manchester, UK, 16.-20. September 2008. http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/  2007  Das Internationale ICOM Komitee \\&quot;Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen (UMAC)\\&quot;.Kolloquium anl\u00e4\u00dflich der Jahrestagung und Mitgliederversammlung von ICOM Deutschland. Staatliches Museum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde M\u00fcnchen, 3.-4. Dezember 2007. Sammelleidenschaft und Sammelwert. Pr\u00e4sentation im Rahmen des Symposiums HUM - Die Kunst des Sammelns. Veranstaltet von der Jungen Akademie der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften und der Akademie der Naturforscher Leopoldina, KlangQuadrat - b\u00fcro f\u00fcr kunst :: musik und dem Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin. Museum f\u00fcr Naturkunde, Berlin, 23./24. November 2007. http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/ Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland: Ein Bericht zur aktuellen Lage.Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog. Dritte Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. 3e rencontres de professionnels de mus\u00e9es des sciences. Deutsches Technikmuseum Berlin, 14.-16. Oktober 2007. Universit\u00e4tssammlungen und -museen. Arbeitsgespr\u00e4ch Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Auswertungsm\u00f6glichkeiten. Herzog August Bibliothek Wolfenb\u00fcttel, 4.-6. Oktober 2007. R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Pr\u00e4sentation anl\u00e4sslich der ersten Zusammenkunft aller Sammlungsleiter der Universit\u00e4t Wien. Universit\u00e4t Wien, \u00d6sterreich, 5. Juni 2007. University Museums and Collections: Current Projects and Perspectives at Humboldt University of Berlin. Workshop Material Basis of Disciplinarity. Universit\u00e4t Leiden, Niederlande, 24.-26. Mai 2007. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. Ein Werkstattbericht. Veranstaltung der Richard-Sch\u00f6ne-Gesellschaft f\u00fcr Museumsgeschichte e.V., Berlin, 19. Februar 2007.  2006  Objects from Research Travels in University Collections: The Online Database \\&quot;University Collections in Germany\\&quot; as a Tool for Research. Konferenz Research Travels and Museums. Universit\u00e4t Tartu, Estland, University of Tartu History Museum, 6.-7. Dezember 2006. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Stand und Perspektiven. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Die Sammlungen der TU Bergakademie Freiberg. TU Bergakademie Freiberg, 7. November 2006. Cinderella Collections. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Erfassung, Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppentagung. Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik Berlin, 16.-18. Oktober 2006. http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 Using Interdisciplinary Educational Programs and Wide Ranging Projects to Raise the Profile of University Collections. UMAC-Konferenz 2006: New Roads for University Museums. National Autonomus University of Mexico, Mexico City, 25.-29. September 2006. http://www.cimu.unam.mx/index.htm Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Internet. museums and the internet. MAI-Tagung des Rheinischen Archiv- und Museumsamts. Berlinische Galerie, Berlin, 18./19. Mai 2006. http://www.mai-tagung.de/ Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte.Tagung .hist2006. Geschichte im Netz - Praxis, Chancen, Visionen. Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 22.-24. Februar 2006. http://www.clio-online.de/hist2006/  2005  Zur aktuellen Situation der Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Wissenschaftliches Symposium Sammlung Farbe. 6. Dresdner Farbenforum. Technische Universit\u00e4t Dresden, 26. Oktober 2005 R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Vortrag zur Er\u00f6ffnung der interdisziplin\u00e4ren Vorlesungsreihe Verborgene Sch\u00e4tze - Sammlungen und Museen an Universit\u00e4ten im Rahmen des Studium Universale. Universit\u00e4t Leipzig, 19. Oktober 2005. University Collections in Germany: Research on their Holdings and History. An Interim Report. UNIVERSEUM Network Meeting. Universit\u00e4t Tartu, Estland, 1.-3. Juli 2005. Universit\u00e4re Sammlungen - ihre Bedeutung in Vergangenheit und Gegenwart.Internationales Symposium Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundertanl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel (1755-1803). Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 26.-28. Mai 2005. http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 Treasure Troves of Knowledge: University Museums and Collections Today. Universit\u00e4t Porto, Museum Abel Salazar, Portugal, 18. Mai 2005. Wunderkammern des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Vortrag zur Er\u00f6ffnung der Ringvorlesung Geschichten zum Sammeln. Zu den Sch\u00e4tzen der Universit\u00e4t Greifswald aus Kunst, Kultur und Wissenschaft.Universit\u00e4t Greifswald, 13. April 2005. http://idw-online.de/pages/de/news105562 \u00dcberregionale Initiativen im Bereich der universit\u00e4ren Sammlungen und Museen: Das europ\u00e4ische Netzwerk \\&quot;Universeum\\&quot; und das ICOM-Fachkomitee \\&quot;University Museums and Collections (UMAC)\\&quot;. Beitrag im Rahmen einer Podiumsdiskussion zum Thema Zusammenarbeit anl\u00e4sslich der Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Zweite Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 2\u00e9mes rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. Dijon, Palais des Ducs de Bourgogne, Frankreich, 8. &#38; 9. April 2005.  2004  Promoting university museums and collections: Concepts for and experiences on local, national, and international strategies. Colloque international: Mus\u00e9es et collections universitaires d'arts et de civilisations, Mus\u00e9e de Louvain-la-Neuve, Universit\u00e9 catholique de Louvain, Belgien, 25.-26. November 2004. UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Konferenz EVA 2004 Berlin (Elektronische Bildverarbeitung &#38; Kunst, Kultur, Historie), Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, 10.-12. November 2004. http://www.gfai.de/pinboard/eva/ Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland. Ein \u00dcberblick. \\&quot;Die Kunstsammlungen deutscher Universit\u00e4ten\\&quot;. Ein erster Kongress der Kustoden, Halle, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 28.-31. Oktober 2004. University Collections as Custodians of Oral Heritage. Some Examples from Germany.UMAC-Konferenz 2004: Traditional Culture and Intangible Heritage in University Museums). Seoul, 2.-8. Oktober 2004. The International Committee for University Museums &#38; Collections (UMAC) and Its Worldwide Database. XXIII Scientific Instrument Symposium (International Union of the History and Philosophy of Science, Division of History of Science, Scientific Instrument Commission), Staatliche Kunstsammlungen Dresden, 6.-12. September 2004. UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections. Universit\u00e4t Uppsala, Museum Gustavianum, Schweden, 28. Mai 2004. Das Universit\u00e4tsmuseum als 'Wissenstheater'. IV. Internationales Kolloquium Szenografie in Ausstellungen und Museen - Wissensr\u00e4ume, Dortmund, Deutsche Arbeitsschutzausstellung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, 28.-30. Januar 2004.  2003  Medienkompetenz vermitteln - Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen. Bericht \u00fcber eine Lehrveranstaltung an der Humboldt-Universit\u00e4t. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Konferenz EVA 2003 Berlin (Elektronische Bildverarbeitung &#38; Kunst, Kultur, Historie), Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, 12.-14. November 2003. http://www.gfai.de/pinboard/eva/ Vermittlung von Medienkompetenz im Rahmen des Studium Generale - Ein Projekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Vortrag und Diskussion. Beitrag zusammen mit Martin Stricker im Rahmen des Multimedia-Forums an der Humboldt-Universit\u00e4t, 29.10.2003. A Web-supported Database for University Collections and Museums. Vortrag zusammen mit Marta Louren\u00e7o (Portugal), UMAC-Konferenz 2003: Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21.-26. September 2003. University Collections as a Tool for Teaching Multimedia Literacy. UMAC-Konferenz 2003: Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21.-26. September 2003. \\&quot;Verbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop Praktiken der Visualisierung im Berliner Biedermeier am Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte Berlin, 10.-11. Juli 2003. \\&quot;Belehrung f\u00fcr jeden Grad wissenschaftlicher Bildung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop \\&quot;Die Universit\u00e4t Berlin als Forschungsuniversit\u00e4t 1820-1860\\&quot;. Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 3.-5. Juli 2003. Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Beitrag im Rahmen einer Podiumsdiskussion zum Thema Museen und Science Centers in Deutschland und Frankreich: Bestandsaufnahme anl\u00e4sslich der Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Erste Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 1res rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. M\u00fcnchen, Deutsches Museum, 27. &#38; 28. Juni 2003. \\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\\&quot;: Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t.Vortrag zusammen mit Thilo Habel. Workshop Zwischenr\u00e4ume 5, Helmholtz-Zentrum, 7. Februar 2003. http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5  2002  A Renaissance of German University Collections. UMAC-Konferenz 2002: Exposing and Exploiting the Distinct Character of University Museums and Collections. Sydney und Canberra, 29. September - 3. Oktober 2002. http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html  2001  From independent University Collections to a \\&quot;Wissenstheater\\&quot;: An ambitious Project at the Humboldt University of Berlin. Erste UMAC-Konferenz: Communicating University Museums. Awareness and Action - University Museums Today im Rahmen der 19. Generalkonferenz und 20. Generalversammlung von ICOM (International Council of Museums), Barcelona, 1.-6. Juli 2001. http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html  2000  Verborgene Zeugnisse der Wissenschaft - Rundgang durch ein imagin\u00e4res \\&quot;Universeum\\&quot; der Berliner Universit\u00e4tssammlungen. Veranstaltung zusammen mit Jochen Br\u00fcning im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;. Martin-Gropius-Bau, Berlin, 21. Dezember 2000. Zauberformeln des Zeitgeistes. Erlebnis, Event, Aufkl\u00e4rung, Wissenschaft. Wohin entwickelt sich die Museumslandschaft? Mitwirkung beim Podiumsgespr\u00e4ch zum Thema \\&quot;Welche Zukunft haben Museen des Industriezeitalters im Zeitalter der Informations- und Wissensgesellschaft?\\&quot;. Mannheim, Landesmuseum f\u00fcr Technik und Arbeit, 29. &#38; 30. September 2000.  1991  \u00dcberlieferungskritische Edition des 'Herzog Ernst B': Konzept und Methode. Sektionsvortrag im Rahmen der internationalen Fachtagung \\&quot;Methoden und Probleme der Edition mittelalterlicher deutscher Texte\\&quot;. Otto-Friedrich-Universit\u00e4t Bamberg, 26.-29. Juni 1991.  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "2016  University collections as an important part of the German cultural landscape. Vortrag im Rahmen der 16. Annual UMAC Conference University museums, collections and cultural landscapes. Mailand, ICOM General Conference, 3.-9. Juli 2016. Using collections and objects in university teaching. A report on the situation in Germany. XVII Universeum Network Meeting Connecting Collections. Amsterdam und Utrecht, University of Amsterdam &#38; Utrecht University, 9.-11. Juni 2016. Reintegrating university collections into academic practice in Germany. Vortrag im Rahmen des Seminars Reconstutions des collections. Collections technique et techniques des collections. Paris, Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle-Paris 3, 8. April 2016. Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen des Zertifikatskurs Kuratieren der Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin, Modul III, Exkursionstag Wissenschaftliche Sammlungen und kuratorische Arbeitsfelder an der Schnittstelle Kunst. Berlin, Museum f\u00fcr Naturkunde, 2. April 2016. Statement zum vernetzten Arbeiten bei der Erschlie\u00dfung von Moulagen im Rahmen der Internationalen Tagung \\&quot;Naturgetreue Objekte?\\&quot;. Moulagen und Modelle im Spannungsfeld von Wissenschaft und \u00c4sthetik. Hamburg, Medizinhistorisches Museum, 4.-5. M\u00e4rz 2016. Universit\u00e4tssammlungen: Ressource, Instrument, Labor. Vortrag im Rahmen der Internationalen Forschungs- und Netzwerktagung museOnforscht. Museen und Universit\u00e4ten - Orte des Wissens im Austausch. Freiburg, Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, 25.-26. Februar 2016. E pluribus unum. Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte wissenschaftliche Infrastrukturen. Vortrag im Rahmen der Tagung Die Sammlungen der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen gestern und heute. Eine vergleichende Bestandsaufnahme 1573-2016. M\u00fcnchen, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, 17.-19. Februar 2016. \\&quot;Sensible Objekte\\&quot; in Universit\u00e4tssammlungen. Stand der Diskussion. Impulsreferat im Rahmen der Tagung Nicht nur Raubkunst! Sensible Dinge in Museen und wissenschaftlichen Sammlungen. Mainz, Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t, 21.-22. Januar 2016. 2015 Universit\u00e4tssammlungen als Bezugspunkt institutionen\u00fcbergreifender Wissenschaftsgeschichte. Ein Versuch. Keynote im Rahmen des Auftaktworkshops Wissensspeicher Sammlung. Netzwerk zur Historie sammlungsbasierter Einrichtungen. Berlin, Botanischer Garten und Botanisches Museum (BGBM), 19.-20. November 2015. Impulsvortrag zu universit\u00e4r-musealen Kooperationen im Rahmen der BMBF-Statustagung Die Sprache der Objekte. Bonn, Universit\u00e4tsclub, 26.-27. Oktober 2015. Die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Pr\u00e4sentation im Rahmen des Impuls-Workshops Universit\u00e4re wissenschaftliche Sammlungen in Heidelberg, veranstaltet vom Heidelberg Center f\u00fcr Culturual Heritage (HCCH) und dem Universit\u00e4tsarchiv der Universit\u00e4t Heidelberg in Kooperation mit dem Universit\u00e4tsmuseum Heidelberg. Heidelberg, Universit\u00e4tssarchiv, 16.-17. Juli 2015. 2014 Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. Vortrag im Rahmen des HUMANE Seminars Academic Cultural Heritage: The Crown Jewels of Academia. Rome, Royal Netherlands Institute, 14.-15. November 2014. Wissensspeicher Universit\u00e4tssammlungen. Potenziale und Perspektiven. Vortrag im Rahmen des Studium Generale im Wintersemester 2014/15 Sammeln schafft Wissen. Marburg, Philipps-Universit\u00e4t, 22. Oktober 2014. Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Vortrag im Rahmen des 84. Deutschen Archivtags zum Thema Neue Wege ins Archiv - Nutzer, Nutzung, Nutzen. Magdeburg, Ausstellungs- und Tagungszentrum der Messe, 24.-27. September 2014. Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. A New Approach in Germany.  XV Universeum Network Meeting. Enhancing University Heritage-Based Research. Universit\u00e4t Hamburg, 12.-14. Juni 2014.  Erschlie\u00dfung und Dokumentation von Stiftungsarchiven. Vortrag mit Dr. Marlene Kotzur im Rahmen des Deutschen Stiftungstages 2014 des Bundesverbandes Deutscher Stiftungen. Hamburg, Congress Center Hamburg, 20. Mai 2014. Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Eine Einf\u00fchrung in die Geschichte der Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen der Tagung Homo Collectus. Vom Jagen und Sammeln der AG Wissenschaftliche Volont\u00e4rinnen und Volont\u00e4re des Landesverbands Museen Berlin. Berlin, Arch\u00e4ologisches Zentrum, 17. Januar 2014.  2013  University collections online. Databases on national holdings. Vortrag im Rahmen des internationalen Seminars Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Universit\u00e4t von Modena und Reggio Emilia, 6.-7. Dezember 2013. Supporting university collections as scientific infrastructures. The German model. Vortrag im Rahmen des internationalen Seminars Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Universit\u00e4t von Modena und Reggio Emilia, 6.-7. Dezember 2013. Unity in Diversity. Coordinating University Collections in Germany. Vortrag im Rahmen des internationalen Kolloquiums Positioning Academic Heritage. Challenges for Universities, Museums and Society in the 21st Century. Ghent, Ghent University Museums, 18.-20. November 2013. Einheit in der Vielfalt. Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte Forschungsinfrastrukturen. Vortrag im Rahmen des Symposiums Wissen sammeln. Forschen und lernen an Universit\u00e4tssammlungen. D\u00fcsseldorf, Heinrich-Heine-Universit\u00e4t, Universit\u00e4ts- und Landesbibliothek D\u00fcsseldorf, 14.-15. November 2013. Neue Entwicklungen f\u00fcr wissenschaftliche Sammlungen. Projekte der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppe Dokumentation. Berlin, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, 14.-16. Oktober 2013. Vom Sammlungsnetzwerk zur Koordinierungsstelle: Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Vortrag im Rahmen der Tagung Sammlungen des Wissens. Ein nationales Netzwerk f\u00fcr die Erforschung und Erhaltung wissenschaftlicher Sammlungen in der Schweiz: Ressourcen, Strategien, Perspektiven. Basel, Pharmazie-Historisches Museum der Universit\u00e4t Basel, 13.-14. September 2013. Universit\u00e4tssammlungen als Wissensspeicher und Wissensvermittler. Zum Potenzial der Objekte f\u00fcr Forschung und Lehre. Vortrag im Rahmen der \u00f6ffentlichen Vortragsreihe Wissen. Schaffen, Erforschen und Vermitteln. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 18. Juni 2013. Statusbestimmung, Evaluierung und Rechenschaftsbericht. Vortrag im Rahmen der 5. Sammlungstagung Wissen im Objekt - Arbeitstagung zu universit\u00e4ren Forschungs- und Lehrsammlungen. Halle, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 14.-16. Juni 2013. Zur Rolle von Netzwerken bei der Professionalisierung von Sammlungsarbeit. Vortrag im Rahmen der Fr\u00fchjahrstagung des Museumsverbands Schleswig-Holstein und Hamburg e.V. zum Thema Potentiale und Probleme der Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen. Kiel, Fachhochschule - Zentrum f\u00fcr Kultur- und Wissenskommunikation, 27. Mai 2013. The Potential of Digitising University Collections to Provide Access for the International Research Community. Coimbra Group Workshop Digitisation of University Collections - Towards a Collaborative Approch. Edinburgh, University of Edinburgh, 2.-3. Mai 2013. Modelle in Forschung und Lehre. Ein Erschlie\u00dfungsprojekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Vortrag im Rahmen des Gr\u00fcndungstreffens des Arbeitskreises Moulagen. Berlin, Berliner Medizinhistorisches Museum der Charit\u00e9, 22.-23. M\u00e4rz 2013. Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft - Zur historischen Entwicklung von Universit\u00e4tssammlungen. Vortrag im Rahmen der Ausstellung Man muss eben Alles sammeln. Z\u00fcrich, V\u00f6lkerkundemuseum der Universit\u00e4t Z\u00fcrich, 14. Februar 2013. Scientific Collections as Research Infrastructures: The German Programme. Lissabon, Universit\u00e4t Lissabon, 12. Januar 2013.  2012  Das Netzwerk der universit\u00e4ren Sammlungen in Deutschland: Ein Erfolgsmodell? Vortrag im Rahmen der internationalen Tagung Dinge des Wissens. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 4.-6. Oktober 2012. http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html Anatomisches Kabinett, Bohrkernarchiv, Cold Archive: Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte, Gegenwart und Zukunft. Wissenschaftliche Vortragsreihe im Rahmen der Ausstellung Dinge des Wissens. G\u00f6ttingen, Georg-August-Universit\u00e4t, 27. Juni 2012. Material Models in Research and Education: A Project on University Collections in Germany. XIII Universeum Network Meeting. Norwegian University of Science and Technology (NTNU), Trondheim, Norwegen, 14.-16. Juni 2012. http://www.ntnu.edu/universeum2012 Von der Anatomie zur Zoologie: universit\u00e4re Sammlungen in Geschichte und Gegenwart. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Sammeln, Lehren, Forschen: Universit\u00e4tssammlungen im Fokus. Bochum, Ruhr-Universit\u00e4t, Abteilung f\u00fcr Medizinische Ethik und Geschichte der Medizin, 24. Mai 2012. Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Wissen: Ideal - Kultur - Institution zur Wissens-, Wissenschafts- und Universit\u00e4tsgeschichte. Rostock, Kulturhistorisches Museum, 3. April 2012.  2011  Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Vortrag im Rahmen der Veranstaltung Universit\u00e4tssammlungen: Kuriosit\u00e4tenkabinette oder Forschungsinfrastruktur? Mainz, Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t, 17. November 2011. Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung und Dokumentation von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppe Dokumentation. Berlin, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, 17.-19. Oktober 2011. link Recent recommendations by the German Council of Science and Humanities on scientific collections as research infrastructures. UMAC-Konferenz 2011: University collections and University history and identity. Lissabon, Portugal, 21.-25. September 2011. http://www.mc.ul.pt/umac2011/home Von der algebraischen Fl\u00e4che zum Zitterrochen. Materielle Modelle in Forschung und Lehre . Vortrag im Rahmen der 7. Tagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Geometrie und Grafik (DGfGG) zum Thema Wege zur Pr\u00e4sentation mathematischer Modelle. Dresden, Technische Universit\u00e4t, 16.-17. Juni 2011. http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung, Dokumentation und Untersuchung von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen . Vortrag im Rahmen der Tagung museums and the internet. Bremerhaven, Deutsches Schiffahrtsmuseum, 26.-27. Mai 2011. http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ Geowissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland und ihre Bedeutung f\u00fcr die internationale Scientific Community. Vortrag im Rahmen der Tagung Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4), eine Veranstaltung der Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt. Erfurt, Kleine Synagoge, 6.-8. Mai 2011.  Von der Anatomie zur Zoologie. Universit\u00e4tssammlungen im 21. Jahrhundert. Pr\u00e4sentation im Rahmen der Vortragsreihe Faszination die Wissen schafft. Wissenschaftliches Sammeln an Universit\u00e4ten, eine Veranstaltung der Philipps-Universit\u00e4t Marburg in Zusammenarbeit mit der Universit\u00e4tsstadt Marburg und dem Marburger Kunstverein. Kunstverein Marburg, 14. April 2011. Universit\u00e4tsmuseum 3.0. Potentiale und Perspektiven. Vortrag im Rahmen des internationalen Symposiums Das Prinzip Museum. Museum als Labor, als Katalysator, als Forum? Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t zu Bonn, 11.-12. Februar 2011. http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 \u00dcbertrage ich hiermit der medizinischen Fakult\u00e4t auf der hiesigen Universit\u00e4t die Oberaufsicht ...\\&quot; - Medizinische Sammlungen an den Universit\u00e4t in Deutschland. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Popul\u00e4re Inszenierungen des medizinischen und biologischen Wissens. Universit\u00e4t Ulm, Institut f\u00fcr Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin. 19. Januar 2011. http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html  2010  Material Models as Recorders of Academic Communities: A New Project on University Collections in Germany. UMAC-Konferenz 2010: University Museums and Collections as Recorders of Cultural and Natural Communities Worldwide. Shanghai, China, 9.-10. September 2010. http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ Die Wiener Universit\u00e4tssammlungen im internationalen Vergleich. Pr\u00e4sentation im Rahmen des 7. Sammlungstreffens an der Universit\u00e4t Wien. Universit\u00e4t Wien, Department f\u00fcr Pharmakognosie, 10. Juni 2010. http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html Universit\u00e4tssammlungen im Fokus der Forschung. Workshop Das \\&quot;Akademische Museum\\&quot;: Universit\u00e4re Sammlungen als R\u00e4ume der Produktion, Repr\u00e4sentation und Vermittlung von Wissen. Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, Lichtenberg-Kolleg, 22.-24. April 2010. http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Internationale TagungArch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und Sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit . Universit\u00e4t Innsbruck, 18.-20. M\u00e4rz 2010. http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf Zur gegenw\u00e4rtigen Situation der Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen. SymposiumUniversit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Hochschulalltag. Aufgaben - Konzepte - Perspektiven. Veranstaltung des Hermann von Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin in Zusammenarbeit mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9, Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 18.-20. Februar 2010. http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/  2009  From Anatomy to Zoology: Transdisciplinary Research on University Collections. UMAC-Konferenz 2009: Putting University Collections to Work in Research and Teaching. University of California at Berkeley, USA, 10.-12. September 2009. http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml Zur Bedeutung von universit\u00e4ren Sammlungen bei der Herausbildung von wissenschaftlichen Disziplinen. Tagung Kategorien des Wissens - die Sammlung als epistemisches Objekt. Eine Veranstaltung des Instituts f\u00fcr Denkmalpflege und Bauforschung der ETH Z\u00fcrich, des Collegium Helveticum Z\u00fcrich und des Innovationszentrums Wissensforschung der TU Berlin. ETH Z\u00fcrich, 28.-29. Mai 2009. http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html \\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter um Glas\\&quot;. Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte und Gegenwart. Vortrag im Rahmen der \u00f6ffentlichen Ringvorlesung Universit\u00e4re Sammlungen. Universit\u00e4t Gie\u00dfen, 20. Januar 2009.  2008  Web Communication. A Content Analysis of German University Collections and Museums Websites. UMAC-Konferenz 2008: University Museums and the Community. Manchester, UK, 16.-20. September 2008. http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/  2007  Das Internationale ICOM Komitee \\&quot;Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen (UMAC)\\&quot;.Kolloquium anl\u00e4\u00dflich der Jahrestagung und Mitgliederversammlung von ICOM Deutschland. Staatliches Museum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde M\u00fcnchen, 3.-4. Dezember 2007. Sammelleidenschaft und Sammelwert. Pr\u00e4sentation im Rahmen des Symposiums HUM - Die Kunst des Sammelns. Veranstaltet von der Jungen Akademie der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften und der Akademie der Naturforscher Leopoldina, KlangQuadrat - b\u00fcro f\u00fcr kunst :: musik und dem Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin. Museum f\u00fcr Naturkunde, Berlin, 23./24. November 2007. http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/ Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland: Ein Bericht zur aktuellen Lage.Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog. Dritte Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. 3e rencontres de professionnels de mus\u00e9es des sciences. Deutsches Technikmuseum Berlin, 14.-16. Oktober 2007. Universit\u00e4tssammlungen und -museen. Arbeitsgespr\u00e4ch Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Auswertungsm\u00f6glichkeiten. Herzog August Bibliothek Wolfenb\u00fcttel, 4.-6. Oktober 2007. R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Pr\u00e4sentation anl\u00e4sslich der ersten Zusammenkunft aller Sammlungsleiter der Universit\u00e4t Wien. Universit\u00e4t Wien, \u00d6sterreich, 5. Juni 2007. University Museums and Collections: Current Projects and Perspectives at Humboldt University of Berlin. Workshop Material Basis of Disciplinarity. Universit\u00e4t Leiden, Niederlande, 24.-26. Mai 2007. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. Ein Werkstattbericht. Veranstaltung der Richard-Sch\u00f6ne-Gesellschaft f\u00fcr Museumsgeschichte e.V., Berlin, 19. Februar 2007.  2006  Objects from Research Travels in University Collections: The Online Database \\&quot;University Collections in Germany\\&quot; as a Tool for Research. Konferenz Research Travels and Museums. Universit\u00e4t Tartu, Estland, University of Tartu History Museum, 6.-7. Dezember 2006. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Stand und Perspektiven. Vortrag im Rahmen der Ringvorlesung Die Sammlungen der TU Bergakademie Freiberg. TU Bergakademie Freiberg, 7. November 2006. Cinderella Collections. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Erfassung, Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppentagung. Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik Berlin, 16.-18. Oktober 2006. http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 Using Interdisciplinary Educational Programs and Wide Ranging Projects to Raise the Profile of University Collections. UMAC-Konferenz 2006: New Roads for University Museums. National Autonomus University of Mexico, Mexico City, 25.-29. September 2006. http://www.cimu.unam.mx/index.htm Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Internet. museums and the internet. MAI-Tagung des Rheinischen Archiv- und Museumsamts. Berlinische Galerie, Berlin, 18./19. Mai 2006. http://www.mai-tagung.de/ Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte.Tagung .hist2006. Geschichte im Netz - Praxis, Chancen, Visionen. Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 22.-24. Februar 2006. http://www.clio-online.de/hist2006/  2005  Zur aktuellen Situation der Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Wissenschaftliches Symposium Sammlung Farbe. 6. Dresdner Farbenforum. Technische Universit\u00e4t Dresden, 26. Oktober 2005 R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Vortrag zur Er\u00f6ffnung der interdisziplin\u00e4ren Vorlesungsreihe Verborgene Sch\u00e4tze - Sammlungen und Museen an Universit\u00e4ten im Rahmen des Studium Universale. Universit\u00e4t Leipzig, 19. Oktober 2005. University Collections in Germany: Research on their Holdings and History. An Interim Report. UNIVERSEUM Network Meeting. Universit\u00e4t Tartu, Estland, 1.-3. Juli 2005. Universit\u00e4re Sammlungen - ihre Bedeutung in Vergangenheit und Gegenwart.Internationales Symposium Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundertanl\u00e4sslich der 250. Wiederkehr des Geburtstages von Philipp Friedrich Theodor Meckel (1755-1803). Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 26.-28. Mai 2005. http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 Treasure Troves of Knowledge: University Museums and Collections Today. Universit\u00e4t Porto, Museum Abel Salazar, Portugal, 18. Mai 2005. Wunderkammern des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Vortrag zur Er\u00f6ffnung der Ringvorlesung Geschichten zum Sammeln. Zu den Sch\u00e4tzen der Universit\u00e4t Greifswald aus Kunst, Kultur und Wissenschaft.Universit\u00e4t Greifswald, 13. April 2005. http://idw-online.de/pages/de/news105562 \u00dcberregionale Initiativen im Bereich der universit\u00e4ren Sammlungen und Museen: Das europ\u00e4ische Netzwerk \\&quot;Universeum\\&quot; und das ICOM-Fachkomitee \\&quot;University Museums and Collections (UMAC)\\&quot;. Beitrag im Rahmen einer Podiumsdiskussion zum Thema Zusammenarbeit anl\u00e4sslich der Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Zweite Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 2\u00e9mes rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. Dijon, Palais des Ducs de Bourgogne, Frankreich, 8. &#38; 9. April 2005.  2004  Promoting university museums and collections: Concepts for and experiences on local, national, and international strategies. Colloque international: Mus\u00e9es et collections universitaires d'arts et de civilisations, Mus\u00e9e de Louvain-la-Neuve, Universit\u00e9 catholique de Louvain, Belgien, 25.-26. November 2004. UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Konferenz EVA 2004 Berlin (Elektronische Bildverarbeitung &#38; Kunst, Kultur, Historie), Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, 10.-12. November 2004. http://www.gfai.de/pinboard/eva/ Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland. Ein \u00dcberblick. \\&quot;Die Kunstsammlungen deutscher Universit\u00e4ten\\&quot;. Ein erster Kongress der Kustoden, Halle, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, 28.-31. Oktober 2004. University Collections as Custodians of Oral Heritage. Some Examples from Germany.UMAC-Konferenz 2004: Traditional Culture and Intangible Heritage in University Museums). Seoul, 2.-8. Oktober 2004. The International Committee for University Museums &#38; Collections (UMAC) and Its Worldwide Database. XXIII Scientific Instrument Symposium (International Union of the History and Philosophy of Science, Division of History of Science, Scientific Instrument Commission), Staatliche Kunstsammlungen Dresden, 6.-12. September 2004. UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections. Universit\u00e4t Uppsala, Museum Gustavianum, Schweden, 28. Mai 2004. Das Universit\u00e4tsmuseum als 'Wissenstheater'. IV. Internationales Kolloquium Szenografie in Ausstellungen und Museen - Wissensr\u00e4ume, Dortmund, Deutsche Arbeitsschutzausstellung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, 28.-30. Januar 2004.  2003  Medienkompetenz vermitteln - Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen. Bericht \u00fcber eine Lehrveranstaltung an der Humboldt-Universit\u00e4t. Vortrag zusammen mit Martin Stricker. Konferenz EVA 2003 Berlin (Elektronische Bildverarbeitung &#38; Kunst, Kultur, Historie), Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, 12.-14. November 2003. http://www.gfai.de/pinboard/eva/ Vermittlung von Medienkompetenz im Rahmen des Studium Generale - Ein Projekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Vortrag und Diskussion. Beitrag zusammen mit Martin Stricker im Rahmen des Multimedia-Forums an der Humboldt-Universit\u00e4t, 29.10.2003. A Web-supported Database for University Collections and Museums. Vortrag zusammen mit Marta Louren\u00e7o (Portugal), UMAC-Konferenz 2003: Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21.-26. September 2003. University Collections as a Tool for Teaching Multimedia Literacy. UMAC-Konferenz 2003: Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21.-26. September 2003. \\&quot;Verbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop Praktiken der Visualisierung im Berliner Biedermeier am Max-Planck-Institut f\u00fcr Wissenschaftsgeschichte Berlin, 10.-11. Juli 2003. \\&quot;Belehrung f\u00fcr jeden Grad wissenschaftlicher Bildung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop \\&quot;Die Universit\u00e4t Berlin als Forschungsuniversit\u00e4t 1820-1860\\&quot;. Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, 3.-5. Juli 2003. Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Beitrag im Rahmen einer Podiumsdiskussion zum Thema Museen und Science Centers in Deutschland und Frankreich: Bestandsaufnahme anl\u00e4sslich der Tagung Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Erste Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 1res rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. M\u00fcnchen, Deutsches Museum, 27. &#38; 28. Juni 2003. \\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\\&quot;: Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t.Vortrag zusammen mit Thilo Habel. Workshop Zwischenr\u00e4ume 5, Helmholtz-Zentrum, 7. Februar 2003. http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5  2002  A Renaissance of German University Collections. UMAC-Konferenz 2002: Exposing and Exploiting the Distinct Character of University Museums and Collections. Sydney und Canberra, 29. September - 3. Oktober 2002. http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html  2001  From independent University Collections to a \\&quot;Wissenstheater\\&quot;: An ambitious Project at the Humboldt University of Berlin. Erste UMAC-Konferenz: Communicating University Museums. Awareness and Action - University Museums Today im Rahmen der 19. Generalkonferenz und 20. Generalversammlung von ICOM (International Council of Museums), Barcelona, 1.-6. Juli 2001. http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html  2000  Verborgene Zeugnisse der Wissenschaft - Rundgang durch ein imagin\u00e4res \\&quot;Universeum\\&quot; der Berliner Universit\u00e4tssammlungen. Veranstaltung zusammen mit Jochen Br\u00fcning im Rahmen der Ausstellung \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;. Martin-Gropius-Bau, Berlin, 21. Dezember 2000. Zauberformeln des Zeitgeistes. Erlebnis, Event, Aufkl\u00e4rung, Wissenschaft. Wohin entwickelt sich die Museumslandschaft? Mitwirkung beim Podiumsgespr\u00e4ch zum Thema \\&quot;Welche Zukunft haben Museen des Industriezeitalters im Zeitalter der Informations- und Wissensgesellschaft?\\&quot;. Mannheim, Landesmuseum f\u00fcr Technik und Arbeit, 29. &#38; 30. September 2000.  1991  \u00dcberlieferungskritische Edition des 'Herzog Ernst B': Konzept und Methode. Sektionsvortrag im Rahmen der internationalen Fachtagung \\&quot;Methoden und Probleme der Edition mittelalterlicher deutscher Texte\\&quot;. Otto-Friedrich-Universit\u00e4t Bamberg, 26.-29. Juni 1991.  ",
        "body_en": "2016  Using collections and objects in university teaching. A report on the situation in Germany. XVII Universeum Network Meeting Connecting Collections. Amsterdam and Utrecht, University of Amsterdam &#38; Utrecht University, Juni 9-11, 2016. Reintegrating university collections into academic practice in Germany. Seminar Reconstutions des collections. Collections technique et techniques des collections. Paris, France, Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle-Paris 3, April 8, 2016. University Collections. Certificate Course Curating , Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin. Berlin, Germany, Natural History Museum, April 2, 2016. Digital Networking for the Documentation of Moulage Collections. Statement. International Conference \\&quot;Lifelike Objects?\\&quot;. Moulages and Models between Science &#38; Aesthetics. Hamburg, Medizinhistorisches Museum, 4.-5. M\u00e4rz 2016. Universit\u00e4tssammlungen: Ressource, Instrument, Labor. Conference museOnforscht. Museen und Universit\u00e4ten - Orte des Wissens im Austausch. Freiburg, Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, February, 25-26, 2016. E pluribus unum. Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte wissenschaftliche Infrastrukturen. Conference Die Sammlungen der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen gestern und heute. Eine vergleichende Bestandsaufnahme 1573-2016. Munich, Germany, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, February, 17-19, 2016. \\&quot;Sensible Objekte\\&quot; in Universit\u00e4tssammlungen. Stand der Diskussion. Conference Nicht nur Raubkunst! Sensible Dinge in Museen und wissenschaftlichen Sammlungen. Mainz, Germany, Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t, January, 21-22, 2016.  2015  Universit\u00e4tssammlungen als Bezugspunkt institutionen\u00fcbergreifender Wissenschaftsgeschichte. Ein Versuch. Kick-off Meeting Wissensspeicher Sammlung. Netzwerk zur Historie sammlungsbasierter Einrichtungen. Berlin, Germany, Botanischer Garten und Botanisches Museum (BGBM), November, 19-20, 2015. Universit\u00e4r-museale Kooperationen, BMBF Meeting Die Sprache der Objekte. Bonn, Germany, Universit\u00e4tsclub, October, 26-27, 2015. Die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland.Workshop Universit\u00e4re wissenschaftliche Sammlungen in Heidelberg. Heidelberg, Germany, Universit\u00e4tsarchiv, July 16-17, 2015.  2014  Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. HUMANE Seminar Academic Cultural Heritage: The Crown Jewels of Academia. Rome, Italy, Royal Netherlands Institute, November, 14-15, 2014. Wissensspeicher Universit\u00e4tssammlungen. Potenziale und Perspektiven. Marburg, Germany, Philipps-Universit\u00e4t, October 22, 2014. Exploration and Documentation of Foundation Archives. 84. Deutscher Archivtag . Magdeburg, Germany, September 24-27, 2014. Repositioning University Collections as Scientific Infrastructures. A New Approach in Germany.  XV Universeum Network Meeting. Enhancing University Heritage-Based Research. University of Hamburg, Germany, June 12-14, 2014.  Exploration and Documentation of Foundation Archives. Presentation in cooperation with Dr. Marlene Kotzur. Deutscher StiftungsTag 2014 des Bundesverbandes Deutscher Stiftungen. Hamburg, Germany, Congress Center Hamburg, May 20, 2014. Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Eine Einf\u00fchrung in die Geschichte der Universit\u00e4tssammlungen. Meeting Homo Collectus. Vom Jagen und Sammeln Berlin, Germany, Arch\u00e4ologisches Zentrum, January 17, 2014.  2013  University collections online. Databases on national holdings. International Seminar Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Italy, University of Modena and Reggio Emilia, December 6-7, 2013. Supporting university collections as scientific infrastructures. The German model. International Seminar Learning at museum. Education and multimediality to internationalize the network of the Italian university museums. Modena, Italy, University of Modena and Reggio Emilia, December 6-7, 2013. Unity in Diversity. Coordinating University Collections in Germany. International Colloquium Positioning Academic Heritage. Challenges for Universities, Museums and Society in the 21st Century. Ghent, Belgium, Ghent University Museums, November 18-20, 2013. Einheit in der Vielfalt. Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen als bundesweit koordinierte Forschungsinfrastrukturen. Symposium Wissen sammeln. Forschen und lernen an Universit\u00e4tssammlungen. D\u00fcsseldorf, Germany, Heinrich-Heine-Universit\u00e4t, Universit\u00e4ts- und Landesbibliothek D\u00fcsseldorf, November 14-15, 2013. Neue Entwicklungen f\u00fcr wissenschaftliche Sammlungen. Projekte der Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Presentation in cooperation with Martin Stricker. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppe Dokumentation. Berlin, Germany, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, October, 14-16, 2013. Vom Sammlungsnetzwerk zur Koordinierungsstelle: Wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Conference Sammlungen des Wissens. Ein nationales Netzwerk f\u00fcr die Erforschung und Erhaltung wissenschaftlicher Sammlungen in der Schweiz: Ressourcen, Strategien, Perspektiven. Basel, Switzerland, Pharmacy Museum, University of Basel, September 13-14, 2013. Universit\u00e4tssammlungen als Wissensspeicher und Wissensvermittler. Zum Potenzial der Objekte f\u00fcr Forschung und Lehre. Lecture series Wissen. Schaffen, Erforschen und Vermitteln. Goettingen, Germany, Georg-August-Universit\u00e4t, June 18, 2013. Statusbestimmung, Evaluierung und Rechenschaftsbericht. Conference Wissen im Objekt - Arbeitstagung zu universit\u00e4ren Forschungs- und Lehrsammlungen. Halle, Germany, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, June 14-16, 2013. Zur Rolle von Netzwerken bei der Professionalisierung von Sammlungsarbeit. Museumsverband Schleswig-Holstein und Hamburg e.V. Meeting. Kiel, Fachhochschule - Zentrum f\u00fcr Kultur- und Wissenskommunikation, Mai 27, 2013. The Potential of Digitising University Collections to Provide Access for the International Research Community. Coimbra Group Workshop Digitisation of University Collections - Towards a Collaborative Approch. Edinburgh, University of Edinburgh, May 2-3, 2013. Modelle in Forschung und Lehre. Ein Erschlie\u00dfungsprojekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Berlin, Germany, Berlin Museum of Medical History at the Charit\u00e9, March 22-23, 2013. Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft - Zur historischen Entwicklung von Universit\u00e4tssammlungen. Zurich, Switzerland, Ethnographic Museum of the University of Zurich, February 14, 2013. Scientific Collections as Research Infrastructures: The German Programme. Lisbon, Portugal, University of Lisbon, January 12, 2013.  2012  Das Netzwerk der universit\u00e4ren Sammlungen in Deutschland: Ein Erfolgsmodell?Conference Dinge des Wissens. G\u00f6ttingen, Germany, Georg-August-Universit\u00e4t, October 4-6, 2012. http://www.uni-goettingen.de/de/350631.html Anatomisches Kabinett, Bohrkernarchiv, Cold Archive: Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte, Gegenwart und Zukunft. G\u00f6ttingen, Germany, Georg-August-Universit\u00e4t, June 27, 2012. Material Models in Research and Education: A Project on University Collections in Germany. XIII Universeum Network Meeting. Norwegian University of Science and Technology (NTNU), Trondheim, Norway, June 14-16, 2012. http://www.ntnu.edu/universeum2012 Von der Anatomie zur Zoologie: universit\u00e4re Sammlungen in Geschichte und Gegenwart. Lecture Series. Bochum, Germany, Ruhr-Universit\u00e4t, Abteilung f\u00fcr Medizinische Ethik und Geschichte der Medizin, May 24, 2012. Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Lecture Series. Rostock, Germany, Kulturhistorisches Museum, April 3, 2012.  2011  Auf dem Weg zur Universit\u00e4t der Dinge. Akademische Sammlungen im modernen Wissenschaftsbetrieb. Meeting Universit\u00e4tssammlungen: Kuriosit\u00e4tenkabinette oder Forschungsinfrastruktur? Mainz, Germany, Johannes Gutenberg-University, November 17, 2011. Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung und Dokumentation von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. Berlin, Germany, Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik, October 17-19, 2011. http://www.museumsbund.de/de/fachgruppen_arbeitskreise/dokumentation_fg/terminordner/2011_herbsttagung/ Recent recommendations by the German Council of Science and Humanities on scientific collections as research infrastructures. UMAC Conference 2011: University collections and University history and identity. Lisbon, Portugal, September 21-25, 2011. http://www.mc.ul.pt/umac2011/home Von der algebraischen Fl\u00e4che zum Zitterrochen. Materielle Modelle in Forschung und Lehre . 7. Conference of the Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Geometrie und Grafik (DGfGG): Wege zur Pr\u00e4sentation mathematischer Modelle. Dresden, Germany, Tecnical University, June 16-17., 2011. http://www.math.tu-dresden.de/DGfGG-2011/ Materielle Modelle in Forschung und Lehre: Erfassung, Dokumentation und Untersuchung von Modellen in universit\u00e4ren Sammlungen . Conference museums and the internet. Bremerhaven, Germany, Deutsches Schiffahrtsmuseum, May 26-27, 2011. http://www.mai-tagung.de/mai-tagung+2011/ Geowissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland und ihre Bedeutung f\u00fcr die internationale Scientific Community. Conference Beschreibung, Vermessung und Visualisierung der Welt (Europ\u00e4ische Wissenschaftsbeziehungen 4). Akademie gemeinn\u00fctziger Wissenschaften zu Erfurt, Germany, May 6-8, 2011.  Von der Anatomie zur Zoologie. Universit\u00e4tssammlungen im 21. Jahrhundert  Lecture series Faszination die Wissen schafft. Wissenschaftliches Sammeln an Universit\u00e4ten. Kunstverein Marburg, Germany, April 14, 2011. Universit\u00e4tsmuseum 3.0. Potentiale und Perspektiven. Symposium Das Prinzip Museum. Museum als Labor, als Katalysator, als Forum? University of Bonn, Germany, February 11-12, 2011. http://www3.uni-bonn.de/veranstaltungen/public-1294348053.97 \u00dcbertrage ich hiermit der medizinischen Fakult\u00e4t auf der hiesigen Universit\u00e4t die Oberaufsicht ...\\&quot; - Medizinische Sammlungen an den Universit\u00e4t in Deutschland. Lecture series Popul\u00e4re Inszenierungen des medizinischen und biologischen Wissens. University of Ulm, Institute of the History, Philosophy and Ethics of Medicine, Germany, January 19, 2011. http://www.uni-ulm.de/med/med-medgeschichte/oeffentliche-veranstaltungen/ringvorlesungen-des-instituts.html  2010  Material Models as Recorders of Academic Communities: A New Project on University Collections in Germany. UMAC Conference 2010: University Museums and Collections as Recorders of Cultural and Natural Communities Worldwide. Shanghai, China, September 9-10, 2010. http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2010/ Die Wiener Universit\u00e4tssammlungen im internationalen Vergleich. University of Vienna, Austria, 10 June 2010. http://bibliothek.univie.ac.at/sammlungen/sammlungstreffen.html Universit\u00e4tssammlungen im Fokus der Forschung/University Collections in the Focus of Research. Workshop Das \\&quot;Akademische Museum\\&quot;: Universit\u00e4re Sammlungen als R\u00e4ume der Produktion, Repr\u00e4sentation und Vermittlung von Wissen/The \\&quot;Academic Museum\\&quot;: University Collections as Spaces of the Production, Representation and Dissemination of Knowledge. University of G\u00f6ttingen, Germany, 22-24 April 2010. http://www.uni-goettingen.de/de/104832.htmlde/136339.html Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Conference Arch\u00e4ologische Universit\u00e4tsmuseen und Sammlungen im Spannungsfeld von Forschung, Lehre und \u00d6ffentlichkeit . University of Innsbruck, Austria, 18-20 March 2010. http://www.uibk.ac.at/archaeologie-museum/Programm_Innsbruck.pdf Zur gegenw\u00e4rtigen Situation der Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen. SymposiumUniversit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Hochschulalltag. Aufgaben - Konzepte - Perspektiven. Humboldt University of Berlin, Germany, 18-20 February 2010. http://universitaetsmuseen.hu-berlin.de/  2009  From Anatomy to Zoology: Transdisciplinary Research on University Collections. UMAC Conference 2009: Putting University Collections to Work in Research and Teaching. University of California at Berkeley, USA, 10-12 September, 2009 http://hearstmuseum.berkeley.edu/meetings/umac/index.shtml Zur Bedeutung von universit\u00e4ren Sammlungen bei der Herausbildung von wissenschaftlichen Disziplinen. Conference Kategorien des Wissens - die Sammlung als epistemisches Objekt. Organizer: Institut f\u00fcr Denkmalpflege und Bauforschung der ETH Z\u00fcrich, Collegium Helveticum Z\u00fcrich, Innovationszentrum Wissensforschung der TU Berlin. ETH Z\u00fcrich, Switzerland, 28-29 May 2009. http://www.idb.arch.ethz.ch/199-0-sammlung-0509.html \\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter um Glas\\&quot;. Universit\u00e4tssammlungen in Geschichte und Gegenwart. Lecture Series Universit\u00e4re Sammlungen. University of Giessen, Germany, 20 January 2009.  2008  Web Communication. A Content Analysis of German University Collections and Museums Websites.UMAC Conference 2008: University Museums and the Community. Manchester, UK, 16-20 September 2008. http://www.meeting.co.uk/confercare/umac2008/  2007  The International ICOM Committee \\&quot;University Museums And Collections (UMAC)\\&quot;. Congress at the Annual General Meeting of ICOM Germany. Staatliches Museum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde M\u00fcnchen, Germany, 3-4 December 2007. Sammelleidenschaft und Sammelwert. Symposium HUM - Die Kunst des Sammelns. Organized by Junge Akademie der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, Akademie der Naturforscher Leopoldina, KlangQuadrat - b\u00fcro f\u00fcr kunst :: musik, Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin. Museum f\u00fcr Naturkunde, Berlin, Germany, 23-24 November 2007. http://www.hu-berlin.de/pr/nachrichten/nr0711/nr_071120_01/ Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland: Ein Bericht zur aktuellen Lage.Conference Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog. Dritte Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. 3e rencontres de professionnels de mus\u00e9es des sciences. Deutsches Technikmuseum Berlin, Germany, 14-16 October 2007. Universit\u00e4tssammlungen und -museen. Workshop Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte. Typen, Best\u00e4nde, Auswertungsm\u00f6glichkeiten. Herzog August Bibliothek Wolfenb\u00fcttel, Germany, 4-6 October 2007. R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. University of Vienna, Austria, 5 June 2007. University Museums and Collections: Current Projects and Perspectives at Humboldt University of Berlin. Workshop Material Basis of Disciplinarity. University of Leiden, Netherlands, 24-26 May 2007. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. Ein Werkstattbericht. Richard-Sch\u00f6ne-Gesellschaft f\u00fcr Museumsgeschichte e.V., Berlin, 19 February 2007.  2006  Objects from Research Travels in University Collections: The Online Database \\&quot;University Collections in Germany\\&quot; as a Tool for Research. Conference Research Travels and Museums University of Tartu, Estonia, University of Tartu History Museum, 6-7 Dezember 2006. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Stand und Perspektiven. Lecture Series Die Sammlungen der TU Bergakademie Freiberg. TU Bergakademie Freiberg, 7 November 2006. Cinderella Collections. Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Erfassung, Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation. Berliner Herbsttreffen zur Museumsdokumentation. DMB Fachgruppentagung. Konrad-Zuse-Zentrum f\u00fcr Informationstechnik Berlin, 16-18 October 2006. http://www.museumsbund.de/cms/index.php?id=652&#38;L=0&#38;STIL=0 Using Interdisciplinary Educational Programs and Wide Ranging Projects to Raise the Profile of University Collections. UMAC Conference 2006: New Roads for University Museums. National Autonomus University of Mexico, Mexico City, 25-29 September 2006. http://www.cimu.unam.mx/index.htm Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen im Internet. museums and the internet. MAI-Tagung des Rheinischen Archiv- und Museumsamts. Berlinische Galerie, Berlin, 18/19 May 2006. http://www.mai-tagung.de/ Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland: Untersuchungen zu Bestand und Geschichte. [University Collections in Germany: Research on their Holdings and History.] Conference .hist2006. History in the Net(work) - Practices, Possibilities, Visions. Humboldt University of Berlin, Germany, 22-24 February 2006. http://www.clio-online.de/hist2006/  2005  Zur aktuellen Situation der Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland. Scientific Symposium Sammlung Farbe. 6. Dresdner Farbenforum. Technical University Dresden, Germany, 26 October 2005. R\u00e4ume des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Studium Universale. Lecture Series Verborgene Sch\u00e4tze - Sammlungen und Museen an Universit\u00e4ten. University of Leipzig, Germany, 19 October 2005. University Collections in Germany: Research on their Holdings and History. An Interim Report. UNIVERSEUM Network Meeting. University of Tartu, Estonia, 1-3 July 2005.  Universit\u00e4re Sammlungen - ihre Bedeutung in Vergangenheit und Gegenwart. International Symposium Anatomie und Anatomische Sammlungen im 18. Jahrhundert on the occasion of the 250th birth anniversary of Philipp Friedrich Theodor Meckel (1755-1803). University of Halle-Wittenberg, Germany, 26-28 May 2005. http://www.medizin.uni-halle.de/index.php?id=85&#38;cid=2528 Treasure Troves of Knowledge: University Museums and Collections Today. University of Porto, House Museum Abel Salazar, Portugal, 18 May 2005. Wunderkammern des Wissens: Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Lecture series Geschichten zum Sammeln. Zu den Sch\u00e4tzen der Universit\u00e4t Greifswald aus Kunst, Kultur und Wissenschaft.University of Greifswald, Germany, 13 April 2005. http://idw-online.de/pages/de/news105562 \u00dcberregionale Initiativen im Bereich der universit\u00e4ren Sammlungen und Museen: Das europ\u00e4ische Netzwerk \\&quot;Universeum\\&quot; und das ICOM-Fachkomitee \\&quot;University Museums and Collections (UMAC)\\&quot;. Panel Discussion. Conference Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Le mus\u00e9e de sciences. Dialogues franco-allemands. Zweite Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 2\u00e9mes rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. Dijon, Palais des Ducs de Bourgogne, France, 8 &#38; 9 April 2005.  2004  Promoting university museums and collections: Concepts for and experiences on local, national, and international strategies. Colloque international: Mus\u00e9es et collections universitaires d'arts et de civilisations, Mus\u00e9e de Louvain-la-Neuve, Universit\u00e9 catholique de Louvain, Belgium, 25-26 November 2004. UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections. Presentation in cooperation with Martin Stricker. EVA conference 2004 Berlin (Elektronic Imaging &#38; Visual Arts), Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, Germany, 10-12 November 2004. http://www.gfai.de/pinboard/eva/ Universit\u00e4tsmuseen und -sammlungen in Deutschland. Ein \u00dcberblick. \\&quot;Die Kunstsammlungen deutscher Universit\u00e4ten\\&quot;. Ein erster Kongress der Kustoden, Halle, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, Germany, 28.-31. October 2004. University Collections as Custodians of Oral Heritage. Some Examples from Germany.UMAC Conference 2004: Traditional Culture and Intangible Heritage in University Museums. Seoul, Korea, 2-8 October 2004. The International Committee for University Museums &#38; Collections (UMAC) and Its Worldwide Database. XXIII Scientific Instrument Symposium (International Union of the History and Philosophy of Science, Division of History of Science, Scientific Instrument Commission), Staatliche Kunstsammlungen Dresden, Germany, 6-12 September 2004.  UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections. Uppsala University, Museum Gustavianum, Sweden, 28 May 2004. Das Universit\u00e4tsmuseum als 'Wissenstheater'. IV. International Colloquium Szenografie in Ausstellungen und Museen - Wissensr\u00e4ume, Dortmund, Deutsche Arbeitsschutzausstellung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, Germany, 28-30 January 2004.   2003  Medienkompetenz vermitteln - Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen. Report on a course at Humboldt University. Presentation in cooperation with Martin Stricker. EVA conference 2003 Berlin (Elektronic Imaging &#38; Visual Arts), Berlin, Staatliche Museen zu Berlin, Germany, 12-14 November 2003. http://www.gfai.de/pinboard/eva/ Vermittlung von Medienkompetenz im Rahmen des Studium Generale - Ein Projekt am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik. Presentation in cooperation with Martin Stricker. Forum Multimedia, Humboldt University, Berlin, Germany, 29 October 2003. A Web-supported Database for University Collections and Museums. Presentation in cooperation with Marta Louren\u00e7o. UMAC Conference 2003 Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21-26 September 2003.  University Collections as a Tool for Teaching Multimedia Literacy. UMAC Conference 2003: Engaging the Community. Oklahoma, USA, 21-26 September 2003.  \\&quot;Verbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop Praktiken der Visualisierung im Berliner Biedermeier, Max Planck Institute for the History of Science, Berlin, Germany, 10-11 July 2003. \\&quot;Belehrung f\u00fcr jeden Grad wissenschaftlicher Bildung.\\&quot; Die Sammlungen der Universit\u00e4t Berlin. Workshop Die Universit\u00e4t Berlin als Forschungsuniversit\u00e4t 1820-1860, Humboldt University of Berlin, Germany, 3-5 July 2003. Universit\u00e4tssammlungen und -museen in Deutschland. Panel discussion Museen und Science Centers in Deutschland und Frankreich: Bestandsaufnahme. Conference Wissenschaftsmuseen im deutsch-franz\u00f6sischen Dialog - Dialogues franco-allemands. Erste Tagung von Experten der Wissenschaftsmuseen - 1res rencontres de professionnels de mus\u00e9es de sciences. M\u00fcnchen, Deutsches Museum, Germany, 27 &#38; 28 Juni 2003. \\&quot;Ein Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\\&quot;: Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t.Presentation in cooperation with Thilo Habel. Workshop ZwischenR\u00e4ume 5, Helmholtz-Zentrum, Humboldt University, Berlin, 7 February 2003. http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/veranstaltungen.php?show=zwischen&#38;go=5  2002 A Renaissance of German University Collections. UMAC Conference 2002: Exposing and Exploiting the Distinct Character of University Museums and Collections. Sydney und Canberra, Australia, 29 September - 3 October 2002. http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2002/weber.html 2001  From independent University Collections to a \\&quot;Wissenstheater\\&quot;: An ambitious Project at the Humboldt University of Berlin. First UMAC Conference: Communicating University Museums Awareness and Action - University Museums Today. Barcelona, Spain, 1-6 July 2001. http://publicus.culture.hu-berlin.de/umac/2001/weber.html  2001  Verborgene Zeugnisse der Wissenschaft - Rundgang durch ein imagin\u00e4res \\&quot;Universeum\\&quot; der Berliner Universit\u00e4tssammlungen. Presentation in cooperation with Jochen Br\u00fcning. Exhibition \\&quot;Theatrum naturae et artis\\&quot;,Martin-Gropius-Bau, Berlin, Germany, 21 December 2000.  2000  Zauberformeln des Zeitgeistes. Erlebnis, Event, Aufkl\u00e4rung, Wissenschaft. Wohin entwickelt sich die Museumslandschaft? Panel discussion Welche Zukunft haben Museen des Industriezeitalters im Zeitalter der Informations- und Wissensgesellschaft? Mannheim, Landesmuseum f\u00fcr Technik und Arbeit, Germany, 29 &#38; 30 September 2000.  1991 \u00dcberlieferungskritische Edition des 'Herzog Ernst B': Konzept und Methode. International Conference Methoden und Probleme der Edition mittelalterlicher deutscher Texte,Otto-Friedrich-Universit\u00e4t Bamberg, Germany, 26-29 June 1991. ",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "vortrage-und-prasentationen-cornelia-weber",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Vortr\u00e4ge und Pr\u00e4sentationen Cornelia Weber",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/vortrage-und-prasentationen-cornelia-weber/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "cornelia-weber"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1317",
        "date": "2016-06-27",
        "body": " Helmholtz-Vorlesungen Vortragsreihe an der Humboldt-Universit\u00e4t seit dem Wintersemester 1996/97 mit zwei bis drei Vortr\u00e4gen pro Semester Bewahren und Vermitteln. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als Chance Ringvorlesung vom Wintersemester 1998/99 bis Sommersemester 2000 Colloquium Augustanum Vortragsreihe an der Universit\u00e4t Augsburg seit dem Wintersemester 1990   ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": " Helmholtz-Vorlesungen Vortragsreihe an der Humboldt-Universit\u00e4t seit dem Wintersemester 1996/97 mit zwei bis drei Vortr\u00e4gen pro Semester Bewahren und Vermitteln. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t als Verpflichtung und als Chance Ringvorlesung vom Wintersemester 1998/99 bis Sommersemester 2000 Colloquium Augustanum Vortragsreihe an der Universit\u00e4t Augsburg seit dem Wintersemester 1990   ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "jochen-bruning-initiierung-von-vortragsreihen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Jochen Br\u00fcning: Initiierung von Vortragsreihen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/jochen-bruning-initiierung-von-vortragsreihen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "jochen-bruning"
        ],
        "content_post|||content_post": [
            "jochen-bruning-tagungen-workshops-etc-im-kulturwissenschaftlichen-bereich",
            "jochen-bruning-vortrage-im-kulturwissenschaftlichen-bereich",
            "projekte"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "650",
        "date": "2018-02-15",
        "body": "\u00d6ffnungszeitenDienstag bis Samstag 14 \u2013 18 Uhr An Feiertagen bleibt das Geb\u00e4ude geschlossen. Wir bitten zu beachten, dass das Haus an bestimmten Tagen aufgrund von Veranstaltungen nur eingeschr\u00e4nkt besichtigt werden kann. Hinweise ver\u00f6ffentlichen wir ggf. an dieser Stelle. Programm September/Oktober 2016 Eintritt frei. BarrierefreiheitDas Haus ist barrierefrei f\u00fcr Rollstuhlfahrer (Aufzug). AdresseTieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin Campus Nord, Philippstr. 12/13, Haus 3, 10115 Berlin Lageplan Campus Nord TA T KontaktTelefon 030 / 2093 466 25 (TAT, nur w\u00e4hrend der \u00d6ffnungszeiten) 030 / 2093 2563 (Sekretariat Helmholtz-Zentrum) E-Mail: tat.hzk@hu-berlin.de Das Tieranatomische Theater auf Facebook  F\u00fchrungen &#38; AudioguideNewsletterVermietung Tieranatomisches TheaterMitglieder ProfilGeb\u00e4ude und GeschichteTr\u00e4ger und F\u00f6rdererProjekte und PartnerPressespiegel ",
        "main_image_id": "965",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 776}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "\u00d6ffnungszeitenDienstag bis Samstag 14 \u2013 18 Uhr An Feiertagen bleibt das Geb\u00e4ude geschlossen. Wir bitten zu beachten, dass das Haus an bestimmten Tagen aufgrund von Veranstaltungen nur eingeschr\u00e4nkt besichtigt werden kann. Hinweise ver\u00f6ffentlichen wir ggf. an dieser Stelle. Programm September/Oktober 2016 Eintritt frei. BarrierefreiheitDas Haus ist barrierefrei f\u00fcr Rollstuhlfahrer (Aufzug). AdresseTieranatomisches Theater der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin Campus Nord, Philippstr. 12/13, Haus 3, 10115 Berlin Lageplan Campus Nord TA T KontaktTelefon 030 / 2093 466 25 (TAT, nur w\u00e4hrend der \u00d6ffnungszeiten) 030 / 2093 2563 (Sekretariat Helmholtz-Zentrum) E-Mail: tat.hzk@hu-berlin.de Das Tieranatomische Theater auf Facebook  F\u00fchrungen &#38; AudioguideNewsletterVermietung Tieranatomisches TheaterMitglieder ProfilGeb\u00e4ude und GeschichteTr\u00e4ger und F\u00f6rdererProjekte und PartnerPressespiegel ",
        "body_en": "  ",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "besucherinformation",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Besucherinformation",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/besucherinformation/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater",
            "fuhrungen-audioguide",
            "vermietung-tieranatomisches-theater",
            "newsletter-ta-t",
            "gebaude-und-geschichte",
            "projekte-und-partner",
            "trager-forderer",
            "besucherinformation",
            "besucherinformation",
            "fuhrungen-audioguide",
            "newsletter-ta-t",
            "vermietung-tieranatomisches-theater",
            "mitglieder",
            "profil-das-tieranatomische-theater-wissenstheater-ausstellungsraum-objektlabor",
            "gebaude-und-geschichte",
            "trager-forderer",
            "projekte-und-partner",
            "pressespiegel"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2518",
        "date": "2016-09-08",
        "body": "Newsletter #1 ",
        "main_image_id": "1190",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Newsletter #1 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "newsletter-1-internationale-gesellschaft-fur-modellforschung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Newsletter #1 Internationale Gesellschaft f\u00fcr Modellforschung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/newsletter-1-internationale-gesellschaft-fur-modellforschung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_kooperation": [
            "internationale-gesellschaft-fur-modellforschung"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "220",
        "date": "2016-05-12",
        "body": "Das Humboldt-Labor ist... ...offen: Das Humboldt-Labor funktioniert als offenes Labor der Universit\u00e4t, vom wissenschaftlichen Laien bis zur Expertin bietet es Besucher_innen aller Altersgruppen Zugang zu einer Vielfalt an Wissen. Im Humboldt-Labor k\u00f6nnen Forschungsprozesse aus n\u00e4chster N\u00e4he erlebt und mit Spezialist_innen direkt diskutiert werden. ...aktuell: Das Humboldt-Labor behandelt Themen, die sich auf aktuelle Forschungen der Humboldt-Universit\u00e4t und ihrer Kooperationspartner st\u00fctzen. Um schnell auf brisante Fragen reagieren zu k\u00f6nnen, l\u00e4sst das Programm Raum f\u00fcr Pr\u00e4sentation und Diskussion neuester Erkenntnisse. ...interkulturell: Das Humboldt-Labor macht die Universit\u00e4t als interkulturellen Aktionsraum sichtbar. Es wird nicht nur \u00fcber Kulturen, sondern vor allem mit Kulturen und internationalen Akteur_innen geforscht; das Humboldt-Labor kombiniert interdisziplin\u00e4re mit interkultureller Kompetenz. Es ist ein lokaler Raum mit globalem Charakter. ...interaktiv: Das Humboldt-Labor vermittelt und produziert Wissen. Von Ausstellungen bis zu \u00f6ffentlichen Experimenten zielt es auf die Mitwirkung der Besucher_innen und m\u00f6chte sie zu eigenen neuen Ideen inspirieren. ...vision\u00e4r: Das Humboldt-Labor erprobt gemeinsam mit der \u00d6ffentlichkeit neue M\u00f6glichkeiten des Lernens und Lehrens und wird erfolgreiche Modelle in Studium und Forschung reintegrieren. Das Humboldt-Labor gestaltet so die Zukunft der Universit\u00e4t im 21. Jahrhundert vision\u00e4r mit. Formate Das Humboldt-Labor wird seine Themen in immer neuen Formaten pr\u00e4sentieren, die zum Dialog einladen und den Forschungsgegenst\u00e4nden und Akteur_innen gerecht werden: Ausstellungen, \u00f6ffentliche Seminare und Workshops werden ebenso zur Vermittlung genutzt wie Experimente, Auff\u00fchrungen und Serious Games. Tradition Das Humboldt-Labor greift die gemeinsame Geschichte der Humboldt-Universit\u00e4t mit dem Berliner Schloss auf: Gro\u00dfe Best\u00e4nde der Kunstkammer des Berliner Schlosses wurden der Humboldt-Universit\u00e4t vor 200 Jahren zur ihrer Gr\u00fcndung \u00fcbertragen. Sie bildeten von Beginn an die Basis der universit\u00e4ren Forschungen. Bis heute ist die Humboldt-Universit\u00e4t im Besitz von \u00fcber 40 wissenschaftlichen Sammlungen. Von 1921 bis 1932 wurde das Schloss auch als wissenschaftliches Labor der Universit\u00e4t genutzt, es war Sitz des Psychologischen Instituts. Mit dem Humboldt-Labor schlie\u00dft die Humboldt-Universit\u00e4t an diese doppelte Tradition an: Das lebendige Gedankenlabor macht auch die wissenschaftlichen Sammlungen virtuell zug\u00e4nglich; das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine einzigartige Sammlung von vielsprachigen Tonaufnahmen aus dem fr\u00fchen 20. Jahrhundert, zieht ins Humboldt Forum und wird f\u00fcr Forscher_innen und Besucher_innen ge\u00f6ffnet. Organisation Das Humboldt-Labor ist organisatorisch am Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin angesiedelt und baut auf den Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung auf \u2013 einem interdisziplin\u00e4ren Forschungslabor aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin sowie den Gestaltungsdisziplinen Architektur und Design. Das Team des Humboldt-Labors kann sich auf die Expertise des Clusters, der \u00fcber 30.000 Studierenden und \u00fcber 2.500 Wissenschaftler_innen der Humboldt-Universit\u00e4t, der Berliner Wissenschaftslandschaft und der internationalen Kooperationspartner st\u00fctzen und wird jeden Besuch immer wieder zu einem neuen Erlebnis machen.  ",
        "main_image_id": "119",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Humboldt-Labor ist... ...offen: Das Humboldt-Labor funktioniert als offenes Labor der Universit\u00e4t, vom wissenschaftlichen Laien bis zur Expertin bietet es Besucher_innen aller Altersgruppen Zugang zu einer Vielfalt an Wissen. Im Humboldt-Labor k\u00f6nnen Forschungsprozesse aus n\u00e4chster N\u00e4he erlebt und mit Spezialist_innen direkt diskutiert werden. ...aktuell: Das Humboldt-Labor behandelt Themen, die sich auf aktuelle Forschungen der Humboldt-Universit\u00e4t und ihrer Kooperationspartner st\u00fctzen. Um schnell auf brisante Fragen reagieren zu k\u00f6nnen, l\u00e4sst das Programm Raum f\u00fcr Pr\u00e4sentation und Diskussion neuester Erkenntnisse. ...interkulturell: Das Humboldt-Labor macht die Universit\u00e4t als interkulturellen Aktionsraum sichtbar. Es wird nicht nur \u00fcber Kulturen, sondern vor allem mit Kulturen und internationalen Akteur_innen geforscht; das Humboldt-Labor kombiniert interdisziplin\u00e4re mit interkultureller Kompetenz. Es ist ein lokaler Raum mit globalem Charakter. ...interaktiv: Das Humboldt-Labor vermittelt und produziert Wissen. Von Ausstellungen bis zu \u00f6ffentlichen Experimenten zielt es auf die Mitwirkung der Besucher_innen und m\u00f6chte sie zu eigenen neuen Ideen inspirieren. ...vision\u00e4r: Das Humboldt-Labor erprobt gemeinsam mit der \u00d6ffentlichkeit neue M\u00f6glichkeiten des Lernens und Lehrens und wird erfolgreiche Modelle in Studium und Forschung reintegrieren. Das Humboldt-Labor gestaltet so die Zukunft der Universit\u00e4t im 21. Jahrhundert vision\u00e4r mit. Formate Das Humboldt-Labor wird seine Themen in immer neuen Formaten pr\u00e4sentieren, die zum Dialog einladen und den Forschungsgegenst\u00e4nden und Akteur_innen gerecht werden: Ausstellungen, \u00f6ffentliche Seminare und Workshops werden ebenso zur Vermittlung genutzt wie Experimente, Auff\u00fchrungen und Serious Games. Tradition Das Humboldt-Labor greift die gemeinsame Geschichte der Humboldt-Universit\u00e4t mit dem Berliner Schloss auf: Gro\u00dfe Best\u00e4nde der Kunstkammer des Berliner Schlosses wurden der Humboldt-Universit\u00e4t vor 200 Jahren zur ihrer Gr\u00fcndung \u00fcbertragen. Sie bildeten von Beginn an die Basis der universit\u00e4ren Forschungen. Bis heute ist die Humboldt-Universit\u00e4t im Besitz von \u00fcber 40 wissenschaftlichen Sammlungen. Von 1921 bis 1932 wurde das Schloss auch als wissenschaftliches Labor der Universit\u00e4t genutzt, es war Sitz des Psychologischen Instituts. Mit dem Humboldt-Labor schlie\u00dft die Humboldt-Universit\u00e4t an diese doppelte Tradition an: Das lebendige Gedankenlabor macht auch die wissenschaftlichen Sammlungen virtuell zug\u00e4nglich; das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t, eine einzigartige Sammlung von vielsprachigen Tonaufnahmen aus dem fr\u00fchen 20. Jahrhundert, zieht ins Humboldt Forum und wird f\u00fcr Forscher_innen und Besucher_innen ge\u00f6ffnet. Organisation Das Humboldt-Labor ist organisatorisch am Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin angesiedelt und baut auf den Exzellenzcluster Bild Wissen Gestaltung auf \u2013 einem interdisziplin\u00e4ren Forschungslabor aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin sowie den Gestaltungsdisziplinen Architektur und Design. Das Team des Humboldt-Labors kann sich auf die Expertise des Clusters, der \u00fcber 30.000 Studierenden und \u00fcber 2.500 Wissenschaftler_innen der Humboldt-Universit\u00e4t, der Berliner Wissenschaftslandschaft und der internationalen Kooperationspartner st\u00fctzen und wird jeden Besuch immer wieder zu einem neuen Erlebnis machen.  ",
        "body_en": "The Humboldt Laboratory is... ...open: The Humboldt Laboratory acts as the university\u2019s open laboratory. It offers access to an immense spectrum of knowledge to visitors of all ages, from seasoned experts to laypersons without scientific backgrounds. Research processes can be experienced up close in the Humboldt Laboratory, a place where direct discussions with specialists can take place. ...current: The Humboldt Laboratory works on issues connected to current research at the Humboldt-Universit\u00e4t and its cooperation partners. Its programme provides a space to present and discuss the latest findings, making it possible to respond quickly to controversial issues. ...intercultural: The Humboldt Laboratory makes the university visible as a space for intercultural contact and activity. It does not just conduct research on cultures but \u2013 first and foremost \u2013 with cultures and international actors, thus combining interdisciplinary competence with intercultural competence. It is a local space with a global character. ...interactive: The Humboldt Laboratory communicates and produces knowledge. Through a range of activities, from exhibitions to public experiments, it aims to engage its visitors and to inspire them to form new ideas of their own. ...visionary: Together with the public, the Humboldt Laboratory tests new forms of learning and teaching, and will reintegrate successful models into study and research. In this way, the Humboldt Laboratory contributes to shaping the future of the university in the 21st century. Formats The Humboldt Laboratory will constantly seek new formats to present its work \u2013 formats that promote dialogue and that do justice to the objects of its research and the actors concerned: it uses exhibitions, public seminars and workshops, experiments, performances, and serious games to communicate its research. Tradition The Humboldt Laboratory continues the shared history linking the Humboldt-Universit\u00e4t and Berlin Palace: large parts of the collections in the chamber of curiosities in the Berlin Palace were transferred to the Humboldt-Universit\u00e4t 200 years ago on its founding. From the university\u2019s beginnings, they provided a foundation for its research. Today, the Humboldt-Universit\u00e4t holds more than 40 scientific collections. Between 1921 and 1932, the palace was also used by the university as a scientific laboratory and was the site of the Institute of Psychology. With the Humboldt Laboratory, the Humboldt-Universit\u00e4t continues this double tradition: the Living Thought Laboratory makes scientific collections virtually accessible; the Humboldt-Universit\u00e4t\u2019s Sound Archive, a unique collection of multilingual sound recordings from the early 20th century, is being relocated to the Humboldt Forum and will be opened to researchers and visitors. Organisation The Humboldt Laboratory forms part of the Hermann von Helmholtz Centre for Cultural Techniques (HZK) at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin and builds on the work of the Excellence Cluster Image Knowledge Gestaltung \u2013 an interdisciplinary research laboratory for the humanities, the natural and engineering sciences, medicine, and the creative disciplines design and architecture. The Humboldt Laboratory team can draw on the Cluster\u2019s expertise, on more than 30,000 students and over 2,500 researchers at the Humboldt-Universit\u00e4t, the Berlin research landscape, and its international cooperation partners. It will make every visit a new experience.  ",
        "body_es": "El laboratorio Humboldt es... ...abierto: El laboratorio Humboldt funciona como un laboratorio abierto de la Universidad, que abre una puerta hacia la diversidad del conocimiento a todas las personas, desde expertos hasta un p\u00fablico general de todas las edades. En el Laboratorio Humboldt es posible conocer los procesos de investigaci\u00f3n de primera mano y discutirlos directamente con los especialistas. ...actual: El Laboratorio Humboldt aborda temas relacionados con las investigaciones que se llevan a cabo en la actualidad en la Humboldt-Universit\u00e4t y en las instituciones que cooperan con la universidad. Para poder reaccionar r\u00e1pidamente a las preguntas m\u00e1s actuales, el programa del laboratorio ofrece un espacio para la presentaci\u00f3n y el debate de los descubrimientos m\u00e1s recientes. ...intercultural: El Laboratorio Humboldt aporta mayor visibilidad a la universidad como espacio de acci\u00f3n intercultural. El Laboratorio Humboldt combina la competencia interdisciplinar e intercultural. No solo se investiga sobre distintas culturas, sino que en cooperaci\u00f3n con ellas y con actores internacionales. Es un espacio local con car\u00e1cter global. ...interactivo: El Laboratorio Humboldt transmite y produce conocimiento. Desde exposiciones hasta experimentos p\u00fablicos, tiene como objetivo posibilitar la intervenci\u00f3n para todos los visitantes y ser una inspiraci\u00f3n para cada uno de ellos puedan generar ideas propias. ...visionario: El Laboratorio Humboldt ensaya, junto con el p\u00fablico, nuevas formas de aprendizaje y ense\u00f1anza, reintegrando los modelos que arrojan buenos resultados en la ense\u00f1anza y en la investigaci\u00f3n. As\u00ed es como el Laboratorio Humboldt aporta al dise\u00f1o del futuro de la universidad en el siglo XXI. Formatos El Laboratorio Humboldt presenta sus temas en una variedad de formatos, que sean adecuados para sus objetos de investigaci\u00f3n y para los actores involucrados, y asimismo fomentando un di\u00e1logo abierto. Las exposiciones, seminarios p\u00fablicos y workshops del Laboratorio son algunos de sus formatos de transmisi\u00f3n de conocimiento, tanto como experimentos, demostraciones y Serious Games. Tradici\u00f3n El Laboratorio Humboldt hace suya la historia conjunta de la Humboldt-Universit\u00e4t con el Palacio Real de Berl\u00edn. Gran parte de las obras del Gabinete de Arte y Curiosidades (en alem\u00e1n Kunstkammer) del Palacio Real de Berl\u00edn fueron transferidas a la Humboldt-Universit\u00e4t en el momento de su fundaci\u00f3n, hace 200 a\u00f1os. Desde sus comienzos han constituido la base para las investigaciones universitarias. A\u00fan hoy, la Humboldt-Universit\u00e4t posee m\u00e1s de 40 colecciones cient\u00edficas. Entre 1921 y 1932, el palacio fue utilizado como laboratorio cient\u00edfico de la Universidad, era la sede del Instituto de Psicolog\u00eda. La Humboldt-Universit\u00e4t enlaza con esa doble tradici\u00f3n a trav\u00e9s del Laboratorio Humboldt: el Laboratorio Vivo del Pensamiento (en alem\u00e1n lebendiges Gedankenlabor) permite el acceso virtual a las colecciones cient\u00edficas; el Archivo de Sonidos de la Humboldt-Universit\u00e4t, una exclusiva colecci\u00f3n de grabaciones sonoras en muchos idiomas, de los primeros a\u00f1os del siglo XX, se traslada al Foro Humboldt y estar\u00e1 abierta para investigadores y visitantes. Organizaci\u00f3n El Laboratorio Humboldt tiene su sede en el Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik de la Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin y se sustenta sobre el Cl\u00faster de Excelencia Imagen Conocimiento Gestaltung \u2013 un laboratorio de investigaci\u00f3n interdisciplinario que a\u00fana ciencias human\u00edsticas, naturales y t\u00e9cnicas, pero tambi\u00e9n ciencias m\u00e9dicas y disciplinas de Gestaltung, como la arquitectura y el dise\u00f1o. El equipo del Laboratorio Humboldt puede recurrir a la experiencia y al conocimiento reunidos en el Cluster, con m\u00e1s de 30.000 estudiantes y m\u00e1s de 2.500 cient\u00edficos y cient\u00edficas de la Humboldt-Universit\u00e4t, del \u00e1mbito cient\u00edfico en Berl\u00edn y de los centros de cooperaci\u00f3n internacionales, lo que convierte cada visita en una nueva experiencia vital.  ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "humboldt-labor-im-humboldt-forum",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Humboldt-Labor im Humboldt Forum",
        "title_en": "The Humboldt Laboratory in the Humboldt Forum",
        "title_es": "Laboratorio Humboldt en el Foro Humboldt",
        "url_path_de": "/home/humboldt-labor-im-humboldt-forum/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "sven-sappelt",
            "sarah-katharina-becker"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "humboldt-lab",
            "humboldt-lab"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "642",
        "date": "2016-05-29",
        "body": "Kontakt: http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html Eine Rede des bengalischen Dichters Rabindranath Thakur (\u00e4ltere Schreibweise: Tagore) an der Berliner Universit\u00e4t 1921 auf Englisch und Sanskrit, koreanische Protestlieder gegen das japanische Protektorat, aufgenommen in deutschen Kriegsgefangenenlagern des Ersten Weltkriegs oder die standardisierten Wenkerschen S\u00e4tze, vorgetragen in nordfriesischem Dialekt \u2013 drei Beispiele, die die Bandbreite der Best\u00e4nde des Lautarchivs der Humboldt-Universit\u00e4t andeuten. Das Lautarchiv verf\u00fcgt heute \u00fcber eine akustische Sammlung in Form von ca. 7500 Schellackplatten, dar\u00fcber hinaus \u00fcber Wachswalzen, Tonb\u00e4nder sowie Gelatine- und Aluminiumplatten, die vornehmlich eine Vielzahl von Sprachen und Mundarten sowie Stimmportraits ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten des Deutschen Kaiserreichs und der Weimarer Republik dokumentieren. Etliche der Aufnahmen stellen dabei fr\u00fche oder sogar allererste Aufnahmen der Sprachen dar, woraus sich der kultur- und wissenschaftshistorische Wert der Sammlung ergibt. Zudem befinden sich schriftliches und fotografisches Dokumentationsmaterial und historische Ger\u00e4te zur Schallaufzeichnung und -wiedergabe im Lautarchiv. Die seit 1909 entstandenen Tonaufnahmen gew\u00e4hren einen \u00dcberblick \u00fcber beinahe 100 Jahre phonetische, linguistische und anthropologische Forschungen in Berlin und zeigen Entwicklungen des wissenschaftlichen Sammelns und Archivierens. Kultur- und wissenschaftshistorische Dispositionen, aber auch der politische Kontext sind den Aufnahmen gleichsam eingeschrieben und treten insbesondere bei den Aufnahmen aus deutschen Kriegsgefangenenlagern sowohl des Ersten wie auch des Zweiten Weltkrieges existenziell zu Tage. Da ein bedeutender Teil der Aufnahmen in derartigen Zwangssituationen entstanden ist, betrachten wir das Lautarchiv heute als \u00bbSensible Sammlung\u00ab, was die Frage nach einem angemessenen, respektvollen und der historischen Verantwortung gerecht werdenden Umgang mit den Aufnahmen und gegen\u00fcber den Sprechern und ihren Familien aufwirft. Ein gro\u00dfer Teil der Aufnahmen auf Schellackplatten konnten vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik ab 1999 digitalisiert werden. Sie sind in der Datenbank \u00bbKabinette des Wissens\u00ab katalogisiert und online recherchierbar. Hier befindet sich zudem eine Chronologie des Lautarchivs. Seit 2014 ist das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik formal auch f\u00fcr die Bewahrung und Pflege des Lautarchivs, die Bearbeitung von internationalen Anfragen sowie die Entwicklung von Lehr- und Forschungsprojekten zust\u00e4ndig. Das Lautarchiv soll, ebenso wie das Phonogramm-Archiv des Ethnologischen Museums Berlin, mit dem es insbesondere durch die gemeinsame Aufnahmet\u00e4tigkeit w\u00e4hrend des Ersten Weltkrieges historisch verbunden ist, im Jahr 2019 in das Humboldt Forum auf dem Schlossplatz einziehen. Eine eigenst\u00e4ndige Homepage mit vertiefenden Informationen zu den vielf\u00e4ltigen Forschungs-, Lehr- und Ausstellungsprojekten in Zusammenhang mit den Best\u00e4nden des Lautarchivs befindet sich in Vorbereitung. Derzeit finden Sie die Basisinformationen zur Kontaktaufnahme auf Deutsch und Englisch. Wir freuen uns \u00fcber Ihre Kontaktaufnahme, um sich in Forschungs- und Lehrprojekten oder in Form von redaktionellen, journalistischen, kuratorischen und k\u00fcnstlerischen Beitr\u00e4gen mit den Aufnahmen des Lautarchivs zu befassen, neue Perspektiven zu entwickeln und die Best\u00e4nde neuen Personengruppen bekannt zu machen.  In der derzeitigen Phase der Neustrukturierung teilen sich mehrere Personen die Betreuung des Lautarchivs:  Irene Hilden; museologische Betreuung und Weiterentwicklung der Sammlung; Bearbeitung von Anfragen. Dr. Jochen Hennig; Sammlungsbeauftragter des Pr\u00e4sidiums; seit 2014 kommissarisch wissenschaftliche Betreuung und Projektentwicklungen Prof. Dr. Sebastian Klotz; designierter Sammlungsleiter PD Dr. Britta Lange; designierte Sammlungsleiterin (Vertretung) Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner: Direktor des Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik und qua Amt \u00bbBewahrer\u00ab der Sammlung im Sinne der Sammlungsordnung der Humboldt-Universit\u00e4t Michael Willenb\u00fccher: Technischer Mitarbeiter, Administration und Entwicklung des online-Katalogs im Rahmen der Sammlungsdatenbank Kabinette des Wissens    Die Stelle einer wissenschaftlichen Kustodie des Lautarchivs ist seit 2008 vakant. In den Jahren zwischen 1999 bis 2007 hatte sie J\u00fcrgen Mahrenholz inne, von 2012 bis 2015 hat Sarah Grossert das Lautarchiv museologisch betreut. ",
        "main_image_id": "870",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 871}, {\\&quot;image\\&quot;: 872}, {\\&quot;image\\&quot;: 873}, {\\&quot;image\\&quot;: 633}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "Kontakt: http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index_de.html Eine Rede des bengalischen Dichters Rabindranath Thakur (\u00e4ltere Schreibweise: Tagore) an der Berliner Universit\u00e4t 1921 auf Englisch und Sanskrit, koreanische Protestlieder gegen das japanische Protektorat, aufgenommen in deutschen Kriegsgefangenenlagern des Ersten Weltkriegs oder die standardisierten Wenkerschen S\u00e4tze, vorgetragen in nordfriesischem Dialekt \u2013 drei Beispiele, die die Bandbreite der Best\u00e4nde des Lautarchivs der Humboldt-Universit\u00e4t andeuten. Das Lautarchiv verf\u00fcgt heute \u00fcber eine akustische Sammlung in Form von ca. 7500 Schellackplatten, dar\u00fcber hinaus \u00fcber Wachswalzen, Tonb\u00e4nder sowie Gelatine- und Aluminiumplatten, die vornehmlich eine Vielzahl von Sprachen und Mundarten sowie Stimmportraits ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten des Deutschen Kaiserreichs und der Weimarer Republik dokumentieren. Etliche der Aufnahmen stellen dabei fr\u00fche oder sogar allererste Aufnahmen der Sprachen dar, woraus sich der kultur- und wissenschaftshistorische Wert der Sammlung ergibt. Zudem befinden sich schriftliches und fotografisches Dokumentationsmaterial und historische Ger\u00e4te zur Schallaufzeichnung und -wiedergabe im Lautarchiv. Die seit 1909 entstandenen Tonaufnahmen gew\u00e4hren einen \u00dcberblick \u00fcber beinahe 100 Jahre phonetische, linguistische und anthropologische Forschungen in Berlin und zeigen Entwicklungen des wissenschaftlichen Sammelns und Archivierens. Kultur- und wissenschaftshistorische Dispositionen, aber auch der politische Kontext sind den Aufnahmen gleichsam eingeschrieben und treten insbesondere bei den Aufnahmen aus deutschen Kriegsgefangenenlagern sowohl des Ersten wie auch des Zweiten Weltkrieges existenziell zu Tage. Da ein bedeutender Teil der Aufnahmen in derartigen Zwangssituationen entstanden ist, betrachten wir das Lautarchiv heute als \u00bbSensible Sammlung\u00ab, was die Frage nach einem angemessenen, respektvollen und der historischen Verantwortung gerecht werdenden Umgang mit den Aufnahmen und gegen\u00fcber den Sprechern und ihren Familien aufwirft. Ein gro\u00dfer Teil der Aufnahmen auf Schellackplatten konnten vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik ab 1999 digitalisiert werden. Sie sind in der Datenbank \u00bbKabinette des Wissens\u00ab katalogisiert und online recherchierbar. Hier befindet sich zudem eine Chronologie des Lautarchivs. Seit 2014 ist das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik formal auch f\u00fcr die Bewahrung und Pflege des Lautarchivs, die Bearbeitung von internationalen Anfragen sowie die Entwicklung von Lehr- und Forschungsprojekten zust\u00e4ndig. Das Lautarchiv soll, ebenso wie das Phonogramm-Archiv des Ethnologischen Museums Berlin, mit dem es insbesondere durch die gemeinsame Aufnahmet\u00e4tigkeit w\u00e4hrend des Ersten Weltkrieges historisch verbunden ist, im Jahr 2019 in das Humboldt Forum auf dem Schlossplatz einziehen. Eine eigenst\u00e4ndige Homepage mit vertiefenden Informationen zu den vielf\u00e4ltigen Forschungs-, Lehr- und Ausstellungsprojekten in Zusammenhang mit den Best\u00e4nden des Lautarchivs befindet sich in Vorbereitung. Derzeit finden Sie die Basisinformationen zur Kontaktaufnahme auf Deutsch und Englisch. Wir freuen uns \u00fcber Ihre Kontaktaufnahme, um sich in Forschungs- und Lehrprojekten oder in Form von redaktionellen, journalistischen, kuratorischen und k\u00fcnstlerischen Beitr\u00e4gen mit den Aufnahmen des Lautarchivs zu befassen, neue Perspektiven zu entwickeln und die Best\u00e4nde neuen Personengruppen bekannt zu machen.  In der derzeitigen Phase der Neustrukturierung teilen sich mehrere Personen die Betreuung des Lautarchivs:  Irene Hilden; museologische Betreuung und Weiterentwicklung der Sammlung; Bearbeitung von Anfragen. Dr. Jochen Hennig; Sammlungsbeauftragter des Pr\u00e4sidiums; seit 2014 kommissarisch wissenschaftliche Betreuung und Projektentwicklungen Prof. Dr. Sebastian Klotz; designierter Sammlungsleiter PD Dr. Britta Lange; designierte Sammlungsleiterin (Vertretung) Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner: Direktor des Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik und qua Amt \u00bbBewahrer\u00ab der Sammlung im Sinne der Sammlungsordnung der Humboldt-Universit\u00e4t Michael Willenb\u00fccher: Technischer Mitarbeiter, Administration und Entwicklung des online-Katalogs im Rahmen der Sammlungsdatenbank Kabinette des Wissens    Die Stelle einer wissenschaftlichen Kustodie des Lautarchivs ist seit 2008 vakant. In den Jahren zwischen 1999 bis 2007 hatte sie J\u00fcrgen Mahrenholz inne, von 2012 bis 2015 hat Sarah Grossert das Lautarchiv museologisch betreut. ",
        "body_en": "Contact: http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.html A speech by the Bengali poet Rabindranath Tagore given at Berlin University in 1921 in English and Sanskrit, Korean protest songs against the Japanese protectorate recorded in German prisoner-of-war camps in the First World War, or standardised Wenker sentences spoken in the German North Frisian dialect \u2013 these are just three examples that give some indication of the spectrum of the holdings of the Sound Archive at the Humboldt-Universit\u00e4t. Today, the Sound Archive holds an acoustic collection consisting of approximately 7,500 shellac records, as well as phonograph cylinders, audio tapes, and gelatine and aluminium records. They predominantly document a great number of languages and dialects, as well as presenting voice portraits of famous figures from the German Empire and the Weimar Republic. Many of the recordings are early or even the oldest recordings of the languages, which gives the collection immense value in the fields of cultural history and the history of science. Written and photographic documentary materials and historical devices for recording and reproducing sound are also housed in the Sound Archive. The sound recordings produced since 1909 provide an overview of almost 100 years of phonetic, linguistic, and anthropological research in Berlin, and are evidence of developments in the scientific practices of collecting and archiving. Cultural historical and scientific historical predispositions as well as the political context are inscribed and made manifest in the recordings, particularly those made in German prisoner-of-war camps in the First and Second World Wars. As a significant number of the recordings were made under duress; today we view the Sound Archive as a \u00bbsensitive collection\u00ab. This raises the question of how to treat the recordings, the speakers, and their families with a sense of appropriate, respectful, and historical responsibility. A large section of the recordings on shellac records has been digitalised by the Helmholtz Centre for Cultural Techniques since 1999. They have been catalogued in the database Cabinets of Knowledge and can be researched online. The website also provides a chronology of the Sound Archive. Since 2014, the Helmholtz Centre for Cultural Techniques has been formally responsible for the preservation and care of the Sound Archive, responding to international enquiries and the development of teaching and research projects. The Sound Archive is historically linked to the Phonogram Archive in the Ethnological Museum Berlin, especially as a result of their joint recording activities during the First World War. Both archives will be relocated to the Humboldt Forum on the Schlossplatz in 2019. A individual home page for the archive with further information on the varied research, teaching, and exhibition projects linked to the Sound Archive\u2019s collections is currently in development. For the time being, you can find some basic information on how to contact the archive in German and English. We would be delighted to hear from you if you are interested in the Sound Archive\u2019s recordings for research or teaching projects. We also welcome enquiries from editors, journalists, curators, and artists who are interested in working on or with the collections. Please also contact us if you are interested in offering new perspectives on the collections and in raising their profile amongst new audiences.  During the current restructuring phase, a number of people share responsibility for managing the Sound Archive:  Irene Hilden: museum management and further development of the collection, handling enquiries. Dr. Jochen Hennig: Collections Officer in the President\u2019s office, Commissioner for Scientific Management and Project Developments since 2014 Prof. Dr. Sebastian Klotz: designated Collections Director PD Dr. Britta Lange: designated Deputy Collections Director Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner: Director of the Helmholtz Centre for Cultural Techniques and in this position \u00bbCollection Custodian\u00ab under the Collections Regulations of the Humboldt-Universit\u00e4t Michael Willenb\u00fccher: Technical Officer, responsible for the administration and development of the online catalogue as part of the collections database Cabinets of Knowledge    The post of Academic Custodian of the Sound Archive has been vacant since 2008. This post was held by J\u00fcrgen Mahrenholz between 1999 and 2007. Sarah Grossert managed the museum-side of the Sound Archive from 2012 to 2015. ",
        "body_es": "Contacto: http://www.lautarchiv.hu-berlin.de/index.html Un discurso del poeta bengal\u00ed Rabindranath Thakur (graf\u00eda anterior: Tagore) en la Universidad de Berl\u00edn en 1921, en ingl\u00e9s y s\u00e1nscrito; canciones coreanas de protesta contra el protectorado japon\u00e9s, tomadas en los campos de prisioneros de guerra alemanes de la Primera Guerra Mundial; o las frases estandarizadas de Wenker en el dialecto frisio del norte \u2013 estos son tres ejemplos de la variedad del contenido del Archivo de Sonidos de la Humboldt-Universit\u00e4t. El Archivo de Sonidos cuenta hoy con una colecci\u00f3n fonogr\u00e1fica formada por unos 7500 discos de goma laca, adem\u00e1s de cilindros de gram\u00f3fono, magnet\u00f3fonos, discos de gelatina y aluminio como documentaci\u00f3n de un gran n\u00famero de idiomas y dialectos, as\u00ed como de retratos de voces de conocidas personalidades del Imperio Alem\u00e1n y de la Rep\u00fablica de Weimar. Algunas de las grabaciones son tomas muy tempranas, e incluso las primeras grabaciones de idiomas, lo que puede dar una idea del valor cultural e hist\u00f3rico-cient\u00edfico de la colecci\u00f3n. Por otra parte, en el Archivo de Sonidos se encuentra tambi\u00e9n material impreso y fotogr\u00e1fico, as\u00ed como aparatos hist\u00f3ricos de grabaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de sonido. Las grabaciones sonoras, tomadas desde 1909, ofrecen una visi\u00f3n general sobre casi 100 a\u00f1os de investigaciones fon\u00e9ticas, ling\u00fc\u00edsticas y antropol\u00f3gicas en Berl\u00edn y muestran la evoluci\u00f3n en la organizaci\u00f3n cient\u00edfica de colecciones y archivos. Tambi\u00e9n ha quedado constancia en las grabaciones de la constelaci\u00f3n hist\u00f3rica cultural y cient\u00edfica y del contexto pol\u00edtico, lo que se plasma de modo existencial, sobre todo, en las tomas realizadas en los campos de prisioneros de guerra alemanes, tanto de la Primera como de la Segunda Guerra Mundial. Una parte importante de las grabaciones fueron tomadas en situaciones violentas, por lo que el Archivo de Sonidos es considerado como una \u00bbcolecci\u00f3n sensible\u00ab, que plantea la cuesti\u00f3n de un tratamiento adecuado, respetuoso y que responda a la responsabilidad hist\u00f3rica, tanto de las grabaciones como ante los locutores y sus familias. Gran parte de las grabaciones en discos de goma laca ha podido ser digitalizados en el Centro Helmholtz de T\u00e9cnicas Culturales desde 1999. Est\u00e1n catalogados en la base de datos del \u00bbGabinete del conocomiento\u00ab y pueden ser consultados en l\u00ednea. Aqu\u00ed se encuentra tambi\u00e9n una Cronolog\u00eda del Archivo de Sonidos. Desde 2014 el Centro Helmholtz de T\u00e9cnicas Culturales es oficialmente el centro encargado de la conservaci\u00f3n y el mantenimiento del Archivo de Sonidos, la tramitaci\u00f3n de solicitudes internacionales y del desarrollo de proyectos de ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n. El Archivo de Sonidos, junto con el Archivo de Fonogramas del Ethnologisches Museum Berlin, al que estuvo ligado hist\u00f3ricamente, sobre todo por las grabaciones llevadas a cabo conjuntamente durante la Primera Guerra Mundial, ser\u00e1n trasladados al Foro Humboldt, en la Schlossplatz, en el a\u00f1o 2019. Actualmente se est\u00e1 preparando una p\u00e1gina web conjunta con informaci\u00f3n detallada sobre los m\u00faltiples proyectos de investigaci\u00f3n, ense\u00f1anza y exposici\u00f3n relacionados con el contenido del Archivo de Sonidos. Por el momento los datos b\u00e1sicos para la toma de contacto est\u00e1n disponibles en alem\u00e1n e ingl\u00e9s. Ser\u00e1 un placer recibir sus solicitudes para trabajar con las grabaciones del archivo en forma de proyectos de investigaci\u00f3n y ense\u00f1anza o en forma de redacciones, art\u00edculos period\u00edsticos, exposiciones o de obras de arte, para desarrollar nuevas perspectivas y dar a conocer el contenido del archivo a nuevos grupos de personas.  En la actual fase de reestructuraci\u00f3n participan varias personas en la asistencia del archivo de sonidos:  Irene Hilden; asistencia museol\u00f3gica y desarrollo de la colecci\u00f3n; tramitaci\u00f3n de solicitudes. Dr. Jochen Hennig; miembro de la Presidencia y responsable de las colecciones; desde 2014 se encarga de la direcci\u00f3n cient\u00edfica y el desarrollo de proyectos con car\u00e1cter interino Prof. Dr. Sebastian Klotz; director electo de la colecci\u00f3n PD Dr. Britta Lange; directora electa de la colecci\u00f3n Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner: director del Centro Helmholtz de T\u00e9cnicas Culturales y por su cargo \u00bbcustodio\u00ab de la colecci\u00f3n, como estipula ordenamiento de las colecciones de la Humboldt-Universit\u00e4t Michael Willenb\u00fccher: colaborador t\u00e9cnico, administraci\u00f3n y desarrollo del Cat\u00e1logo en l\u00ednea en el marco de la base de datos de la colecci\u00f3n Gabinete del conocimiento    El puesto para la custodia cient\u00edfica del Archivo de Sonidos est\u00e1 vacante desde 2008. Entre 1999 y 2007 ocup\u00f3 ese puesto J\u00fcrgen Mahrenholz y desde 2012 hasta 2015 Sarah Grossert ha llevado a cabo la asistencia museol\u00f3gica del Archivo de Sonidos. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-lautarchiv-der-humboldt-universitat-zu-berlin",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "title_en": "The Sound Archive of the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "title_es": "El Archivo de Sonidos de la Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "url_path_de": "/home/das-lautarchiv-der-humboldt-universitat-zu-berlin/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "jochen-hennig_3",
            "jochen-hennig_3",
            "irene-hilden",
            "sebastian-klotz",
            "wolfgang-schaffner",
            "britta-lange",
            "michael-willenbucher"
        ],
        "content_post|||content_event": [
            "listening-archive-histories-sound-data-humanities-and-sciences"
        ],
        "content_post|||content_publikation": [
            "du-hast-mein-wort-juristische-und-kulturethische-kriterien-fur-die-nutzung-der-aufnahmen-aus-dem-lautarchiv-der-humboldt-universitat-zu-berlin",
            "die-koreanischen-aufnahmen-im-lautarchiv-der-humboldt-universitat-wissenschaftliches-booklet-zur-cd-edition-lieder-der-sehnsucht-koreanische-stimmen-aus-berlin-vom-anfang-des-20-jahrhunderts"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "sammlungen",
            "sammlungen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1206",
        "date": "2016-06-24",
        "body": "Theorie und Geschichte der Kulturtechniken Der Begriff der Kulturtechnik, dessen historischer und theoretischer Durchdringung sich ein Schwerpunkt des Helmholtz-Zentrums widmet, baut auf dem Zusammenspiel von Bild, Schrift und Zahl auf, das von der DFG-Forschergruppe Bild Schrift Zahl (BSZ) exemplarisch untersucht wurde.  Die Forschergruppe BSZ ist in den Jahren 2001 - 2007 von der Deutschen Forschungsgemeinschaft gef\u00f6rdert worden. Die einzelnen Teilprojekte der Forschergruppe \u00bbBild-Schrift-Zahl\u00ab wurden von Hochschullehrern der Humboldt-Universit\u00e4t, der Technischen Universit\u00e4t sowie der Freien Universit\u00e4t geleitet.  Bearbeitet wurde das Themenfeld zwischen Technik und Kultur unter dem Eindruck der \u00bbDigitalen Revolution\u00ab, die durch den umfassenden Einsatz von Computern und offenen Rechnernetzen weit \u00fcber die Wissenschaften hinaus charakterisiert ist. Das Spektrum der BSZ-Forschungen \u00fcberdeckt Bild, Schrift und Zahl als Basismedien der modernen Kommunikation - in ihrer historischen Genese bis zu ihrer aktuellen Wirkm\u00e4chtigkeit bei der digitalen Kodierung, Speicherung und Verarbeitung. Einzelthemen reichen von Rechen- und Kalendertechniken der Kulturen des Zweistromlands, der Formierung der griechischen Geometrie und des griechischen Alphabets, mittelalterlichen Schreib-, Zeichen- und Rechenformen oder dem fr\u00fchen Buchdruck bis zu Hypertexten, zum technischen Bild, zu visuellen Argumentationsweisen und zu programmierten Modellbildungen. Selbstverst\u00e4ndlich konnte nicht das ganze Feld von Bild, Schrift und Zahl abgedeckt werden, was ja in gewisser Weise eine Definition aller Kulturtechnik darstellt. Die Gruppe griff also auf die reichhaltigen Detaildarstellungen unterschiedlicher Einzelwissenschaften zur\u00fcck und konzentrierte sich auf Bruchlinien und Differenzen, die zu medialen Transformationen und Transfers f\u00fchren - oder gef\u00fchrt haben. Akzente lagen einerseits auf einer medienhistorischen Analyse und andererseits auf dem aktuellen Proze\u00df der Digitalisierung. Allgemeiner gesagt, ging es vorrangig um die mathematisch-orientierten Symboltechniken und um die Umbr\u00fcche in diesen Symboltechniken. Der Begriff \u00bbKulturtechnik\u00ab, der die Arbeit des Helmholtz-Zentrums beschreibt, wird so genauer definiert - und auch eingeschr\u00e4nkt. Es geht nicht um ein organisch gewachsenes, gar umfassendes Bild von \u00bbKultur\u00ab, sondern um eine Bestimmung wesentlicher Elemente an ihren Entstehungs- und Wandlungsstellen. Das Ziel ist nicht die vollst\u00e4ndige Bestandaufnahme, sondern die pr\u00e4zise Bestimmung des Transfers von Vorstellungen, von Kultur und von Technik - bis hin zum Eingriff in aktuelle innerwissenschaftliche Diskussionsprozesse. Projekte 2004 - 2007  Repr\u00e4sentation als Kulturtechnik (Bredekamp, Schneider) Die Alphabetisierung der Mathematik (Br\u00fcning, Meynen) Zeigen und Verweisen (Br\u00fcning, Meynen) Kulturtechniken: Ordnungsinstrumente (Cancik-Kirschbaum) Bild, Schrift, Zahl in der Turing-Galaxis (Coy, Grassmuck) Musik und Mathematik (Kittler, v. Hilgers, Ofak) Von der Schrift zur Spur (Kr\u00e4mer, Grube, Kogge) Kulturtechniken der Synchronisation (Macho, H\u00f6rl, Dennhardt) Aufkl\u00e4rung des Modellbegriffs (Mahr, Wendler, Gulden) Die Lesbarkeit der Welt (Wenzel, M\u00fcnkner, Wedell)  2001 - 2004  \u00bbStoicheia\u00ab (Br\u00fcning) Zur Verschr\u00e4nkung von Bild, Schrift und Zahl im Kalender (Macho) Die Lesbarkeit der Welt (Wenzel) Repr\u00e4sentationsprobleme unter Ludwig XIV (Bredekamp) Die Trigonometrie von Bild und Klang (Kittler) \u00bbSchriftbildlichkeit\u00ab (Kr\u00e4mer) Visuelle Argumentationen (Coy) Die Digitalisierung von Bild, Schrift, Zahl und Ton (Mahr)   Repr\u00e4sentation als Kulturtechnik. Analyse der historischen Repr\u00e4sentationsformung unter der Pr\u00e4misse des Bildes Horst Bredekamp, Pablo Schneider Repr\u00e4sentation ist trotz aller historischen Ver\u00e4nderungen ihrer Formen und ihrer theoretischen Begr\u00fcndungen ein markanter Bestandteil des kommunikativen Gef\u00fcges und dessen Hierarchisierung geblieben. Die Aufkl\u00e4rung konnte den Begriff zwar einer kritischen Betrachtung unterziehen, aber auch sie hat ihn nicht grundlegend in Frage gestellt, und dasselbe gilt f\u00fcr Versuche des zwanzigsten Jahrhundert, ihn durch linguistisch und diskurstheoretisch bestimmte Theorien gleichsam zu unterlaufen oder auch zu diskreditieren. Die immer noch von einem negativen Grundverst\u00e4ndnis ausgehende Deutung als einer \u00dcberzeugungsstrategie hat die Analyse des Begriffs nicht bef\u00f6rdert. Das Projekt versucht einen anderen Weg zu beschreiten, indem es Repr\u00e4sentation auf ihre Funktion als eine bildtheoretisch definierte Kulturtechnik fokussiert, bei der die konstruktiven M\u00f6glichkeiten im Zentrum stehen sollen, um das Bild in seinem produktiven Dualismus deuten zu k\u00f6nnen. Denn es war sowohl Tr\u00e4germedium, als auch Denkanleitung, die es erm\u00f6glichte, die Repr\u00e4sentation zu strukturieren und in der Ausgestaltung einer Kulturtechnik zu etablieren. In ihrem Wechselspiel von h\u00f6chst variablen Repr\u00e4sentationsformen und einer entsprechend kontroversen und grunds\u00e4tzlich gef\u00fchrten Diskussionen bietet die Fr\u00fche Neuzeit ein unausgesch\u00f6pftes Reservoir. Insbesondere die Diskrepanz zwischen den \u00bbMysterien\u00ab eines souver\u00e4nen Herrschaftssystems und Erkenntnissen der Naturwissenschaften konnte im Bild ausgedr\u00fcckt und stabilisiert werden. Besonders seine ikonischen Qualit\u00e4ten, die im produktiven Dilemma der ann\u00e4hernden aber nie zu vollendenden Beschreibung begr\u00fcndet liegen, bergen einen grundlegenden Aspekt der Repr\u00e4sentation in sich, der f\u00fcr die Geschichte der Kunst noch zu deuten ist.  Die Alphabetisierung der Mathematik. Elemente einer Kulturgeschichte des Diagramms Jochen Br\u00fcning, Gloria Meynen Die Entstehung der deduktiven Mathematik verdankt sich im Wesentlichen einer kulturtechnischen Innovation, einer Kombination aus Buchstaben und Linien, dem beschrifteten Diagramm. Seit der Mitte des 5. Jahrhunderts erm\u00f6glicht es das beschriftete Diagramm, Zahlen, Buchstaben und Bilder ineinander zu \u00fcberf\u00fchren. Es erm\u00f6glicht eine Technik des Zeigens und Verweisens, die in den Elementen des Euklid vorl\u00e4ufig eine beispiellose Formalisierung erreicht. Das Projekt fragt deshalb am Beispiel der Euklidischen Elemente nach den medialen Bedingungen der deduktiven Mathematik. Der Schwerpunkt liegt auf der Verweistechnik der Euklidischen Diagramme und den implizierten Beziehungen zwischen Bild, Schrift und Zahl. Im Zentrum stehen die Techniken des Beweisens. Deshalb interessieren besonders zwei Aspekte:   Ein erster Blick gilt den Schreib- und Bildfl\u00e4chen der Geometrie. Mit der Frage nach der Materialit\u00e4t  mathematischer Beweise gilt er einem Aspekt, den die Euklidischen Elemente vollst\u00e4ndig ausblenden.   Da wir davon ausgehen, dass die Materialit\u00e4t der Bildfl\u00e4chen die Operationen des Diagramms ma\u00dfgeblich bestimmt, f\u00e4llt ein zweiter Blick von den Medien auf die Werkzeuge des Diagramms: n\u00e4mlich auf Linien und Buchstaben.   Das Diagramm vereint Elemente der Arithmetik und Geometrie. Es ist das Produkt mannigfaltiger \u00dcbersetzungsprozesse zwischen der Astronomie der \u00c4gypter, den geometrischen Reiss- und Aufschn\u00fcrungsverfahren des ionischen Tempelbaus und der Musiktheorie der Pythagoreer. Die Aufmerksamkeit des Projektes liegt auf den \u00dcbertr\u00e4gen zwischen Geometrie und Arithmetik mit der \u00dcberzeugung, dass die neue Kulturtechnik des beschrifteten Diagramms an kulturellen und technologischen Bruchstellen entsteht.  Zeigen und Verweisen. Das Diagramm als Kulturtechnik Jochen Br\u00fcning, Gloria Meynen Projekt gef\u00f6rdert von der Fritz Thyssen Stiftung Die Entstehung der deduktiven Mathematik verdankt sich im Wesentlichen einer kulturtechnischen Innovation, einer Kombination aus Buchstaben und Linien \u2013 dem beschrifteten Diagramm. Der fr\u00fcheste Gebrauch des beschrifteten Diagramms findet sich um 440 v. Chr. in den M\u00f6ndchenquadraturen des Hippokrates v. Chios. Seit der Mitte des 5. Jahrhunderts erm\u00f6glicht es das beschriftete Diagramm, Zahlen, Buchstaben und Linien ineinander zu \u00fcberf\u00fchren, Visualit\u00e4t durch den R\u00fcckgriff auf Buchstaben bildlos zu erzeugen. Diese neue Form der Visualit\u00e4t, die nicht mehr allein auf Anschauung und Anzahlenkunde gr\u00fcndet, erm\u00f6glicht eine Technik des Zeigens und Verweisens, die eng mit den ersten mathematischen Lehrb\u00fcchern, dem Format der Elementb\u00fccher (stoicheia) verkn\u00fcpft ist. Der Gegenstand des Projektes ist die visuelle Produktion von Abstraktion und Idealit\u00e4t. Anhand einer Kulturgeschichte mathematischer Beweisverfahren soll untersucht werden, wie deduktive Wahrheit auf den Bildfl\u00e4chen der Geometrie erzeugt wird. Der Fokus des Projektes liegt deshalb auf dem Verh\u00e4ltnis von Visualit\u00e4t und Bildlosigkeit und auf der Frage, wie Evidenz und Wahrheit in den deduktiven Beweisen so sichtbar zu einer Funktion des Bildes werden konnten.  Kulturtechniken: Ordnungsinstrumente. Untersuchungen zur altorientalischen \u00dcberlieferung Eva Cancik-Kirschbaum Die altorientalische \u00dcberlieferung dokumentiert \u00fcber einen Zeitraum von mehreren Jahrtausenden in gro\u00dfer Vielfalt Formen, Entwicklungen und Funktionsweisen jener Kulturtechniken, durch die sich Ph\u00e4nomene wie \u00bbBild\u00ab, \u00bbSchrift\u00ab und \u00bbZahl\u00ab konstituieren. Der kulturgeschichtliche Erfolg dieser \u2019Medien' beruht nicht zuletzt auf ihrem hohen Ordnungspotential und ihrer fast unbegrenzten Kompatibilit\u00e4t. In drei Fallstudien zur keilschriftlichen \u00dcberlieferung des Alten Orients soll die produktive Verschr\u00e4nkung dieser Kulturtechniken in verschiedenen historischen Kontexten n\u00e4her untersucht werden. Die drei Themenkomplexe vermitteln einen Eindruck von der Breite des altorientalischen Materials. Zugleich tragen sie der Vielfalt der Zugangs-m\u00f6glich-keiten Rechnung, die durch die Einbindung des Projektes in die Forschergruppe \u00bbBild - Schrift - Zahl\u00ab am Helmholtz-Zentrum erm\u00f6glicht wird. Die altorientalischen Funde und Befunde - \u00fcberwiegend im Stadium der Ersterschlie\u00dfung und somit schwer zug\u00e4nglich - profitieren von den hier im interdisziplin\u00e4ren Dialog entwickelten Fragestellungen und Thesen. Als historische Exempla f\u00fcr Erfolg, Irrtum und Aporie, Tradition, Neuerung und Entwicklung auf den Gebieten des Z\u00e4hlens, Abbildens, Schreibens und Messens erweitern sie die Materialbasis f\u00fcr die Forschungen im Rahmen von BSZ.  Bild, Schrift, Zahl in der Turing-Galaxis. Die technischen und soziokulturellen Hintergr\u00fcnde geistigen Eigentums unter den Bedingungen multimedialer Digitalisierung und globaler Vernetzung Wolfgang Coy, Volker Grassmuck Derzeit ist ein heftiger Umbruch im Umgang mit geistigem Eigentum zu vermerken. Das deutsche Urheberrecht wurde auf Grund internationaler Vorgaben an digitale Techniken angepasst. Patentrecht wird im EU-Parlament kontrovers diskutiert und steht vor einer wesentlichen Erweiterung. Nicht nur Medienunternehmen formulieren weit gehende \u00f6konomische Anspr\u00fcche, auch Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit besitzen gewachsene kulturelle Interessen an Zugang und Nutzung von Wissen. Ausl\u00f6ser solch heftiger Debatten sind Digitalisierung und Vernetzung und damit einhergehende technische Ver\u00e4nderungen bei Herstellung, Speicherung und Distribution multimedialer Artefakte. In der Folge befindet sich die gewachsene Wissensordnung in einem Strukturwandel, der kulturelle Praktiken, \u00f6konomische Beziehungen, technologische Trajektorien, ebenso wie seinen politischen Regulierungsrahmen grundlegend ver\u00e4ndert. Dies betrifft sogar Basisbegriffe wie Autor, Werk und Wissen. Es ist somit geboten, neben den rechtlichen und \u00f6konomischen Bedingungen des \u00bbdigitalisierten\u00ab geistigen Eigentums auch dessen technische Basis und seine kulturelle Tradition zu betrachten. Im Zentrum des Projektes steht die Frage nach Ausgleich unterschiedlicher Anspr\u00fcche: der pers\u00f6nlichkeits- und verm\u00f6gensrechtlichen Interessen von Autoren und Erfindern, der Verwertungsinteressen von Verlegern und anderen Parteien sowie der Interessen der Allgemeinheit. An Hand konkreter Fragestellungen wird das Feld \u00bbBild-Schrift-Zahl\u00ab in seinen kultur-technischen Verzahnungen beleuchtet, um die aktuellen Debatten um geistiges Eigentum aus der juristisch-\u00f6konomischen Engf\u00fchrung herauszul\u00f6sen und eine offenere Diskussion auf dem Weg zur Turing-Galaxis anzuregen.  Musik und Mathematik Friedrich Kittler, Philip v. Hilgers, Ana Ofak Ziel der Forschergruppe \u00bbBild Schrift Zahl\u00ab war und ist es, die drei elementaren Kulturtechniken des Zeigens, Schreibens und Rechnens in ihren historischen Kombinationen und Transformationen zu erforschen und auf diesem Weg zu einer Kulturgeschichte von unten zu kommen. Daher ist es - ganz wie im Teilprojekt Br\u00fcning - von der Sache her geboten, sich der Grundlegung der europ\u00e4ischen Wissenschaften bei den Griechen zu versichern. Es waren Pythagoras von Samos und seine Sch\u00fcler in Unteritalien, die mit den Grundbegriffen der Musiktheorie (Harmonie, Oktave, Intervall) die Mathematik als eine Wissenschaft allgemeiner Gesetze geschaffen haben. Das Begriffspaar Gerade/Ungerade machte es m\u00f6glich, Konsonanz als solche, d. h. ohne Angabe konkreter Zahlen zu denken. Eben damit entstand die Form der Wissenschaft als kulturtechnischer Gemeinschaftspraxis, wie Schulen, Akademien, Universit\u00e4ten sie bis heute weiterf\u00fchren. Der Ausgang von elementaren Kulturtechniken verspricht  neue zusammenf\u00fchrende Ergebnisse, weil er Bild, Schrift, Zahl in ihren Wechselwirkungen erkennbar macht. Die griechische Schrift selber, dies erste und einzige Vokalalphabet der Geschichte, scheint einer neuen These zufolge (Powell, 1991) der Grund zu sein, weshalb Gesang und Musik zur Sache eines Schreibens und eines Rechnens werden konnten. Beide setzten dieselbe Kulturtechnik ein, weil griechische Ziffern eine Obermenge des Alphabets waren. Umgekehrt entstand die Geometrie als von der Arithmetik getrenntes wissenschaftliches Bild der Dinge aus einer fundamentalen Entdeckung der Pythagoreer, da n\u00e4mlich nicht alle Intervalle bzw. geometrischen Strecken rational sind. Wenn aber Arithmetik und Geometrie in dieser ihrer  Komplementarit\u00e4t alles, \u00bbwas\u00ab \u00fcberhaupt \u00bbist\u00ab, im Wesen zu fassen verm\u00f6gen,  schie\u00dfen Bild, Schrift, Zahl - soweit ich sehen kann, zum erstenmal - zu einer Ontologie zusammen.  Von der Schrift zur Spur Das Spurenlesen als Kulturtechnik im Spannungsfeld von Medientheorie, Genforschung und Computertechnik Sybille Kr\u00e4mer, Gernot Grube, Werner Kogge \u00dcber Jahrzehnte war die kulturtheoretische Diskussion gepr\u00e4gt von einer Identifizierung von Kultur mit Text bzw. Sprachlichkeit. Die Forschergruppe \u00bbBild, Schrift, Zahl\u00ab entfaltete eine Alternative zu diesem textfundierten Kulturverst\u00e4ndnis, indem sie historisch variable Techniken im Umgang mit nicht-sprachlichen Symbolsystemen (Bild, Schrift, Ziffern) als Kulturtechniken und zugleich wissenserzeugende und -transformierende Leistungen rekonstruiert. Ziel dieses neuen Projektes ist die begriffliche Kl\u00e4rung und theoretische Fundierung der Protoform einer Kulturtechnik: Es geht um die Spur und das Spurenlesen. Drei Akzentverschiebungen gegen\u00fcber dem vergangenen F\u00f6rderungszeitraum sind mit dem \u00dcbergang vom 'Schriftprojekt' (2001-2003) zum 'Spurprojekt' (2004-2006) verbunden:   Das Lesen geht - bei der Spur - dem Schreiben voraus und r\u00fcckt somit ins Zentrum des Spurkonzeptes. Anders als bei der Schrift, akzentuiert die Idee der Spur die pragmatische Dimension des Lesens, da erst das Spurenlesen eine Markierung \u00fcberhaupt zur Spur werden l\u00e4sst.   Zugleich \u00fcberschreitet das Spurenlesen die Dom\u00e4ne der menschlichen Kultur - dies ebenfalls im Unterschied zur Schrift - und ist auch f\u00fcr biologische, insbes. f\u00fcr genetische Abl\u00e4ufe signifikant. Ist hier eine Br\u00fccke zwischen Kulturtechniken und biologischen Prozessen gefunden, eine Br\u00fccke, die nicht alleine vom Unterschied zwischen buchst\u00e4blicher und metaphorischer Bedeutung zehrt, sondern aufschlussreiche Analogien zwischen kulturellen und biologisch-zellul\u00e4ren Szenarien hervortreten l\u00e4sst?   Der Computer ist nicht blo\u00df eine Schrift- und Zeichentransformationsmaschine, sondern - und das wird epistemologisch immer wichtiger - eine Visualisierungsmaschine. Zu dem, was er \u2019ins Bild setzt' geh\u00f6ren auch die Spuren dessen, was unserer Wahrnehmung prinzipiell entzogen ist (z.B. Nanotechnologie). Im Zuge dieses Spuren(vor)lesens durch den Computer, werden \u2019epistemische Dinge', also Wissensobjekte, nicht alleine veranschaulicht, vielmehr zugleich auch hervorgebracht.   Das Projekt zielt darauf ab, durch begriffliche Explikation von verschiedenartigen Prozessen des Spurenlesens die Kulturtechnik des Lesens auf eine Weise zu spezifizieren, die die Gleichsetzung von Lesen mit \u2019Textlesen' lockert und nicht-hermeneutische Dimensionen des Lesens (Etymologie: \u2019lesen' als \u2019sammeln', \u2019auflesen') Profil gewinnen l\u00e4sst.  Kulturtechniken der Synchronisation Thomas Macho, Erich H\u00f6rl, Robert Dennhardt Das Projekt bezweckt eine exemplarische Untersuchung der Verschr\u00e4nkungen und Wechselwirkungen von Bild, Schrift und Zahl in den Kulturtechniken der Synchronisation. Dabei sollen besonders auch historische Gewichtsverschiebungen und Interferenzen zwischen den Techniken der Zeitrechnung und der Zeitmessung analysiert werden. Im Erstantrag stand der Kalender - als spezifische Kulturtechnik der Synchronisation - im Zentrum. Nun sollen auch die - seit der Gregorianischen Reform von 1582 - zunehmend auftretenden Perspektiven und Problemhorizonte zeitlicher Synchronisation in der Moderne genauer beleuchtet werden. Um das Spektrum der Verschiebungen und Interferenzen zwischen Zeitrechnung und Zeitmessung in den Techniken der Synchronisation pr\u00e4zise erfassen zu k\u00f6nnen, werden drei zentrale, epochentypische Beispiele der Synchronisation herausgegriffen und - insbesondere hinsichtlich ihrer Visualisierungsstrategien in Bildern, Texten und mathematischen Operationen - untersucht: erstens die Kulturtechniken der Synchronisation von Lunar- und Solarzyklen in den alten Hochkulturen, unter vorrangigem Bezug auf die Durchsetzung verbindlicher Sonnenkalendersysteme (Stichwort: \u00bbSolarisierung\u00ab), zweitens die Kulturtechniken der Synchronisation zyklischer und linearer Systeme der Zeitrechnung, also die gesamte Problematik der Gro\u00dfperiodenrechnung in Kalendersystemen von der Sp\u00e4tantike bis zur fr\u00fchen Neuzeit (Stichwort: \u00bbGro\u00dfes Jahr\u00ab), sowie drittens die Kulturtechniken der Synchronisation in der Moderne, wobei hier ein Schwerpunkt gelegt wird auf die apparativen Techniken der Synchronisation von Prozessen und Aufzeichnungen dieser Prozesse, von der Bildtelegraphie bis zur Taktung von Computern (Stichwort: \u00bbSelbstschreiber\u00ab).   Aufkl\u00e4rung des Modellbegriffs Bernd Mahr, Reinhard Wendler, Jens Gulden Das Projekt will die in Vorarbeiten entwickelte Hypothese eines einheitlichen Konzeptes des Modellseins verfolgen und dadurch zur Aufkl\u00e4rung des Modellbegriffs beitragen. Im Verbund dreier Teilprojekte sollen (1) mit einer konzeptuellen Analyse und Klassifikation der Sachverhalte, die das Modellsein konstituieren, Grundlagen einer allgemeinen Modelltheorie entwickelt, (2) in kunsthistorischen und bildtheoretischen Untersuchungen zu hierarchischen Strukturen das Ph\u00e4nomen der Umbildung und Fassbarmachung durch Modelle studiert, und (3) mit dem Studium diagrammatischer Repr\u00e4sentationsformen Bedingungen und Techniken einer formalen Disziplin und Heuristik des Modellierens ermittelt werden. Abgestimmt mit diesen Arbeiten und auf das Studium ausgew\u00e4hlter historischer und aktueller Beispiele gest\u00fctzt, sollen Formen der Entwicklung und Nutzung von Modellen in prototypischen pragmatischen Kontexten gefunden werden, und es soll die Frage erforscht werden, ob Modelle als fundamentale Kulturtechnik der Abstraktion und \u00dcbertragung aufzufassen sind. Durch die Geschichte des Modellbegriffs nahe gelegt, werden bei der Projektarbeit Ordnungen und Gitter im Vordergrund stehen, die in der Form von Aufteilungen, Anordnungen, Hierarchien, Leitern, B\u00e4umen, Rastern, Matrizen, Triangulierungen und mehrdimensionalen Gittern die Architektur vieler Modelle bilden.  Die Lesbarkeit der Welt Hand und Wort - Hand und Technik Horst Wenzel, J\u00f6rn M\u00fcnkner, Moritz Wedell Im ersten Bewilligungszeitraum ist es gelungen, die Repr\u00e4sentation der Hand in medialen Umbr\u00fcchen darzustellen, die Transformation des konzeptuellen und semantischen Verh\u00e4ltnisses von z\u00e4hlen und erz\u00e4hlen zu untersuchen und die Verkn\u00fcpfung von Hand, Text, Bild und Zahl als eine Vorform technologisch vermittelter Audiovisualit\u00e4t einsichtig zu machen. In der zweiten Antragsphase will das Projekt einen neuen Schwerpunkt setzen. Der Projektleiter untersucht den Zusammenhang von Hand-schrift und Hand-werk (poi\u00e9sis und techn\u00e9), vorwiegend an Handgeb\u00e4rden in weltlichen und religi\u00f6sen Text- und Bildzeugnissen des Mittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit. Im Fokus unserer Aufmerksamkeit stehen nun die Handlungen/Handhabungen, die in Text und Bild sichtbar gemacht werden, wobei die Distribution des Wortes und ihre technische Visualisierung (unter Verwendung von Bild, Schrift und Zahl) unser eigentliches Thema sein soll. Das Teilprojekt zielt mit seinen beiden Unterprojekten (UP I: \u00bbManueller Zugriff und technisches Zeigen in illustrierten Flugbl\u00e4ttern\u00ab, J\u00f6rn M\u00fcnkner; UP II: \u00bbGeistliche und weltliche Handhabung der Zahl: Sprechen - Schreiben - Rechnen\u00ab, Moritz Wedell) auf Bausteine f\u00fcr eine Geschichte der Kulturtechniken des 'Lesens und Z\u00e4hlens und Zeigens'.  \u00bbStoicheia\u00ab Bild, Schrift und Zahl in der Tradition der \u00bbElemente\u00ab des Euklid Jochen Br\u00fcning Das Spannungsverh\u00e4ltnis von Bild, Schrift und Zahl ist offensichtlich von erheblicher Bedeutung f\u00fcr die Kulturgeschichte, auch wenn eine genaue Begriffsbestimmung ebenso schwierig erscheint wie die Formulierung allgemeiner Gesetze des Zusammenwirkens. Ein aussichtsreiches Untersuchungsfeld mu\u00df daher hinreichend klar begrenzt sein und eine hinreichend lange und bedeutsame Entwicklung aufweisen, in der alle drei betrachteten Medien eine wichtige Rolle gespielt haben. Diese Kriterien werden in besonderem Ma\u00dfe erf\u00fcllt von den \u00bbElementen\u00ab des Euklid und ihrer Wirkungsgeschichte. Es ist klar, da\u00df nach Alter und Verbreitung diesem Text nur wenige an die Seite gestellt werden k\u00f6nnen, seine technische Natur wiederum grenzt das Wirkungsfeld deutlich ab, mindestens auf den ersten Blick. Der Inhalt konstituiert sich zun\u00e4chst aus Schrift und Zahl, die beide mit demselben Zeichensatz angeschrieben werden. Das Bild tritt hinzu als unabdingbare St\u00fctze der abstrakten \u00dcberlegungen, wird aber von Anfang an und ganz programmatisch auch aus \u00bbElementen\u00ab konstituiert, wie \u00bbPunkt\u00ab, \u00bbGerade\u00ab, \u00bbDreieck\u00ab usw. Bild, Schrift und Zahl sind also gleicherma\u00dfen wesentlich zur Konstitution und Vermittlung des Inhalts, ihre Rolle im Einzelnen unterliegt aber vielf\u00e4ltigen Ver\u00e4nderungen im Laufe der Zeit. Als besonderes Indiz dieser Wechselwirkung k\u00f6nnen die von den jeweiligen Bearbeitern in gro\u00dfer Zahl eingef\u00fchrten \u00bbBeweiszeichen\u00ab gedeutet werden, denen bisher kaum Aufmerksamkeit geschenkt wurde. Zur Analyse dieses kulturgeschichtlichen Prozesses erweist es sich als sehr hilfreich, dass das Korpus der \u00bbElemente\u00ab im Verlaufe seiner mehr als zweitausendj\u00e4hrigen Geschichte eine hohe Stabilit\u00e4t aufweist, so dass Unterschiede in der Bewertung und Gestaltung recht leicht auszumachen sind. Das hier beantragte Projekt stellt sich die Aufgabe, den spezifischen Wechselwirkungen von Bild, Schrift und Zahl in Pr\u00e4sentation, Rezeption und Wirkung der Euklidischen \u00bbElemente\u00ab nachzugehen. Im Vordergrund des Interesses steht die Frage, inwieweit die nachweisbaren Ph\u00e4nomene charakteristisch sind f\u00fcr die Entwicklung der Mathematik im ganzen, da in diesem Feld naturgem\u00e4\u00df die direktesten Wirkungen zu erwarten sind. Davon ausgehend wird sich der Blick \u00f6ffnen k\u00f6nnen auf kulturgeschichtliche Entwicklungen von allgemeinerem Charakter.  Zur Verschr\u00e4nkung von Bild, Schrift und Zahl im Kalender Thomas Macho Das Ziel des Teilprojekts besteht in der exemplarischen Erforschung und Darstellung einer Kulturgeschichte des Kalenders unter dem Gesichtspunkt der Integration von Bild, Schrift und Zahl. Ein erster Schwerpunkt der Projektarbeit soll dem Zusammenhang zwischen Astronomie und Geometrie (in der griechischen Antike), sowie den kalenderpolitischen Aktivit\u00e4ten im Imperium Romanum (vorrangig nach der Julianischen Kalenderreform) gelten. Ein weiterer Schwerpunkt wird auf den \u00dcbergang von der sp\u00e4tmittelalterlichen Computistik zur astronomischen Bildersprache der Renaissance gelegt, ein dritter Schwerpunkt auf die gegenw\u00e4rtig prim\u00e4r mit der \u00bbY2K\u00ab-Diskussion assoziierte Problematik alternativer, k\u00fcnftiger Kalendersysteme. Insgesamt wird angestrebt, die wissenschafts- und kulturgeschichtlichen Impulse der Kalenderrechnung an ausgew\u00e4hlten Beispielen aus Vergangenheit und Gegenwart zu dokumentieren.  Die Lesbarkeit der Welt Bild, Schrift und Zahl im Spannungsfeld von K\u00f6rperged\u00e4chtnis und Schriftged\u00e4chtnis Horst Wenzel In mittelalterlichen Handschriften und in fr\u00fchneuzeitlichen Drucken finden sich vielf\u00e4ltige Kombinationen von Wort, Bild und Zahl, die auf die Hand Gottes zur\u00fcckverweisen, aber auch die entwickelten (Mnemo-) Techniken der Scriptoralit\u00e4t einsichtig machen: den Zusammenhang von `z\u00e4hlen' und `erz\u00e4hlen', die indexikalische Vermittlung von Text und Bild. Das geplante Projekt will versuchen, Hand und Zahl als Operatoren der Ged\u00e4chtnistechnik darzustellen, die `verborgene' Zahl in Text und Bild zu untersuchen und die numerische Verkn\u00fcpfung von Text und Bild als eine Vorform technologisch vermittelter Audiovisualit\u00e4t einsichtig zu machen.  Repr\u00e4sentationsprobleme unter Ludwig XIV Andre Felbien versus Thomas Hobbes Horst Bredekamp Der bis zur Franz\u00f6sischen Revolution zumeist in personalisierter Form dargestellte Souver\u00e4n ist durch die Politische Ikonographie in zahlreichen motivischen Facetten und medialen Erscheinungsweisen untersucht worden. Die Grundlagen der Funktionsweisen und der ikonographischen Muster gelten als weitgehend erforscht, ohne da\u00df jedoch die Mathematik in diesem Zusammenhang thematisiert worden w\u00e4re. In dem exemplarisch angelegten Projekt soll der Frage nach ihrer Rolle f\u00fcr die Repr\u00e4sentation des Souver\u00e4ns nachgegangen werden. Das Projekt bezieht sich auf die Begr\u00fcndung der modernen Staatstheorie durch Thomas Hobbes (1651) und die folgenden beiden Jahrzehnte einer kontroversen Debatte \u00fcber die Darstellung des Souver\u00e4ns. Im Zentrum steht der Konflikt zwischen einer mathematisch begr\u00fcndeten Staatslehre, wie sie Hobbes mit seinem \u00bbLeviathan\u00ab verfolgte, und einem metaphysisch fundierten Souver\u00e4nit\u00e4tsbild, wie es Andr\u00e9 Felibien, der Kunst- und Kulturdirigent Ludwigs XIV., in seinem \u00bbPortrait du Roy\u00ab propagierte (1663).  Die Trigonometrie von Bild und Klang  Friedrich Kittler Im Projektzusammenhang bildet eine Fragestellung, die neben Bildern und ihrer Verzifferung auch Kl\u00e4nge und deren Verzifferung einbezieht, eine Ausnahme, weil Klang im Gegensatz zu Bild, Schrift und Zahl nicht als Medium der Wissenschaft fungiert hat. Zwei Gr\u00fcnde sprechen jedoch daf\u00fcr, die Technikgeschichten von linearer Perspektive und temperierter musikalischer Frequenz strikt parallel zu f\u00fchren. Erstens geht ihr Unterschied unter Computerbedingungen in der technischen Allgemeinheit digitaler Signalverarbeitung auf, zweitens hat die neuzeitliche Mathematik optische Erscheinungen mit derselben Trigonometrie formalisiert wie musikalische Schwingungen. Im Teilprojekt geht es um genau diesen Zusammenhang zwischen einer grundlegenden Mathematisierung, welche die K\u00fcnste der europ\u00e4ischen Neuzeit gegen\u00fcber anderen Kulturen ausdifferenziert hat, und einer modernen Technisierung, die diese K\u00fcnste zun\u00e4chst in analoge und schlie\u00dflich in digitale Medien \u00fcberf\u00fchren konnte. Daraus folgt abschliessend eine Hypothese \u00fcber die Hintergr\u00fcnde jener fundamentalen Trennung, die seit Kant eine philosophische \u00c4sthetik der Sprachauslegung einer physikalischen \u00c4sthetik der Messung entgegenstellt, eine Hypothese also, die e contrario zum Br\u00fcckenschlag zwischen Mathematik, Informatik und Kulturwissenschaft beitragen k\u00f6nnte.  \u00bbSchriftbildlichkeit\u00ab  \u00dcber die Visualit\u00e4t von Texten als kulturtechnisches und lekt\u00fcretheoretisches Potential Sybille Kr\u00e4mer Es ist ein Gemeinplatz in den Geisteswissenschaften, da\u00df unser Umgang mit Symbolen den Gleisen einer Bifurkation von Sprache und Bild folgt. Gem\u00e4\u00df dieser Gabelung zwischen dem Diskursiven und dem Ikonischen gilt die Schrift als Sprache und nicht als Bild. Ziel dieses grundlagentheoretischen Arbeitsvorhabens ist es, diese sprachzentrierte Konzeption der Schrift zu revidieren, also die Schriftreflexion zu l\u00f6sen von der Pr\u00e4gung durch ihre Herkunft aus der `M\u00fcndlichkeits-/Schriftlichkeitsdebatte'. Das soll geschehen (1) durch die Rehabilitierung einer fundamentalen visuell-ikonischen Dimension, der `Schriftbildlichkeit', von der die Darstellungspotentiale der Schrift und des Textes jeweils Gebrauch machen. Was diese Potentiale bedeuten, zeigt sich, wenn die Schrift in ihrer Funktion, als eine Kulturtechnik zu dienen, in den Blick genommen wird. Es ist insbesondere die Kulturtechnik des Lesens, in der die kognitive und kommunikative Rolle der Schriftbildlichkeit zutage tritt. Die visuell zug\u00e4ngliche Oberfl\u00e4che von Texten, die Textur, kann als Partitur der Leseperformanz verstanden werden. Daher ist (2) zu untersuchen, wie sich im Verh\u00e4ltnis von klassischem Text zum elektronischen Hypertext die Bedingungen der Schriftbildlichkeit ver\u00e4ndern.  Visuelle Argumentationen. Erzeugung und Logik wissenschaftlich-technischer Grafiken und Bilder unter digitalen Produktionsbedingungen  Wolfgang Coy Untersucht werden Bilder (im Gegensatz zu Texten) als Mittel technisch-wissenschaftlicher Kommunikation. Insbesondere sollen Logik und Argumentationskraft bildlicher, also grafischer, schematischer, aber auch sensorerzeugter und berechneter Bilder in technischen und naturwissenschaftlichen F\u00e4chern erforscht werden. Ausgehend von den historischen grafischen und bildlichen Darstellungstechniken (vor allem an Hand der Bilder der Diderotschen Enzyklop\u00e4die) sollen technische Bilder, von Grafiken \u00fcber analoge (autografische) Bildgebungsverfahren bis zu rechnergest\u00fctzten, digitalen Bildgebungsverfahren als wesentliche Argumentationshilfen der modernen Technik- und Naturwissenschaften im Vergleich zu textbasierten Logiken verstanden und analysiert werden. Durch den Einsatz programmierter Verfahren bei der Auswertung komplexer Sensordaten entstehen neue Argumentationsweisen (in Medizin, Naturwissenschaften, Technik), die sowohl die Verschriftlichung der Logik in den Wissenschaften wie ihre Pr\u00e4zisierung als Formale Logik in Mathematik, Naturwissenschaft und Technik herausfordern bis hin zu Sir Karl Poppers \u00bbLogik der Sozialwissenschaften\u00ab und zur Wissenschaftstheorie. Dies soll ausgehend von neuen bildgenerierenden Entwicklungen der Informatik disziplin\u00fcbergreifend dargestellt und analysiert werden.  Die Digitalisierung von Bild, Schrift, Zahl und Ton. Konzeptualisierung und kultureller Kontext Bernd Mahr Bild, Schrift, Zahl und Ton sind Medien unserer allt\u00e4glichen Kommunikation und Aneignung. Ihr konventionalisierter Gebrauch ist Bestandteil unserer Kultur und Wissenschaft. Mit ihrer Digitalisierung und maschinellen Verarbeitung in der Informationstechnik und Telekommunikation erfahren Bild, Schrift, Zahl und Ton eine Reduktion auf das symbolisch Repr\u00e4sentierbare und das effektiv Ausf\u00fchrbare. Diese Reduktion beinhaltet ihre Konzeptualisierung, die im wesentlichen zwei Einfl\u00fcssen unterliegt: Einer gewissen Auffassung von dem, was sie sind, und einer gewissen Auffassung von dem, was sie im Handlungszusammenhang ihrer digitalisierten Form sein sollen. Digitalisierung steht dadurch in einem kuturellen Kontext, der einerseits die Konzeptualisierung mitbestimmt und der andererseits selbst durch die Konzeptualisierung mitgepr\u00e4gt wird. Aussagen \u00fcber den kulturellen Kontext der Digitalisierung haben daher einen impr\u00e4dikativen Charakter. Ziel des Projekts ist es, mit einem Referenzmodell den Begriffsrahmen f\u00fcr die der Digitalisierung innewohnenden Konzeptualisierungen von Bild, Schrift, Zahl und Ton zu formulieren. Von der Entwicklung dieses Modells werden erwartet: Einsichten in die kulturelle Verflechtung der Digitalisierung, eine Auslotung des Verlustes und des Gewinns, der durch die Digitalisierung entsteht, Aussagen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge von Bild, Schrift, Zahl und Ton sowie ein Beitrag zu der in den Kulturwissenschaften gef\u00fchrten Theorie-Diskussion. Vom Modell selbst wird erwartet, da\u00df es als Heuristik f\u00fcr die informationstechnische Dokumentation von Sammlungen praktisch eingesetzt werden kann. ",
        "main_image_id": "932",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Theorie und Geschichte der Kulturtechniken Der Begriff der Kulturtechnik, dessen historischer und theoretischer Durchdringung sich ein Schwerpunkt des Helmholtz-Zentrums widmet, baut auf dem Zusammenspiel von Bild, Schrift und Zahl auf, das von der DFG-Forschergruppe Bild Schrift Zahl (BSZ) exemplarisch untersucht wurde.  Die Forschergruppe BSZ ist in den Jahren 2001 - 2007 von der Deutschen Forschungsgemeinschaft gef\u00f6rdert worden. Die einzelnen Teilprojekte der Forschergruppe \u00bbBild-Schrift-Zahl\u00ab wurden von Hochschullehrern der Humboldt-Universit\u00e4t, der Technischen Universit\u00e4t sowie der Freien Universit\u00e4t geleitet.  Bearbeitet wurde das Themenfeld zwischen Technik und Kultur unter dem Eindruck der \u00bbDigitalen Revolution\u00ab, die durch den umfassenden Einsatz von Computern und offenen Rechnernetzen weit \u00fcber die Wissenschaften hinaus charakterisiert ist. Das Spektrum der BSZ-Forschungen \u00fcberdeckt Bild, Schrift und Zahl als Basismedien der modernen Kommunikation - in ihrer historischen Genese bis zu ihrer aktuellen Wirkm\u00e4chtigkeit bei der digitalen Kodierung, Speicherung und Verarbeitung. Einzelthemen reichen von Rechen- und Kalendertechniken der Kulturen des Zweistromlands, der Formierung der griechischen Geometrie und des griechischen Alphabets, mittelalterlichen Schreib-, Zeichen- und Rechenformen oder dem fr\u00fchen Buchdruck bis zu Hypertexten, zum technischen Bild, zu visuellen Argumentationsweisen und zu programmierten Modellbildungen. Selbstverst\u00e4ndlich konnte nicht das ganze Feld von Bild, Schrift und Zahl abgedeckt werden, was ja in gewisser Weise eine Definition aller Kulturtechnik darstellt. Die Gruppe griff also auf die reichhaltigen Detaildarstellungen unterschiedlicher Einzelwissenschaften zur\u00fcck und konzentrierte sich auf Bruchlinien und Differenzen, die zu medialen Transformationen und Transfers f\u00fchren - oder gef\u00fchrt haben. Akzente lagen einerseits auf einer medienhistorischen Analyse und andererseits auf dem aktuellen Proze\u00df der Digitalisierung. Allgemeiner gesagt, ging es vorrangig um die mathematisch-orientierten Symboltechniken und um die Umbr\u00fcche in diesen Symboltechniken. Der Begriff \u00bbKulturtechnik\u00ab, der die Arbeit des Helmholtz-Zentrums beschreibt, wird so genauer definiert - und auch eingeschr\u00e4nkt. Es geht nicht um ein organisch gewachsenes, gar umfassendes Bild von \u00bbKultur\u00ab, sondern um eine Bestimmung wesentlicher Elemente an ihren Entstehungs- und Wandlungsstellen. Das Ziel ist nicht die vollst\u00e4ndige Bestandaufnahme, sondern die pr\u00e4zise Bestimmung des Transfers von Vorstellungen, von Kultur und von Technik - bis hin zum Eingriff in aktuelle innerwissenschaftliche Diskussionsprozesse. Projekte 2004 - 2007  Repr\u00e4sentation als Kulturtechnik (Bredekamp, Schneider) Die Alphabetisierung der Mathematik (Br\u00fcning, Meynen) Zeigen und Verweisen (Br\u00fcning, Meynen) Kulturtechniken: Ordnungsinstrumente (Cancik-Kirschbaum) Bild, Schrift, Zahl in der Turing-Galaxis (Coy, Grassmuck) Musik und Mathematik (Kittler, v. Hilgers, Ofak) Von der Schrift zur Spur (Kr\u00e4mer, Grube, Kogge) Kulturtechniken der Synchronisation (Macho, H\u00f6rl, Dennhardt) Aufkl\u00e4rung des Modellbegriffs (Mahr, Wendler, Gulden) Die Lesbarkeit der Welt (Wenzel, M\u00fcnkner, Wedell)  2001 - 2004  \u00bbStoicheia\u00ab (Br\u00fcning) Zur Verschr\u00e4nkung von Bild, Schrift und Zahl im Kalender (Macho) Die Lesbarkeit der Welt (Wenzel) Repr\u00e4sentationsprobleme unter Ludwig XIV (Bredekamp) Die Trigonometrie von Bild und Klang (Kittler) \u00bbSchriftbildlichkeit\u00ab (Kr\u00e4mer) Visuelle Argumentationen (Coy) Die Digitalisierung von Bild, Schrift, Zahl und Ton (Mahr)   Repr\u00e4sentation als Kulturtechnik. Analyse der historischen Repr\u00e4sentationsformung unter der Pr\u00e4misse des Bildes Horst Bredekamp, Pablo Schneider Repr\u00e4sentation ist trotz aller historischen Ver\u00e4nderungen ihrer Formen und ihrer theoretischen Begr\u00fcndungen ein markanter Bestandteil des kommunikativen Gef\u00fcges und dessen Hierarchisierung geblieben. Die Aufkl\u00e4rung konnte den Begriff zwar einer kritischen Betrachtung unterziehen, aber auch sie hat ihn nicht grundlegend in Frage gestellt, und dasselbe gilt f\u00fcr Versuche des zwanzigsten Jahrhundert, ihn durch linguistisch und diskurstheoretisch bestimmte Theorien gleichsam zu unterlaufen oder auch zu diskreditieren. Die immer noch von einem negativen Grundverst\u00e4ndnis ausgehende Deutung als einer \u00dcberzeugungsstrategie hat die Analyse des Begriffs nicht bef\u00f6rdert. Das Projekt versucht einen anderen Weg zu beschreiten, indem es Repr\u00e4sentation auf ihre Funktion als eine bildtheoretisch definierte Kulturtechnik fokussiert, bei der die konstruktiven M\u00f6glichkeiten im Zentrum stehen sollen, um das Bild in seinem produktiven Dualismus deuten zu k\u00f6nnen. Denn es war sowohl Tr\u00e4germedium, als auch Denkanleitung, die es erm\u00f6glichte, die Repr\u00e4sentation zu strukturieren und in der Ausgestaltung einer Kulturtechnik zu etablieren. In ihrem Wechselspiel von h\u00f6chst variablen Repr\u00e4sentationsformen und einer entsprechend kontroversen und grunds\u00e4tzlich gef\u00fchrten Diskussionen bietet die Fr\u00fche Neuzeit ein unausgesch\u00f6pftes Reservoir. Insbesondere die Diskrepanz zwischen den \u00bbMysterien\u00ab eines souver\u00e4nen Herrschaftssystems und Erkenntnissen der Naturwissenschaften konnte im Bild ausgedr\u00fcckt und stabilisiert werden. Besonders seine ikonischen Qualit\u00e4ten, die im produktiven Dilemma der ann\u00e4hernden aber nie zu vollendenden Beschreibung begr\u00fcndet liegen, bergen einen grundlegenden Aspekt der Repr\u00e4sentation in sich, der f\u00fcr die Geschichte der Kunst noch zu deuten ist.  Die Alphabetisierung der Mathematik. Elemente einer Kulturgeschichte des Diagramms Jochen Br\u00fcning, Gloria Meynen Die Entstehung der deduktiven Mathematik verdankt sich im Wesentlichen einer kulturtechnischen Innovation, einer Kombination aus Buchstaben und Linien, dem beschrifteten Diagramm. Seit der Mitte des 5. Jahrhunderts erm\u00f6glicht es das beschriftete Diagramm, Zahlen, Buchstaben und Bilder ineinander zu \u00fcberf\u00fchren. Es erm\u00f6glicht eine Technik des Zeigens und Verweisens, die in den Elementen des Euklid vorl\u00e4ufig eine beispiellose Formalisierung erreicht. Das Projekt fragt deshalb am Beispiel der Euklidischen Elemente nach den medialen Bedingungen der deduktiven Mathematik. Der Schwerpunkt liegt auf der Verweistechnik der Euklidischen Diagramme und den implizierten Beziehungen zwischen Bild, Schrift und Zahl. Im Zentrum stehen die Techniken des Beweisens. Deshalb interessieren besonders zwei Aspekte:   Ein erster Blick gilt den Schreib- und Bildfl\u00e4chen der Geometrie. Mit der Frage nach der Materialit\u00e4t  mathematischer Beweise gilt er einem Aspekt, den die Euklidischen Elemente vollst\u00e4ndig ausblenden.   Da wir davon ausgehen, dass die Materialit\u00e4t der Bildfl\u00e4chen die Operationen des Diagramms ma\u00dfgeblich bestimmt, f\u00e4llt ein zweiter Blick von den Medien auf die Werkzeuge des Diagramms: n\u00e4mlich auf Linien und Buchstaben.   Das Diagramm vereint Elemente der Arithmetik und Geometrie. Es ist das Produkt mannigfaltiger \u00dcbersetzungsprozesse zwischen der Astronomie der \u00c4gypter, den geometrischen Reiss- und Aufschn\u00fcrungsverfahren des ionischen Tempelbaus und der Musiktheorie der Pythagoreer. Die Aufmerksamkeit des Projektes liegt auf den \u00dcbertr\u00e4gen zwischen Geometrie und Arithmetik mit der \u00dcberzeugung, dass die neue Kulturtechnik des beschrifteten Diagramms an kulturellen und technologischen Bruchstellen entsteht.  Zeigen und Verweisen. Das Diagramm als Kulturtechnik Jochen Br\u00fcning, Gloria Meynen Projekt gef\u00f6rdert von der Fritz Thyssen Stiftung Die Entstehung der deduktiven Mathematik verdankt sich im Wesentlichen einer kulturtechnischen Innovation, einer Kombination aus Buchstaben und Linien \u2013 dem beschrifteten Diagramm. Der fr\u00fcheste Gebrauch des beschrifteten Diagramms findet sich um 440 v. Chr. in den M\u00f6ndchenquadraturen des Hippokrates v. Chios. Seit der Mitte des 5. Jahrhunderts erm\u00f6glicht es das beschriftete Diagramm, Zahlen, Buchstaben und Linien ineinander zu \u00fcberf\u00fchren, Visualit\u00e4t durch den R\u00fcckgriff auf Buchstaben bildlos zu erzeugen. Diese neue Form der Visualit\u00e4t, die nicht mehr allein auf Anschauung und Anzahlenkunde gr\u00fcndet, erm\u00f6glicht eine Technik des Zeigens und Verweisens, die eng mit den ersten mathematischen Lehrb\u00fcchern, dem Format der Elementb\u00fccher (stoicheia) verkn\u00fcpft ist. Der Gegenstand des Projektes ist die visuelle Produktion von Abstraktion und Idealit\u00e4t. Anhand einer Kulturgeschichte mathematischer Beweisverfahren soll untersucht werden, wie deduktive Wahrheit auf den Bildfl\u00e4chen der Geometrie erzeugt wird. Der Fokus des Projektes liegt deshalb auf dem Verh\u00e4ltnis von Visualit\u00e4t und Bildlosigkeit und auf der Frage, wie Evidenz und Wahrheit in den deduktiven Beweisen so sichtbar zu einer Funktion des Bildes werden konnten.  Kulturtechniken: Ordnungsinstrumente. Untersuchungen zur altorientalischen \u00dcberlieferung Eva Cancik-Kirschbaum Die altorientalische \u00dcberlieferung dokumentiert \u00fcber einen Zeitraum von mehreren Jahrtausenden in gro\u00dfer Vielfalt Formen, Entwicklungen und Funktionsweisen jener Kulturtechniken, durch die sich Ph\u00e4nomene wie \u00bbBild\u00ab, \u00bbSchrift\u00ab und \u00bbZahl\u00ab konstituieren. Der kulturgeschichtliche Erfolg dieser \u2019Medien' beruht nicht zuletzt auf ihrem hohen Ordnungspotential und ihrer fast unbegrenzten Kompatibilit\u00e4t. In drei Fallstudien zur keilschriftlichen \u00dcberlieferung des Alten Orients soll die produktive Verschr\u00e4nkung dieser Kulturtechniken in verschiedenen historischen Kontexten n\u00e4her untersucht werden. Die drei Themenkomplexe vermitteln einen Eindruck von der Breite des altorientalischen Materials. Zugleich tragen sie der Vielfalt der Zugangs-m\u00f6glich-keiten Rechnung, die durch die Einbindung des Projektes in die Forschergruppe \u00bbBild - Schrift - Zahl\u00ab am Helmholtz-Zentrum erm\u00f6glicht wird. Die altorientalischen Funde und Befunde - \u00fcberwiegend im Stadium der Ersterschlie\u00dfung und somit schwer zug\u00e4nglich - profitieren von den hier im interdisziplin\u00e4ren Dialog entwickelten Fragestellungen und Thesen. Als historische Exempla f\u00fcr Erfolg, Irrtum und Aporie, Tradition, Neuerung und Entwicklung auf den Gebieten des Z\u00e4hlens, Abbildens, Schreibens und Messens erweitern sie die Materialbasis f\u00fcr die Forschungen im Rahmen von BSZ.  Bild, Schrift, Zahl in der Turing-Galaxis. Die technischen und soziokulturellen Hintergr\u00fcnde geistigen Eigentums unter den Bedingungen multimedialer Digitalisierung und globaler Vernetzung Wolfgang Coy, Volker Grassmuck Derzeit ist ein heftiger Umbruch im Umgang mit geistigem Eigentum zu vermerken. Das deutsche Urheberrecht wurde auf Grund internationaler Vorgaben an digitale Techniken angepasst. Patentrecht wird im EU-Parlament kontrovers diskutiert und steht vor einer wesentlichen Erweiterung. Nicht nur Medienunternehmen formulieren weit gehende \u00f6konomische Anspr\u00fcche, auch Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit besitzen gewachsene kulturelle Interessen an Zugang und Nutzung von Wissen. Ausl\u00f6ser solch heftiger Debatten sind Digitalisierung und Vernetzung und damit einhergehende technische Ver\u00e4nderungen bei Herstellung, Speicherung und Distribution multimedialer Artefakte. In der Folge befindet sich die gewachsene Wissensordnung in einem Strukturwandel, der kulturelle Praktiken, \u00f6konomische Beziehungen, technologische Trajektorien, ebenso wie seinen politischen Regulierungsrahmen grundlegend ver\u00e4ndert. Dies betrifft sogar Basisbegriffe wie Autor, Werk und Wissen. Es ist somit geboten, neben den rechtlichen und \u00f6konomischen Bedingungen des \u00bbdigitalisierten\u00ab geistigen Eigentums auch dessen technische Basis und seine kulturelle Tradition zu betrachten. Im Zentrum des Projektes steht die Frage nach Ausgleich unterschiedlicher Anspr\u00fcche: der pers\u00f6nlichkeits- und verm\u00f6gensrechtlichen Interessen von Autoren und Erfindern, der Verwertungsinteressen von Verlegern und anderen Parteien sowie der Interessen der Allgemeinheit. An Hand konkreter Fragestellungen wird das Feld \u00bbBild-Schrift-Zahl\u00ab in seinen kultur-technischen Verzahnungen beleuchtet, um die aktuellen Debatten um geistiges Eigentum aus der juristisch-\u00f6konomischen Engf\u00fchrung herauszul\u00f6sen und eine offenere Diskussion auf dem Weg zur Turing-Galaxis anzuregen.  Musik und Mathematik Friedrich Kittler, Philip v. Hilgers, Ana Ofak Ziel der Forschergruppe \u00bbBild Schrift Zahl\u00ab war und ist es, die drei elementaren Kulturtechniken des Zeigens, Schreibens und Rechnens in ihren historischen Kombinationen und Transformationen zu erforschen und auf diesem Weg zu einer Kulturgeschichte von unten zu kommen. Daher ist es - ganz wie im Teilprojekt Br\u00fcning - von der Sache her geboten, sich der Grundlegung der europ\u00e4ischen Wissenschaften bei den Griechen zu versichern. Es waren Pythagoras von Samos und seine Sch\u00fcler in Unteritalien, die mit den Grundbegriffen der Musiktheorie (Harmonie, Oktave, Intervall) die Mathematik als eine Wissenschaft allgemeiner Gesetze geschaffen haben. Das Begriffspaar Gerade/Ungerade machte es m\u00f6glich, Konsonanz als solche, d. h. ohne Angabe konkreter Zahlen zu denken. Eben damit entstand die Form der Wissenschaft als kulturtechnischer Gemeinschaftspraxis, wie Schulen, Akademien, Universit\u00e4ten sie bis heute weiterf\u00fchren. Der Ausgang von elementaren Kulturtechniken verspricht  neue zusammenf\u00fchrende Ergebnisse, weil er Bild, Schrift, Zahl in ihren Wechselwirkungen erkennbar macht. Die griechische Schrift selber, dies erste und einzige Vokalalphabet der Geschichte, scheint einer neuen These zufolge (Powell, 1991) der Grund zu sein, weshalb Gesang und Musik zur Sache eines Schreibens und eines Rechnens werden konnten. Beide setzten dieselbe Kulturtechnik ein, weil griechische Ziffern eine Obermenge des Alphabets waren. Umgekehrt entstand die Geometrie als von der Arithmetik getrenntes wissenschaftliches Bild der Dinge aus einer fundamentalen Entdeckung der Pythagoreer, da n\u00e4mlich nicht alle Intervalle bzw. geometrischen Strecken rational sind. Wenn aber Arithmetik und Geometrie in dieser ihrer  Komplementarit\u00e4t alles, \u00bbwas\u00ab \u00fcberhaupt \u00bbist\u00ab, im Wesen zu fassen verm\u00f6gen,  schie\u00dfen Bild, Schrift, Zahl - soweit ich sehen kann, zum erstenmal - zu einer Ontologie zusammen.  Von der Schrift zur Spur Das Spurenlesen als Kulturtechnik im Spannungsfeld von Medientheorie, Genforschung und Computertechnik Sybille Kr\u00e4mer, Gernot Grube, Werner Kogge \u00dcber Jahrzehnte war die kulturtheoretische Diskussion gepr\u00e4gt von einer Identifizierung von Kultur mit Text bzw. Sprachlichkeit. Die Forschergruppe \u00bbBild, Schrift, Zahl\u00ab entfaltete eine Alternative zu diesem textfundierten Kulturverst\u00e4ndnis, indem sie historisch variable Techniken im Umgang mit nicht-sprachlichen Symbolsystemen (Bild, Schrift, Ziffern) als Kulturtechniken und zugleich wissenserzeugende und -transformierende Leistungen rekonstruiert. Ziel dieses neuen Projektes ist die begriffliche Kl\u00e4rung und theoretische Fundierung der Protoform einer Kulturtechnik: Es geht um die Spur und das Spurenlesen. Drei Akzentverschiebungen gegen\u00fcber dem vergangenen F\u00f6rderungszeitraum sind mit dem \u00dcbergang vom 'Schriftprojekt' (2001-2003) zum 'Spurprojekt' (2004-2006) verbunden:   Das Lesen geht - bei der Spur - dem Schreiben voraus und r\u00fcckt somit ins Zentrum des Spurkonzeptes. Anders als bei der Schrift, akzentuiert die Idee der Spur die pragmatische Dimension des Lesens, da erst das Spurenlesen eine Markierung \u00fcberhaupt zur Spur werden l\u00e4sst.   Zugleich \u00fcberschreitet das Spurenlesen die Dom\u00e4ne der menschlichen Kultur - dies ebenfalls im Unterschied zur Schrift - und ist auch f\u00fcr biologische, insbes. f\u00fcr genetische Abl\u00e4ufe signifikant. Ist hier eine Br\u00fccke zwischen Kulturtechniken und biologischen Prozessen gefunden, eine Br\u00fccke, die nicht alleine vom Unterschied zwischen buchst\u00e4blicher und metaphorischer Bedeutung zehrt, sondern aufschlussreiche Analogien zwischen kulturellen und biologisch-zellul\u00e4ren Szenarien hervortreten l\u00e4sst?   Der Computer ist nicht blo\u00df eine Schrift- und Zeichentransformationsmaschine, sondern - und das wird epistemologisch immer wichtiger - eine Visualisierungsmaschine. Zu dem, was er \u2019ins Bild setzt' geh\u00f6ren auch die Spuren dessen, was unserer Wahrnehmung prinzipiell entzogen ist (z.B. Nanotechnologie). Im Zuge dieses Spuren(vor)lesens durch den Computer, werden \u2019epistemische Dinge', also Wissensobjekte, nicht alleine veranschaulicht, vielmehr zugleich auch hervorgebracht.   Das Projekt zielt darauf ab, durch begriffliche Explikation von verschiedenartigen Prozessen des Spurenlesens die Kulturtechnik des Lesens auf eine Weise zu spezifizieren, die die Gleichsetzung von Lesen mit \u2019Textlesen' lockert und nicht-hermeneutische Dimensionen des Lesens (Etymologie: \u2019lesen' als \u2019sammeln', \u2019auflesen') Profil gewinnen l\u00e4sst.  Kulturtechniken der Synchronisation Thomas Macho, Erich H\u00f6rl, Robert Dennhardt Das Projekt bezweckt eine exemplarische Untersuchung der Verschr\u00e4nkungen und Wechselwirkungen von Bild, Schrift und Zahl in den Kulturtechniken der Synchronisation. Dabei sollen besonders auch historische Gewichtsverschiebungen und Interferenzen zwischen den Techniken der Zeitrechnung und der Zeitmessung analysiert werden. Im Erstantrag stand der Kalender - als spezifische Kulturtechnik der Synchronisation - im Zentrum. Nun sollen auch die - seit der Gregorianischen Reform von 1582 - zunehmend auftretenden Perspektiven und Problemhorizonte zeitlicher Synchronisation in der Moderne genauer beleuchtet werden. Um das Spektrum der Verschiebungen und Interferenzen zwischen Zeitrechnung und Zeitmessung in den Techniken der Synchronisation pr\u00e4zise erfassen zu k\u00f6nnen, werden drei zentrale, epochentypische Beispiele der Synchronisation herausgegriffen und - insbesondere hinsichtlich ihrer Visualisierungsstrategien in Bildern, Texten und mathematischen Operationen - untersucht: erstens die Kulturtechniken der Synchronisation von Lunar- und Solarzyklen in den alten Hochkulturen, unter vorrangigem Bezug auf die Durchsetzung verbindlicher Sonnenkalendersysteme (Stichwort: \u00bbSolarisierung\u00ab), zweitens die Kulturtechniken der Synchronisation zyklischer und linearer Systeme der Zeitrechnung, also die gesamte Problematik der Gro\u00dfperiodenrechnung in Kalendersystemen von der Sp\u00e4tantike bis zur fr\u00fchen Neuzeit (Stichwort: \u00bbGro\u00dfes Jahr\u00ab), sowie drittens die Kulturtechniken der Synchronisation in der Moderne, wobei hier ein Schwerpunkt gelegt wird auf die apparativen Techniken der Synchronisation von Prozessen und Aufzeichnungen dieser Prozesse, von der Bildtelegraphie bis zur Taktung von Computern (Stichwort: \u00bbSelbstschreiber\u00ab).   Aufkl\u00e4rung des Modellbegriffs Bernd Mahr, Reinhard Wendler, Jens Gulden Das Projekt will die in Vorarbeiten entwickelte Hypothese eines einheitlichen Konzeptes des Modellseins verfolgen und dadurch zur Aufkl\u00e4rung des Modellbegriffs beitragen. Im Verbund dreier Teilprojekte sollen (1) mit einer konzeptuellen Analyse und Klassifikation der Sachverhalte, die das Modellsein konstituieren, Grundlagen einer allgemeinen Modelltheorie entwickelt, (2) in kunsthistorischen und bildtheoretischen Untersuchungen zu hierarchischen Strukturen das Ph\u00e4nomen der Umbildung und Fassbarmachung durch Modelle studiert, und (3) mit dem Studium diagrammatischer Repr\u00e4sentationsformen Bedingungen und Techniken einer formalen Disziplin und Heuristik des Modellierens ermittelt werden. Abgestimmt mit diesen Arbeiten und auf das Studium ausgew\u00e4hlter historischer und aktueller Beispiele gest\u00fctzt, sollen Formen der Entwicklung und Nutzung von Modellen in prototypischen pragmatischen Kontexten gefunden werden, und es soll die Frage erforscht werden, ob Modelle als fundamentale Kulturtechnik der Abstraktion und \u00dcbertragung aufzufassen sind. Durch die Geschichte des Modellbegriffs nahe gelegt, werden bei der Projektarbeit Ordnungen und Gitter im Vordergrund stehen, die in der Form von Aufteilungen, Anordnungen, Hierarchien, Leitern, B\u00e4umen, Rastern, Matrizen, Triangulierungen und mehrdimensionalen Gittern die Architektur vieler Modelle bilden.  Die Lesbarkeit der Welt Hand und Wort - Hand und Technik Horst Wenzel, J\u00f6rn M\u00fcnkner, Moritz Wedell Im ersten Bewilligungszeitraum ist es gelungen, die Repr\u00e4sentation der Hand in medialen Umbr\u00fcchen darzustellen, die Transformation des konzeptuellen und semantischen Verh\u00e4ltnisses von z\u00e4hlen und erz\u00e4hlen zu untersuchen und die Verkn\u00fcpfung von Hand, Text, Bild und Zahl als eine Vorform technologisch vermittelter Audiovisualit\u00e4t einsichtig zu machen. In der zweiten Antragsphase will das Projekt einen neuen Schwerpunkt setzen. Der Projektleiter untersucht den Zusammenhang von Hand-schrift und Hand-werk (poi\u00e9sis und techn\u00e9), vorwiegend an Handgeb\u00e4rden in weltlichen und religi\u00f6sen Text- und Bildzeugnissen des Mittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit. Im Fokus unserer Aufmerksamkeit stehen nun die Handlungen/Handhabungen, die in Text und Bild sichtbar gemacht werden, wobei die Distribution des Wortes und ihre technische Visualisierung (unter Verwendung von Bild, Schrift und Zahl) unser eigentliches Thema sein soll. Das Teilprojekt zielt mit seinen beiden Unterprojekten (UP I: \u00bbManueller Zugriff und technisches Zeigen in illustrierten Flugbl\u00e4ttern\u00ab, J\u00f6rn M\u00fcnkner; UP II: \u00bbGeistliche und weltliche Handhabung der Zahl: Sprechen - Schreiben - Rechnen\u00ab, Moritz Wedell) auf Bausteine f\u00fcr eine Geschichte der Kulturtechniken des 'Lesens und Z\u00e4hlens und Zeigens'.  \u00bbStoicheia\u00ab Bild, Schrift und Zahl in der Tradition der \u00bbElemente\u00ab des Euklid Jochen Br\u00fcning Das Spannungsverh\u00e4ltnis von Bild, Schrift und Zahl ist offensichtlich von erheblicher Bedeutung f\u00fcr die Kulturgeschichte, auch wenn eine genaue Begriffsbestimmung ebenso schwierig erscheint wie die Formulierung allgemeiner Gesetze des Zusammenwirkens. Ein aussichtsreiches Untersuchungsfeld mu\u00df daher hinreichend klar begrenzt sein und eine hinreichend lange und bedeutsame Entwicklung aufweisen, in der alle drei betrachteten Medien eine wichtige Rolle gespielt haben. Diese Kriterien werden in besonderem Ma\u00dfe erf\u00fcllt von den \u00bbElementen\u00ab des Euklid und ihrer Wirkungsgeschichte. Es ist klar, da\u00df nach Alter und Verbreitung diesem Text nur wenige an die Seite gestellt werden k\u00f6nnen, seine technische Natur wiederum grenzt das Wirkungsfeld deutlich ab, mindestens auf den ersten Blick. Der Inhalt konstituiert sich zun\u00e4chst aus Schrift und Zahl, die beide mit demselben Zeichensatz angeschrieben werden. Das Bild tritt hinzu als unabdingbare St\u00fctze der abstrakten \u00dcberlegungen, wird aber von Anfang an und ganz programmatisch auch aus \u00bbElementen\u00ab konstituiert, wie \u00bbPunkt\u00ab, \u00bbGerade\u00ab, \u00bbDreieck\u00ab usw. Bild, Schrift und Zahl sind also gleicherma\u00dfen wesentlich zur Konstitution und Vermittlung des Inhalts, ihre Rolle im Einzelnen unterliegt aber vielf\u00e4ltigen Ver\u00e4nderungen im Laufe der Zeit. Als besonderes Indiz dieser Wechselwirkung k\u00f6nnen die von den jeweiligen Bearbeitern in gro\u00dfer Zahl eingef\u00fchrten \u00bbBeweiszeichen\u00ab gedeutet werden, denen bisher kaum Aufmerksamkeit geschenkt wurde. Zur Analyse dieses kulturgeschichtlichen Prozesses erweist es sich als sehr hilfreich, dass das Korpus der \u00bbElemente\u00ab im Verlaufe seiner mehr als zweitausendj\u00e4hrigen Geschichte eine hohe Stabilit\u00e4t aufweist, so dass Unterschiede in der Bewertung und Gestaltung recht leicht auszumachen sind. Das hier beantragte Projekt stellt sich die Aufgabe, den spezifischen Wechselwirkungen von Bild, Schrift und Zahl in Pr\u00e4sentation, Rezeption und Wirkung der Euklidischen \u00bbElemente\u00ab nachzugehen. Im Vordergrund des Interesses steht die Frage, inwieweit die nachweisbaren Ph\u00e4nomene charakteristisch sind f\u00fcr die Entwicklung der Mathematik im ganzen, da in diesem Feld naturgem\u00e4\u00df die direktesten Wirkungen zu erwarten sind. Davon ausgehend wird sich der Blick \u00f6ffnen k\u00f6nnen auf kulturgeschichtliche Entwicklungen von allgemeinerem Charakter.  Zur Verschr\u00e4nkung von Bild, Schrift und Zahl im Kalender Thomas Macho Das Ziel des Teilprojekts besteht in der exemplarischen Erforschung und Darstellung einer Kulturgeschichte des Kalenders unter dem Gesichtspunkt der Integration von Bild, Schrift und Zahl. Ein erster Schwerpunkt der Projektarbeit soll dem Zusammenhang zwischen Astronomie und Geometrie (in der griechischen Antike), sowie den kalenderpolitischen Aktivit\u00e4ten im Imperium Romanum (vorrangig nach der Julianischen Kalenderreform) gelten. Ein weiterer Schwerpunkt wird auf den \u00dcbergang von der sp\u00e4tmittelalterlichen Computistik zur astronomischen Bildersprache der Renaissance gelegt, ein dritter Schwerpunkt auf die gegenw\u00e4rtig prim\u00e4r mit der \u00bbY2K\u00ab-Diskussion assoziierte Problematik alternativer, k\u00fcnftiger Kalendersysteme. Insgesamt wird angestrebt, die wissenschafts- und kulturgeschichtlichen Impulse der Kalenderrechnung an ausgew\u00e4hlten Beispielen aus Vergangenheit und Gegenwart zu dokumentieren.  Die Lesbarkeit der Welt Bild, Schrift und Zahl im Spannungsfeld von K\u00f6rperged\u00e4chtnis und Schriftged\u00e4chtnis Horst Wenzel In mittelalterlichen Handschriften und in fr\u00fchneuzeitlichen Drucken finden sich vielf\u00e4ltige Kombinationen von Wort, Bild und Zahl, die auf die Hand Gottes zur\u00fcckverweisen, aber auch die entwickelten (Mnemo-) Techniken der Scriptoralit\u00e4t einsichtig machen: den Zusammenhang von `z\u00e4hlen' und `erz\u00e4hlen', die indexikalische Vermittlung von Text und Bild. Das geplante Projekt will versuchen, Hand und Zahl als Operatoren der Ged\u00e4chtnistechnik darzustellen, die `verborgene' Zahl in Text und Bild zu untersuchen und die numerische Verkn\u00fcpfung von Text und Bild als eine Vorform technologisch vermittelter Audiovisualit\u00e4t einsichtig zu machen.  Repr\u00e4sentationsprobleme unter Ludwig XIV Andre Felbien versus Thomas Hobbes Horst Bredekamp Der bis zur Franz\u00f6sischen Revolution zumeist in personalisierter Form dargestellte Souver\u00e4n ist durch die Politische Ikonographie in zahlreichen motivischen Facetten und medialen Erscheinungsweisen untersucht worden. Die Grundlagen der Funktionsweisen und der ikonographischen Muster gelten als weitgehend erforscht, ohne da\u00df jedoch die Mathematik in diesem Zusammenhang thematisiert worden w\u00e4re. In dem exemplarisch angelegten Projekt soll der Frage nach ihrer Rolle f\u00fcr die Repr\u00e4sentation des Souver\u00e4ns nachgegangen werden. Das Projekt bezieht sich auf die Begr\u00fcndung der modernen Staatstheorie durch Thomas Hobbes (1651) und die folgenden beiden Jahrzehnte einer kontroversen Debatte \u00fcber die Darstellung des Souver\u00e4ns. Im Zentrum steht der Konflikt zwischen einer mathematisch begr\u00fcndeten Staatslehre, wie sie Hobbes mit seinem \u00bbLeviathan\u00ab verfolgte, und einem metaphysisch fundierten Souver\u00e4nit\u00e4tsbild, wie es Andr\u00e9 Felibien, der Kunst- und Kulturdirigent Ludwigs XIV., in seinem \u00bbPortrait du Roy\u00ab propagierte (1663).  Die Trigonometrie von Bild und Klang  Friedrich Kittler Im Projektzusammenhang bildet eine Fragestellung, die neben Bildern und ihrer Verzifferung auch Kl\u00e4nge und deren Verzifferung einbezieht, eine Ausnahme, weil Klang im Gegensatz zu Bild, Schrift und Zahl nicht als Medium der Wissenschaft fungiert hat. Zwei Gr\u00fcnde sprechen jedoch daf\u00fcr, die Technikgeschichten von linearer Perspektive und temperierter musikalischer Frequenz strikt parallel zu f\u00fchren. Erstens geht ihr Unterschied unter Computerbedingungen in der technischen Allgemeinheit digitaler Signalverarbeitung auf, zweitens hat die neuzeitliche Mathematik optische Erscheinungen mit derselben Trigonometrie formalisiert wie musikalische Schwingungen. Im Teilprojekt geht es um genau diesen Zusammenhang zwischen einer grundlegenden Mathematisierung, welche die K\u00fcnste der europ\u00e4ischen Neuzeit gegen\u00fcber anderen Kulturen ausdifferenziert hat, und einer modernen Technisierung, die diese K\u00fcnste zun\u00e4chst in analoge und schlie\u00dflich in digitale Medien \u00fcberf\u00fchren konnte. Daraus folgt abschliessend eine Hypothese \u00fcber die Hintergr\u00fcnde jener fundamentalen Trennung, die seit Kant eine philosophische \u00c4sthetik der Sprachauslegung einer physikalischen \u00c4sthetik der Messung entgegenstellt, eine Hypothese also, die e contrario zum Br\u00fcckenschlag zwischen Mathematik, Informatik und Kulturwissenschaft beitragen k\u00f6nnte.  \u00bbSchriftbildlichkeit\u00ab  \u00dcber die Visualit\u00e4t von Texten als kulturtechnisches und lekt\u00fcretheoretisches Potential Sybille Kr\u00e4mer Es ist ein Gemeinplatz in den Geisteswissenschaften, da\u00df unser Umgang mit Symbolen den Gleisen einer Bifurkation von Sprache und Bild folgt. Gem\u00e4\u00df dieser Gabelung zwischen dem Diskursiven und dem Ikonischen gilt die Schrift als Sprache und nicht als Bild. Ziel dieses grundlagentheoretischen Arbeitsvorhabens ist es, diese sprachzentrierte Konzeption der Schrift zu revidieren, also die Schriftreflexion zu l\u00f6sen von der Pr\u00e4gung durch ihre Herkunft aus der `M\u00fcndlichkeits-/Schriftlichkeitsdebatte'. Das soll geschehen (1) durch die Rehabilitierung einer fundamentalen visuell-ikonischen Dimension, der `Schriftbildlichkeit', von der die Darstellungspotentiale der Schrift und des Textes jeweils Gebrauch machen. Was diese Potentiale bedeuten, zeigt sich, wenn die Schrift in ihrer Funktion, als eine Kulturtechnik zu dienen, in den Blick genommen wird. Es ist insbesondere die Kulturtechnik des Lesens, in der die kognitive und kommunikative Rolle der Schriftbildlichkeit zutage tritt. Die visuell zug\u00e4ngliche Oberfl\u00e4che von Texten, die Textur, kann als Partitur der Leseperformanz verstanden werden. Daher ist (2) zu untersuchen, wie sich im Verh\u00e4ltnis von klassischem Text zum elektronischen Hypertext die Bedingungen der Schriftbildlichkeit ver\u00e4ndern.  Visuelle Argumentationen. Erzeugung und Logik wissenschaftlich-technischer Grafiken und Bilder unter digitalen Produktionsbedingungen  Wolfgang Coy Untersucht werden Bilder (im Gegensatz zu Texten) als Mittel technisch-wissenschaftlicher Kommunikation. Insbesondere sollen Logik und Argumentationskraft bildlicher, also grafischer, schematischer, aber auch sensorerzeugter und berechneter Bilder in technischen und naturwissenschaftlichen F\u00e4chern erforscht werden. Ausgehend von den historischen grafischen und bildlichen Darstellungstechniken (vor allem an Hand der Bilder der Diderotschen Enzyklop\u00e4die) sollen technische Bilder, von Grafiken \u00fcber analoge (autografische) Bildgebungsverfahren bis zu rechnergest\u00fctzten, digitalen Bildgebungsverfahren als wesentliche Argumentationshilfen der modernen Technik- und Naturwissenschaften im Vergleich zu textbasierten Logiken verstanden und analysiert werden. Durch den Einsatz programmierter Verfahren bei der Auswertung komplexer Sensordaten entstehen neue Argumentationsweisen (in Medizin, Naturwissenschaften, Technik), die sowohl die Verschriftlichung der Logik in den Wissenschaften wie ihre Pr\u00e4zisierung als Formale Logik in Mathematik, Naturwissenschaft und Technik herausfordern bis hin zu Sir Karl Poppers \u00bbLogik der Sozialwissenschaften\u00ab und zur Wissenschaftstheorie. Dies soll ausgehend von neuen bildgenerierenden Entwicklungen der Informatik disziplin\u00fcbergreifend dargestellt und analysiert werden.  Die Digitalisierung von Bild, Schrift, Zahl und Ton. Konzeptualisierung und kultureller Kontext Bernd Mahr Bild, Schrift, Zahl und Ton sind Medien unserer allt\u00e4glichen Kommunikation und Aneignung. Ihr konventionalisierter Gebrauch ist Bestandteil unserer Kultur und Wissenschaft. Mit ihrer Digitalisierung und maschinellen Verarbeitung in der Informationstechnik und Telekommunikation erfahren Bild, Schrift, Zahl und Ton eine Reduktion auf das symbolisch Repr\u00e4sentierbare und das effektiv Ausf\u00fchrbare. Diese Reduktion beinhaltet ihre Konzeptualisierung, die im wesentlichen zwei Einfl\u00fcssen unterliegt: Einer gewissen Auffassung von dem, was sie sind, und einer gewissen Auffassung von dem, was sie im Handlungszusammenhang ihrer digitalisierten Form sein sollen. Digitalisierung steht dadurch in einem kuturellen Kontext, der einerseits die Konzeptualisierung mitbestimmt und der andererseits selbst durch die Konzeptualisierung mitgepr\u00e4gt wird. Aussagen \u00fcber den kulturellen Kontext der Digitalisierung haben daher einen impr\u00e4dikativen Charakter. Ziel des Projekts ist es, mit einem Referenzmodell den Begriffsrahmen f\u00fcr die der Digitalisierung innewohnenden Konzeptualisierungen von Bild, Schrift, Zahl und Ton zu formulieren. Von der Entwicklung dieses Modells werden erwartet: Einsichten in die kulturelle Verflechtung der Digitalisierung, eine Auslotung des Verlustes und des Gewinns, der durch die Digitalisierung entsteht, Aussagen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge von Bild, Schrift, Zahl und Ton sowie ein Beitrag zu der in den Kulturwissenschaften gef\u00fchrten Theorie-Diskussion. Vom Modell selbst wird erwartet, da\u00df es als Heuristik f\u00fcr die informationstechnische Dokumentation von Sammlungen praktisch eingesetzt werden kann. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "bild-schrift-zahl-grundungsprojekt-des-helmholtz-zentrums-fur-kulturtechnik",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Bild Schrift Zahl. Gr\u00fcndungsprojekt des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/bild-schrift-zahl-grundungsprojekt-des-helmholtz-zentrums-fur-kulturtechnik/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Charit\u00e9: Johannes-M\u00fcller-Institut f\u00fcr Physiologie; Christoph Knoch",
        "main_image_caption_de": "Charit\u00e9: Johannes-M\u00fcller-Institut f\u00fcr Physiologie; Christoph Knoch",
        "main_image_caption_en": "Charit\u00e9: Johannes-M\u00fcller-Institut f\u00fcr Physiologie; Christoph Knoch",
        "main_image_caption_es": "Charit\u00e9: Johannes-M\u00fcller-Institut f\u00fcr Physiologie; Christoph Knoch",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "thomas-macho_6",
            "bernd-mahr",
            "horst-bredekamp_2",
            "wolfgang-coy_3",
            "sibylle-kramer",
            "reinhard-wendler",
            "jochen-bruning",
            "horst-wenzel",
            "pablo-schneider",
            "gernot-grube_6",
            "jochen-bruning"
        ],
        "content_post|||content_event": [
            "tagung-imaginatio-imagination-und-deixis-stimulation-und-lenkung-von-wahrnehmung-mittelalterlichen-texten-und-bildern",
            "workshop-medien-vor-den-medien-ubertragung-storung-speicherung-bis-1700_3",
            "interdisziplinarer-workshop-licht-glanz-blendung",
            "workshop-free-content-free-culture",
            "tagung-netzstrukturen-zur-kulturgeschichte-sprachlicher-visueller-und-technischer-netze",
            "symposium-drm-und-alternativen",
            "workshop-laien-lekturen-laboratorien-populare-diskurse-russland-zwischen-wissenschaftstransposition-wissenstransformation",
            "_1145",
            "forschungskolloquium-schriftkulturtechnik",
            "workshop-aus-der-luft-gegriffen-zur-geschichte-der-informationsverarbeitung-mit-lochkarten",
            "symposium-bild-schrift-zahl",
            "workshop-grenzfalle-transformationen-zwischen-bild-schrift-und-zahl",
            "workshop-eye-catching",
            "workshop-zeichnenschreibenrechnen-auf-papier",
            "konferenz-wizards-os-3-future-digital-commons",
            "arbeitstagung-was-zahlt-prasenz-und-ordnungsangebote-von-zahlen-im-mittelalter",
            "interdisziplinarer-workshop-hand-zeichen",
            "interdisziplinarer-workshop-deixis-und-evidenz",
            "workshop-drm-alternative-kompensationssysteme-im-rahmen-der-fiff-jahrestagung-2004",
            "arbeitstagung-schrifttechnik-kulturtechnik",
            "arbeitsgesprache-dialoge-zur-bildfrage-die-unbestimmte-bestimmtheit-mit-prof-dr-gottfried-boehm-basel",
            "workshop-kode",
            "arbeitsgesprache-dialoge-zur-bildfrage-ermoglichung-und-begrenztheit-mit-prof-dr-dieter-mersch-kiel",
            "arbeitsgesprache-dialoge-zur-bildfrage-rhetorik-der-bilder-mit-prof-dr-hans-ulrich-reck-koln",
            "arbeitsgesprache-dialoge-zur-bildfrage-bild-und-zeichen-mit-prof-dr-lambert-wiesing-jena",
            "arbeitsgesprach-dialoge-zur-bildfrage-bild-und-zeichen-mit-prof-dr-hans-belting-karlsruhe",
            "tagung-visuelle-argumentationen-die-mysterien-der-reprasentation-und-die-berechenbarkeit-der-welt"
        ],
        "content_post|||content_ausstellung": [
            "aufgedeckt-und-rumgedreht-interaktive-flugblatter-der-fruhen-neuzeit"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "ueber-uns"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1392",
        "date": "2016-07-04",
        "body": "Prof. Dr. Claudia Bl\u00fcmle Dr. Nikola Doll Jutta Helbig M.A. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Prof. Dr. Claudia Bl\u00fcmle Dr. Nikola Doll Jutta Helbig M.A. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-technische-bild-assoziierte-mitglieder",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Technische Bild: Assoziierte Mitglieder",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-technische-bild-assoziierte-mitglieder/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1914",
        "date": "2015-08-27",
        "body": "Mitglieder: Felix SattlerKurator Sarah-Katharina Becker Kuratorische Assistenz, Organisation, Grafik Ines Liszko Kuratorische Assistenz, Organisation, \u00d6ffentlichkeitsarbeit Felix Martens Kuratorische Assistenz, Medien und Werkst\u00e4tten Maike Orlikowski Kuratorische Assistenz, Organisation, Online-Redaktion Anna Simandiraki-GrimshawResearch Fellow  Alumni:  Hannes Fiedler Lisa JankeArkadij KoscheewMagda StolivkovaAlina StrmljanMona Wischhoff ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Mitglieder: Felix SattlerKurator Sarah-Katharina Becker Kuratorische Assistenz, Organisation, Grafik Ines Liszko Kuratorische Assistenz, Organisation, \u00d6ffentlichkeitsarbeit Felix Martens Kuratorische Assistenz, Medien und Werkst\u00e4tten Maike Orlikowski Kuratorische Assistenz, Organisation, Online-Redaktion Anna Simandiraki-GrimshawResearch Fellow  Alumni:  Hannes Fiedler Lisa JankeArkadij KoscheewMagda StolivkovaAlina StrmljanMona Wischhoff ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "mitglieder",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Mitglieder",
        "title_en": "Members",
        "title_es": "Miembros",
        "url_path_de": "/home/mitglieder/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "felix-sattler",
            "sarah-katharina-becker",
            "ines-liszko",
            "anna-simandiraki-grimshaw",
            "maike-orlikowski",
            "felix-martens_2"
        ],
        "content_post|||content_post": [
            "besucherinformation"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "129",
        "date": "2016-04-27",
        "body": "Worin bestehen die aktuellen Herausforderungen der Wissenschaft? Warum m\u00fcssen verschiedene Disziplinen zusammenarbeiten, um komplexe Zusammenh\u00e4nge zu verstehen? Was macht die Wissenschaft, wenn sie Wissen schafft? Werden Sie zu Forscher_innen und finden Sie in den Exponaten der Ausstellung das verborgene Wissen. Erfahren Sie in verschiedenen Missionen wie eine Materialwissenschaftlerin, ein Biologe oder eine Kulturwissenschaftlerin auf die Welt blicken. Werden Sie zum Master of Interdisciplinarity! Das Spiel game(+ultra) er\u00f6ffnet Besucher_innen die Welt der Wissenschaft und der Gestaltung. In verschiedenen Missionen erfahren sie, mit welchen Fragen sich Forscher_innen der Geisteswissenschaften, Naturwissenschaften, der Architektur und des Designs auseinandersetzen, was sie untersuchen und wie sie ihr Wissen anwenden. Die Antworten geben die Exponate.   Spielanleitung vor Ort Smartphone notwendig \u2013 Leihger\u00e4te vorhanden Ab 12 Jahre, deutsch und englisch Die Teilnahme ist kostenlos ",
        "main_image_id": "1123",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Worin bestehen die aktuellen Herausforderungen der Wissenschaft? Warum m\u00fcssen verschiedene Disziplinen zusammenarbeiten, um komplexe Zusammenh\u00e4nge zu verstehen? Was macht die Wissenschaft, wenn sie Wissen schafft? Werden Sie zu Forscher_innen und finden Sie in den Exponaten der Ausstellung das verborgene Wissen. Erfahren Sie in verschiedenen Missionen wie eine Materialwissenschaftlerin, ein Biologe oder eine Kulturwissenschaftlerin auf die Welt blicken. Werden Sie zum Master of Interdisciplinarity! Das Spiel game(+ultra) er\u00f6ffnet Besucher_innen die Welt der Wissenschaft und der Gestaltung. In verschiedenen Missionen erfahren sie, mit welchen Fragen sich Forscher_innen der Geisteswissenschaften, Naturwissenschaften, der Architektur und des Designs auseinandersetzen, was sie untersuchen und wie sie ihr Wissen anwenden. Die Antworten geben die Exponate.   Spielanleitung vor Ort Smartphone notwendig \u2013 Leihger\u00e4te vorhanden Ab 12 Jahre, deutsch und englisch Die Teilnahme ist kostenlos ",
        "body_en": "What are the current challenges in science? Why should different disciplines work together to better understand complex relationships? What do scientists do to gain knowledge? Become a researcher and discover the meanings hidden behind the objects of the exhibition. Experience the world in different missions as a materials scientist, a biologist, or a cultural historian. Acquire a Master of Interdisciplinarity! The game(+ultra) gives access to the world of science and gestaltung. In different missions, you will find out what questions scientists, cultural historians, architects, and designers are currently dealing with, what they are analyzing, and how they employ their knowledge. The answers are given by the objects in the exhibition.  game instructions in the exhibition smartphone needed \u2013 devices can be borrowed age 12 and above, German and English free of charge ",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "gameultra",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "game(+ultra)",
        "title_en": "Game",
        "title_es": "Juego",
        "url_path_de": "/home/gameultra/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "HygroSkin \u2013 Meteorosensitive Pavilion, FRAC Centre Orleans, Achim Menges in Zusammenarbeit mit Oliver David Krieg und Steffen Reichert.",
        "main_image_caption_de": "HygroSkin \u2013 Meteorosensitive Pavilion, FRAC Centre Orleans, Achim Menges in Zusammenarbeit mit Oliver David Krieg und Steffen Reichert.",
        "main_image_caption_en": "HygroSkin \u2013 Meteorosensitive Pavilion, FRAC Centre Orleans, Achim Menges in Zusammenarbeit mit Oliver David Krieg und Steffen Reichert.",
        "main_image_caption_es": "HygroSkin \u2013 Meteorosensitive Pavilion, FRAC Centre Orleans, Achim Menges in Zusammenarbeit mit Oliver David Krieg und Steffen Reichert.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_projekt": [
            "gamelabberlin"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "clusterausstellung",
            "clusterausstellung"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1412",
        "date": "2015-10-06",
        "body": "Anmietung von R\u00e4umlichkeiten Es besteht die M\u00f6glichkeit, die R\u00e4umlichkeiten des TAT anzumieten. Nutzen Sie bitte hierf\u00fcr das Buchungsformular. Ansprechpartnerin ist Frau Christine Dehn: services@wiwex.net Sonstige Anfragen richten Sie bitte per Email an: tat.hzk@hu-berlin.de. ",
        "main_image_id": "893",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Anmietung von R\u00e4umlichkeiten Es besteht die M\u00f6glichkeit, die R\u00e4umlichkeiten des TAT anzumieten. Nutzen Sie bitte hierf\u00fcr das Buchungsformular. Ansprechpartnerin ist Frau Christine Dehn: services@wiwex.net Sonstige Anfragen richten Sie bitte per Email an: tat.hzk@hu-berlin.de. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "vermietung-tieranatomisches-theater",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Vermietung Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/vermietung-tieranatomisches-theater/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater",
            "besucherinformation",
            "besucherinformation"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "204",
        "date": "2016-03-01",
        "body": "Samstag, 5. M\u00e4rz 2016, 9:30\u201319:00 Uhr, Tagungsort: Seminarraum, Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin, Invalidenstr. 43, 10115 Berlin Die Tagung nimmt politische Konstituierungen musealer Objekte \u2013 kurz: Objektpolitiken \u2013 w\u00e4hrend des Kalten Kriegs in den Blick. Sie fokussiert dabei auf Museen in der DDR und BRD zwischen 1945 und 1995. Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt; ",
        "main_image_id": "114",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Samstag, 5. M\u00e4rz 2016, 9:30\u201319:00 Uhr, Tagungsort: Seminarraum, Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin, Invalidenstr. 43, 10115 Berlin Die Tagung nimmt politische Konstituierungen musealer Objekte \u2013 kurz: Objektpolitiken \u2013 w\u00e4hrend des Kalten Kriegs in den Blick. Sie fokussiert dabei auf Museen in der DDR und BRD zwischen 1945 und 1995. Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt; ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "tagung-des-projekts-mobile-objekte-des-exzellenzclusters-bild-wissen-gestaltung-der-humboldt-universitat-zu-berlin",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tagung des Projekts \u00bbMobile Objekte\u00ab des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/tagung-des-projekts-mobile-objekte-des-exzellenzclusters-bild-wissen-gestaltung-der-humboldt-universitat-zu-berlin/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_projekt": [
            "mobile-objekte"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "mario-schulze_6"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1411",
        "date": "2016-01-06",
        "body": "Zu allen jeweils laufenden Ausstellungen sowie zur Geschichte des Tieranatomischen Theaters bieten wir F\u00fchrungen an. Die Ausstellungsf\u00fchrungen k\u00f6nnen immer mit einem Rundgang durch das Haus verbunden werden. Au\u00dferdem bieten wir einen kostenlosen Audioguide vor Ort oder als App f\u00fcr Ihr Smartphone an. Regelm\u00e4\u00dfige F\u00fchrungen: Immer am 2. Samstag nach Monatsbeginn bieten wir um 15 Uhr eine F\u00fchrung durch das Tieranatomische Theater f\u00fcr individuelle Besucher an. Eine Voranmeldung hierf\u00fcr ist nicht erforderlich. Die Teilnehmerzahl ist auf max. 15 Personen begrenzt. Dauer: ca. 45 Minuten Kosten: 3,- \u20ac p.P. Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhoben Treffpunkt: Im Eingangsbereich des Tieranatomischen Theaters Gruppenf\u00fchrungen:Bei Gruppen \u00fcber 10 Personen bitten wir, eine Gruppenf\u00fchrung zu buchen.  Die Gruppenf\u00fchrungen kosten bis zu einer Teilnehmer_innenzahl von 20 Personen EUR 40,\u2014.   Gruppen \u00fcber 20 Personen m\u00fcssen auf mehrere F\u00fchrungen aufgeteilt werden (Kosten jeweils EUR 40,\u2014). Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhoben. Bitte beachten Sie, dass bei F\u00fchrungen au\u00dferhalb der regul\u00e4ren \u00d6ffnungszeiten (Dienstag bis Samstag 14-18 Uhr) zus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr zwei Aufsichtskr\u00e4fte anfallen. Bitte buchen Sie die F\u00fchrung \u00fcber unsere Emailadresse: tat.hzk@hu-berlin.de  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Zu allen jeweils laufenden Ausstellungen sowie zur Geschichte des Tieranatomischen Theaters bieten wir F\u00fchrungen an. Die Ausstellungsf\u00fchrungen k\u00f6nnen immer mit einem Rundgang durch das Haus verbunden werden. Au\u00dferdem bieten wir einen kostenlosen Audioguide vor Ort oder als App f\u00fcr Ihr Smartphone an. Regelm\u00e4\u00dfige F\u00fchrungen: Immer am 2. Samstag nach Monatsbeginn bieten wir um 15 Uhr eine F\u00fchrung durch das Tieranatomische Theater f\u00fcr individuelle Besucher an. Eine Voranmeldung hierf\u00fcr ist nicht erforderlich. Die Teilnehmerzahl ist auf max. 15 Personen begrenzt. Dauer: ca. 45 Minuten Kosten: 3,- \u20ac p.P. Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhoben Treffpunkt: Im Eingangsbereich des Tieranatomischen Theaters Gruppenf\u00fchrungen:Bei Gruppen \u00fcber 10 Personen bitten wir, eine Gruppenf\u00fchrung zu buchen.  Die Gruppenf\u00fchrungen kosten bis zu einer Teilnehmer_innenzahl von 20 Personen EUR 40,\u2014.   Gruppen \u00fcber 20 Personen m\u00fcssen auf mehrere F\u00fchrungen aufgeteilt werden (Kosten jeweils EUR 40,\u2014). Ein zus\u00e4tzlicher Eintrittspreis wird nicht erhoben. Bitte beachten Sie, dass bei F\u00fchrungen au\u00dferhalb der regul\u00e4ren \u00d6ffnungszeiten (Dienstag bis Samstag 14-18 Uhr) zus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr zwei Aufsichtskr\u00e4fte anfallen. Bitte buchen Sie die F\u00fchrung \u00fcber unsere Emailadresse: tat.hzk@hu-berlin.de  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "fuhrungen-audioguide",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "F\u00fchrungen &#38; Audioguide",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/fuhrungen-audioguide/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "besucherinformation",
            "tieranatomisches-theater",
            "besucherinformation"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "639",
        "date": "2016-05-28",
        "body": "Eine Gestaltungswerkstatt erm\u00f6glicht die materiale Modellierung von Wissensprozessen und Vermittlung zwischen den Disziplinen: 3D-Drucker, CNC-Fr\u00e4se, Lasercutter und CAD-Workstations stehen den Forschenden mit anleitendem Personal f\u00fcr die Erstellung von Modellen und Prototypen zur Verf\u00fcgung. Damit wird es m\u00f6glich, sowohl in verschiedenen Ma\u00dfst\u00e4ben und Perspektiven Makro-, Mikro- und Nanostrukturen erfahrbar zu machen, als auch die eigene Arbeitsumgebung anzupassen sowie Ausstellungskonzepte zu modellieren und 1:1-Prototypen zur Serienreife zu entwickeln. ",
        "main_image_id": "835",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 549}, {\\&quot;image\\&quot;: 550}, {\\&quot;image\\&quot;: 551}, {\\&quot;image\\&quot;: 552}]}]",
        "body_de": "Eine Gestaltungswerkstatt erm\u00f6glicht die materiale Modellierung von Wissensprozessen und Vermittlung zwischen den Disziplinen: 3D-Drucker, CNC-Fr\u00e4se, Lasercutter und CAD-Workstations stehen den Forschenden mit anleitendem Personal f\u00fcr die Erstellung von Modellen und Prototypen zur Verf\u00fcgung. Damit wird es m\u00f6glich, sowohl in verschiedenen Ma\u00dfst\u00e4ben und Perspektiven Makro-, Mikro- und Nanostrukturen erfahrbar zu machen, als auch die eigene Arbeitsumgebung anzupassen sowie Ausstellungskonzepte zu modellieren und 1:1-Prototypen zur Serienreife zu entwickeln. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "designlab",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "DesignLab",
        "title_en": "studio",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/designlab/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "julia-blumenthal",
            "friedrich-schmidgall_3",
            "julia-blumenthal",
            "khanh-ly",
            "johannes-leo-berger"
        ],
        "content_post|||content_pressemitteilung": [
            "eroffnung-der-ausstellung-von-innen-nach-aussen",
            "eroffnung-der-ausstellung-speaking-images-speaking-images"
        ],
        "content_post|||content_event": [
            "ausstellungseroffnung-von-innen-nach-aussen"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "labore-buehnen",
            "labore-buehnen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "643",
        "date": "2016-07-01",
        "body": "Sammlungsentwicklung an der Humboldt-Universit\u00e4t Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik verkn\u00fcpft Lehre, Forschung und Ausstellungen zu den universit\u00e4ren Sammlungen mit ihrer Erschlie\u00dfung und museologischen Weiterentwicklung. Dies geschieht im Rahmen eines \u00fcbergeordneten Interesses am Sammeln als Kulturtechnik, an der Entwicklung der materiellen Kulturen der Wissenschaften, an den damit verbundenen Erinnerungskulturen und Identit\u00e4tspolitiken sowie am Verh\u00e4ltnis von materiellen und digitalen Wissensarchitekturen. F\u00fcr die \u00fcber 40 Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, die grunds\u00e4tzlich dezentral in den jeweiligen Instituten betreut werden, hat das Helmholtz-Zentrum den Auftrag, deren T\u00e4tigkeiten zu koordinieren und zu unterst\u00fctzen. Einen \u00dcberblick \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t gibt das vom Helmholtz-Zentrum betriebene Webportal der aktiven Sammlungen. Dort ist das zentrale, sammlungs\u00fcbergreifende Erschlie\u00dfungsprojekt Kabinette des Wissens eingebettet, das am Helmholtz-Zentrum seit 1999 aufgebaut wurde und seitdem weiterentwickelt wird. Es erschlie\u00dft historische wie aktuelle Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t. Wechselnde sammlungsbezogene Ausstellungen pr\u00e4sentiert das Helmholtz-Zentrum im Tieranatomischen Theater, dem zentralen Ausstellungsort der Humboldt-Universit\u00e4t. In Vorbereitung befindet sich ein \u00bbSammlungsschaufenster\u00ab in der dortigen Bibliothek. In dieser st\u00e4ndigen und zugleich dynamisch wechselnden Ausstellung wird ein Querschnitt von Objekten aus den Sammlungen pr\u00e4sentiert, Verbindungen zwischen ansonsten r\u00e4umlich wie auch fachlich getrennten Sammlungsobjekten sollen erfahrbar werden. Ebenfalls in Planung ist ein Objektlabor im Gerlachbau, dem Anbau des Tieranatomischen Theaters. Dort sollen in Kooperation mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9 sammlungs\u00fcbergreifend Objektbest\u00e4nde tempor\u00e4r zusammengezogen werden, um sie f\u00fcr die Lehre und die Forschung zu nutzen. Des Weiteren sollen im Objektlabor Infrastrukturen f\u00fcr Restaurierungs- und Digitalisierungsvorhaben geschaffen werden. Bildergalerie Die Sammlungsbest\u00e4nde an der Humboldt-Universit\u00e4t sind \u00e4u\u00dferst heterogen: Sie stammen aus unterschiedlichen F\u00e4chern von der Arch\u00e4ologie bis zur Zoologie, wurden f\u00fcr Zwecke der Lehre oder Forschung angelegt und umfassen verschiedene Objektgattungen von Modellen \u00fcber Pr\u00e4parate, Pflanzen und Schriftgut bis zu Grabungsfunden und Fotografien. Als Spuren zu unterschiedlichen Phasen der Universit\u00e4tsentwicklung bezeugen sie Errungenschaften ebenso wie Nebenschaupl\u00e4tze und Abgr\u00fcnde wissenschaftlicher T\u00e4tigkeiten ",
        "main_image_id": "882",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 882}, {\\&quot;image\\&quot;: 883}, {\\&quot;image\\&quot;: 884}, {\\&quot;image\\&quot;: 885}, {\\&quot;image\\&quot;: 886}, {\\&quot;image\\&quot;: 887}]}]",
        "body_de": "Sammlungsentwicklung an der Humboldt-Universit\u00e4t Das Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik verkn\u00fcpft Lehre, Forschung und Ausstellungen zu den universit\u00e4ren Sammlungen mit ihrer Erschlie\u00dfung und museologischen Weiterentwicklung. Dies geschieht im Rahmen eines \u00fcbergeordneten Interesses am Sammeln als Kulturtechnik, an der Entwicklung der materiellen Kulturen der Wissenschaften, an den damit verbundenen Erinnerungskulturen und Identit\u00e4tspolitiken sowie am Verh\u00e4ltnis von materiellen und digitalen Wissensarchitekturen. F\u00fcr die \u00fcber 40 Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, die grunds\u00e4tzlich dezentral in den jeweiligen Instituten betreut werden, hat das Helmholtz-Zentrum den Auftrag, deren T\u00e4tigkeiten zu koordinieren und zu unterst\u00fctzen. Einen \u00dcberblick \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t gibt das vom Helmholtz-Zentrum betriebene Webportal der aktiven Sammlungen. Dort ist das zentrale, sammlungs\u00fcbergreifende Erschlie\u00dfungsprojekt Kabinette des Wissens eingebettet, das am Helmholtz-Zentrum seit 1999 aufgebaut wurde und seitdem weiterentwickelt wird. Es erschlie\u00dft historische wie aktuelle Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t. Wechselnde sammlungsbezogene Ausstellungen pr\u00e4sentiert das Helmholtz-Zentrum im Tieranatomischen Theater, dem zentralen Ausstellungsort der Humboldt-Universit\u00e4t. In Vorbereitung befindet sich ein \u00bbSammlungsschaufenster\u00ab in der dortigen Bibliothek. In dieser st\u00e4ndigen und zugleich dynamisch wechselnden Ausstellung wird ein Querschnitt von Objekten aus den Sammlungen pr\u00e4sentiert, Verbindungen zwischen ansonsten r\u00e4umlich wie auch fachlich getrennten Sammlungsobjekten sollen erfahrbar werden. Ebenfalls in Planung ist ein Objektlabor im Gerlachbau, dem Anbau des Tieranatomischen Theaters. Dort sollen in Kooperation mit dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9 sammlungs\u00fcbergreifend Objektbest\u00e4nde tempor\u00e4r zusammengezogen werden, um sie f\u00fcr die Lehre und die Forschung zu nutzen. Des Weiteren sollen im Objektlabor Infrastrukturen f\u00fcr Restaurierungs- und Digitalisierungsvorhaben geschaffen werden. Bildergalerie Die Sammlungsbest\u00e4nde an der Humboldt-Universit\u00e4t sind \u00e4u\u00dferst heterogen: Sie stammen aus unterschiedlichen F\u00e4chern von der Arch\u00e4ologie bis zur Zoologie, wurden f\u00fcr Zwecke der Lehre oder Forschung angelegt und umfassen verschiedene Objektgattungen von Modellen \u00fcber Pr\u00e4parate, Pflanzen und Schriftgut bis zu Grabungsfunden und Fotografien. Als Spuren zu unterschiedlichen Phasen der Universit\u00e4tsentwicklung bezeugen sie Errungenschaften ebenso wie Nebenschaupl\u00e4tze und Abgr\u00fcnde wissenschaftlicher T\u00e4tigkeiten ",
        "body_en": "Developing collections at the Humboldt-Universit\u00e4t The Helmholtz Centre for Cultural Techniques links teaching, research, and exhibitions on the university\u2019s collections to their indexing and to their further development as museum assets. An overarching interest frames this undertaking: an interest in collecting as a cultural technique, in the development of material cultures in the sciences, the associated cultures of memory and identity politics, and the relationship between material and digital architectures of knowledge. The Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin has more than 40 collections, and their management is generally decentralised and led by the respective institutes. The Helmholtz Centre is responsible for coordinating and supporting their activities. An overview of the diverse collections held by the Humboldt-Universit\u00e4t is provided on the web portal of the active collections, managed by the Helmholtz Centre. This also provides the framework for the central, cross-collection indexing project Cabinets of Knowledge, which was launched at the Helmholtz Centre in 1999 and has been developed since then. It indexes the Humboldt-Universit\u00e4t\u2019s historical and current collections. The Helmholtz Centre stages changing exhibitions linked to the collections in the Animal Anatomy Theatre, the central exhibition venue at the Humboldt-Universit\u00e4t. A \u00bbcollection display window\u00ab is currently being developed in the theatre\u2019s library. This exhibition will be both permanent and dynamically changing, presenting a cross section of objects from the collections and allowing visitors to make connections between collection objects that would otherwise be separated physically and by their respective disciplines. Planning is also under way on a Laboratory of Objects in the Gerlach Building, the extension of the Animal Anatomy Theatre. In collaboration with the Berlin Museum of Medical History at the Charit\u00e9, it will temporarily bring together objects from across the collections in order to use them for educational and research purposes. The Laboratory of Objects will also create an infrastructure for restoration and digitalisation projects. Image Gallery The collection holdings of the Humboldt-Universit\u00e4t are exceptionally heterogeneous: they come from different disciplines, from archaeology to zoology, were initiated for teaching or research purposes, and include different kinds of objects, from models to preserved specimens, plants and documentary material, to archaeological finds and photographs. As traces of the different phases in the university\u2019s development, they bear witness to its achievements, but also to the sidelines and gulfs in scientific activity and research. ",
        "body_es": "Evoluci\u00f3n de las colecciones en la Humboldt-Universit\u00e4t El Centro Hermann von Helmholtz de T\u00e9cnicas Culturales enlaza la ense\u00f1anza, la investigaci\u00f3n y las exposiciones con las colecciones universitarias y su habilitaci\u00f3n y desarrollo ulterior como museo. Todo ello dentro de un marco que engloba un inter\u00e9s general por el coleccionismo como t\u00e9cnica cultural, por la evoluci\u00f3n de las culturas y ciencias materiales, por las culturas de la memoria asociadas a ello y por las pol\u00edticas de identidad, as\u00ed como por la relaci\u00f3n entre las arquitecturas materiales y digitales del conocimiento. El Centro Helmholtz tiene como misi\u00f3n coordinar y apuntalar las actividades relacionadas con las m\u00e1s de 40 colecciones de la Humboldt-Universit\u00e4t, gestionadas b\u00e1sicamente de forma descentralizada en los diferentes institutos. A trav\u00e9s del Portal web de colecciones activas, gestionado por el Centro Helmholtz, se puede acceder a una sinopsis de las diversas colecciones de la Humboldt-Universit\u00e4t. All\u00ed se ha integrado el proyecto de desarrollar el Gabinete del conocimiento (en alem\u00e1n Kabinette des Wissens), como proyecto que abarca todas las colecciones, iniciado y desarrollado en el Centro Helmholtz desde 1999. Este comprende tanto las colecciones hist\u00f3ricas como las actuales de la Humboldt-Universit\u00e4t. El Centro Helmholtz presenta exposiciones temporales relacionadas con las colecciones en el Tieranatomisches Theater, el centro de exposiciones de la Humboldt-Universit\u00e4t. Actualmente se encuentra en preparaci\u00f3n un \u00bbEscaparate de las colecciones\u00ab en la biblioteca adjunta. Esa exposici\u00f3n permanente, pero al mismo tiempo din\u00e1mica, exhibir\u00e1 un extracto de objetos que representen todas las colecciones, con el fin de hacer palpable la interconexi\u00f3n entre esos objetos, que normalmente se encuentran separados tanto a nivel espacial como tem\u00e1tico. Tambi\u00e9n se encuentra en fase de planificaci\u00f3n un laboratorio de objetos en el Edificio Gerlach, un edificio anexo al Teatro Anat\u00f3mico Verterinario. En cooperaci\u00f3n con el Museo de la Historia de la Medicina de Berl\u00edn, perteneciente a la Charit\u00e9 se expondr\u00e1n all\u00ed temporalmente tambi\u00e9n objetos que abarquen todas las colecciones para su uso tanto en la ense\u00f1anza como en la investigaci\u00f3n. Por otra parte, se desea crear infraestructuras para proyectos de restauraci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n en el laboratorio de objetos. Galer\u00eda de im\u00e1genes Los objetos que integran las colecciones de la Humboldt-Universit\u00e4t son muy heterog\u00e9neos: proceden de diferentes disciplinas, desde la arqueolog\u00eda hasta la zoolog\u00eda; han sido depositados para responder a fines de ense\u00f1anza o investigaci\u00f3n y comprenden diferentes g\u00e9neros de objetos, desde modelos, preparados, plantas y escritos, hasta hallazgos de excavaciones y fotograf\u00edas. Como huellas de las diferentes fases en la evoluci\u00f3n de la universidad, son el testimonio tanto de los logros como de otros escenarios y abismos de las actividades cient\u00edficas. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sammlungsentwicklung-der-hu",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sammlungsentwicklung an der HU",
        "title_en": "Developing collections at the HU",
        "title_es": "Evoluci\u00f3n de las colecciones en la HU",
        "url_path_de": "/home/sammlungsentwicklung-der-hu/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "jochen-hennig_3",
            "jochen-hennig_3",
            "michael-willenbucher",
            "phuong-phan"
        ],
        "content_post|||content_projekt": [
            "matiere-penser"
        ],
        "content_post|||content_event": [
            "listening-archive-histories-sound-data-humanities-and-sciences",
            "les-mises-en-scene-des-sciences-et-leurs-enjeux19e-21e-siecle",
            "spatial-inscription-science-exhibitions-devices-architectures",
            "workshop-edge-artists-dialogue-humboldt-university-collections"
        ],
        "content_post|||content_ausstellung": [
            "ausstellung-edge-artists-dialogue-humboldt-university-collections_2"
        ],
        "content_post|||content_publikation": [
            "zwischen-forschung-seminar-und-depot-spezifika-von-universitatssammlungen_2_3",
            "wenn-klimaforscher-das-moorarchiv-entdecken-wissenschaftliche-sammlungen-universitaten-im-wandel",
            "wissensdinge-wissensanordnungen-wissensorte-zum-ausstellen-von-universitatssammlungen_2",
            "du-hast-mein-wort-juristische-und-kulturethische-kriterien-fur-die-nutzung-der-aufnahmen-aus-dem-lautarchiv-der-humboldt-universitat-zu-berlin",
            "die-datenbank-als-labor-kabinette-des-wissens-katalog-der-wissenschaftlichen-sammlungen"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "sammlungen",
            "sammlungen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "644",
        "date": "2016-04-29",
        "body": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater (TA T) ist Berlins \u00e4ltestes Lehrgeb\u00e4ude und ein einzigartiges Baudenkmal. Seit \u00fcber 200 Jahren bietet es der Wissenschaft eine spektakul\u00e4re B\u00fchne. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum entwickelt diesen historischen Raum im Zentrum der Stadt als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter.  Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu  materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen. Am Tieranatomischen Theater werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen. Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit. Das Tieranatomische Theater bietet f\u00fcr die knapp 40 dezentral an den Instituten angesiedelten Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;, \\&quot;value\\&quot;: []}]",
        "body_de": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater (TA T) ist Berlins \u00e4ltestes Lehrgeb\u00e4ude und ein einzigartiges Baudenkmal. Seit \u00fcber 200 Jahren bietet es der Wissenschaft eine spektakul\u00e4re B\u00fchne. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum entwickelt diesen historischen Raum im Zentrum der Stadt als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter.  Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu  materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen. Am Tieranatomischen Theater werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen. Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit. Das Tieranatomische Theater bietet f\u00fcr die knapp 40 dezentral an den Instituten angesiedelten Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung. ",
        "body_en": "The Tieranatomisches Theater (Veterinary Anatomy Theatre) is the oldest still existing academic building in Berlin. Set around a spectacular domed lecture hall, it was designed by Carl Gotthard Langhans, the architect of the Brandenburg Gate, in 1790. For over 200 years, the neoclassical building provided a spectacular staging of knowledge: Autopsy, labs, collections, lecture hall \u2013 spaces of research and display merged into a theatre of knowledge. Since 2013, the Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik operates the Tieranatomisches Theater as an experimental exhibition space. Based on research and teaching at the Humboldt-Universit\u00e4t, the projects are dedicated to an interdisciplinary investigation of material cultures of knowledge and to new practices in displaying them. ",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "profil-das-tieranatomische-theater-wissenstheater-ausstellungsraum-objektlabor",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Profil: Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "title_en": "Profil: Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/profil-das-tieranatomische-theater-wissenstheater-ausstellungsraum-objektlabor/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater",
            "besucherinformation"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "128",
        "date": "2016-04-28",
        "body": "In Zusammenarbeit mit unseren Kooperationspartnern werden Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen sowie Kindersonntage angeboten, die Neugier und Kreativit\u00e4t wecken, Einblicke in die Arbeit von Wissenschaftler_innen und Gestalter_innen geben und Fragen stellen: Wie macht man einen Stop-Motion Film? Was bedeutet \u201eGamification\u201c? Wie ver\u00e4ndern virtuelle Realit\u00e4ten unseren Alltag und wie viel Science-Fiction steckt eigentlich im Biobuch? Kindersonntage An vier Sonntagen werden Workshops speziell fu\u0308r Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten. Im \u201eActive Space\u201c wird unter Anleitung von Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und Ku\u0308chenprofis entworfen, gebaut, gebastelt: gestaltet. Sonntags, ab 14 Uhr, ca. 3 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 12 Teilnehmer_innen Email: bwg.ausstellung@hu-berlin.de Tel. +49 (0)30 2093 66174 Termine 23.10.2016 Kindersonntag | Das Unsichtbare sichtbar machen - Ein Fr\u00fchst\u00fcck ohne Zucker? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein 20.11.2016 Kindersonntag | Wie macht man einen Stop-Motion Film? | Junior Lab 4.12.2016 Kindersonntag | Wie macht man ein interaktives Comic | Junior Lab 18.12.2016 Kindersonntag | bionicTOYS. Flexibilit\u00e4t spielend be-greifen | Marcel Pasternak, bionicTOYS Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen Was machen eigentlich Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? In anschaulichen Talks stellen Forscher_innen des Exzellenzclusters Schu\u0308ler_innen der 8.\u201313. Klasse ihre Arbeit vor. Mittwochs, 10.30 Uhr, ca. 45 min, Anmeldung \u00fcber Museumsinformation Berlin, max. 60 Teilnehmer_innen \u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen der SEK I und fu\u0308r SEK II sind dar\u00fcber hinaus frei buchbar (60 min, Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac, Max. 30 Teilnehmer_innen, zu den F\u00fchrungen) Um Anmeldung und Buchung der Vorlesungen und der F\u00fchrungen wird gebetenEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.de Tel. +49 (0)30 247 49 888 Mo\u2013Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa, So, Feiertag 9 \u2013 13 Uhr Termine 5.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Design &#38; Forschung | Veronika Aumann, Julia Wolf 12.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Zufall! Kunst! App! - Aus dem Tagebuch eines fotografischen Entwicklungsfehlers\\&quot; | Franziska Kunze Herbstferien 17.10.2016 \u2013 28.10.201602.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bin ich sch\u00f6n? Selfies, Photoshop und BibisBeautyPalace | Sophia Kunze 09.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Operation Krankenhausbett? Eine Design- und Kulturgeschichte | Maria Keil 16.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Experimente zu Bewegung und Raum | Sabine Hansmann, Jan Wind 23.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Gestaltung durch die Blume? Was Kunsthandwerk und Botanik um 1900 verbindet\u00ab | Angela B\u00f6sl 30.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | L\u00fcgt dein Biobuch? Science and Fiction im Bild | Kuratorinnen der Ausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab 07.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Virtuell und trotzdem echt - wie virtuelle Realit\u00e4t Wissenschaft und Alltag ver\u00e4ndert | Christian Stein 14.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Games und Gamification | Thomas Lilge 21.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bilds\u00e4le - High-Tech und Low-Tech in der Chirurgie | Rebekka Lauer, Anna Roethe 04.01.2017 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Anthropo... was? - Was geht mich das Anthropoz\u00e4n an? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein ",
        "main_image_id": "1129",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "In Zusammenarbeit mit unseren Kooperationspartnern werden Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen sowie Kindersonntage angeboten, die Neugier und Kreativit\u00e4t wecken, Einblicke in die Arbeit von Wissenschaftler_innen und Gestalter_innen geben und Fragen stellen: Wie macht man einen Stop-Motion Film? Was bedeutet \u201eGamification\u201c? Wie ver\u00e4ndern virtuelle Realit\u00e4ten unseren Alltag und wie viel Science-Fiction steckt eigentlich im Biobuch? Kindersonntage An vier Sonntagen werden Workshops speziell fu\u0308r Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten. Im \u201eActive Space\u201c wird unter Anleitung von Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und Ku\u0308chenprofis entworfen, gebaut, gebastelt: gestaltet. Sonntags, ab 14 Uhr, ca. 3 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 12 Teilnehmer_innen Email: bwg.ausstellung@hu-berlin.de Tel. +49 (0)30 2093 66174 Termine 23.10.2016 Kindersonntag | Das Unsichtbare sichtbar machen - Ein Fr\u00fchst\u00fcck ohne Zucker? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein 20.11.2016 Kindersonntag | Wie macht man einen Stop-Motion Film? | Junior Lab 4.12.2016 Kindersonntag | Wie macht man ein interaktives Comic | Junior Lab 18.12.2016 Kindersonntag | bionicTOYS. Flexibilit\u00e4t spielend be-greifen | Marcel Pasternak, bionicTOYS Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen Was machen eigentlich Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? In anschaulichen Talks stellen Forscher_innen des Exzellenzclusters Schu\u0308ler_innen der 8.\u201313. Klasse ihre Arbeit vor. Mittwochs, 10.30 Uhr, ca. 45 min, Anmeldung \u00fcber Museumsinformation Berlin, max. 60 Teilnehmer_innen \u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen der SEK I und fu\u0308r SEK II sind dar\u00fcber hinaus frei buchbar (60 min, Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac, Max. 30 Teilnehmer_innen, zu den F\u00fchrungen) Um Anmeldung und Buchung der Vorlesungen und der F\u00fchrungen wird gebetenEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.de Tel. +49 (0)30 247 49 888 Mo\u2013Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa, So, Feiertag 9 \u2013 13 Uhr Termine 5.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Design &#38; Forschung | Veronika Aumann, Julia Wolf 12.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Zufall! Kunst! App! - Aus dem Tagebuch eines fotografischen Entwicklungsfehlers\\&quot; | Franziska Kunze Herbstferien 17.10.2016 \u2013 28.10.201602.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bin ich sch\u00f6n? Selfies, Photoshop und BibisBeautyPalace | Sophia Kunze 09.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Operation Krankenhausbett? Eine Design- und Kulturgeschichte | Maria Keil 16.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Experimente zu Bewegung und Raum | Sabine Hansmann, Jan Wind 23.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Gestaltung durch die Blume? Was Kunsthandwerk und Botanik um 1900 verbindet\u00ab | Angela B\u00f6sl 30.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | L\u00fcgt dein Biobuch? Science and Fiction im Bild | Kuratorinnen der Ausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab 07.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Virtuell und trotzdem echt - wie virtuelle Realit\u00e4t Wissenschaft und Alltag ver\u00e4ndert | Christian Stein 14.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Games und Gamification | Thomas Lilge 21.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bilds\u00e4le - High-Tech und Low-Tech in der Chirurgie | Rebekka Lauer, Anna Roethe 04.01.2017 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Anthropo... was? - Was geht mich das Anthropoz\u00e4n an? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein ",
        "body_en": "In Zusammenarbeit mit unseren Kooperationspartnern werden Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen sowie Kindersonntage angeboten, die Neugier und Kreativit\u00e4t wecken, Einblicke in die Arbeit von Wissenschaftler_innen und Gestalter_innen geben und Fragen stellen: Wie macht man einen Stop-Motion Film? Was bedeutet \u201eGamification\u201c? Wie ver\u00e4ndern virtuelle Realit\u00e4ten unseren Alltag und wie viel Science-Fiction steckt eigentlich im Biobuch? Kindersonntage An vier Sonntagen werden Workshops speziell fu\u0308r Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten. Im \u201eActive Space\u201c wird unter Anleitung von Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und Ku\u0308chenprofis entworfen, gebaut, gebastelt: gestaltet. Sonntags, ab 14 Uhr, ca. 3 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 12 Teilnehmer_innen Email: bwg.ausstellung@hu-berlin.de Tel. +49 (0)30 2093 66174 Termine 23.10.2016 Kindersonntag | Das Unsichtbare sichtbar machen - Ein Fr\u00fchst\u00fcck ohne Zucker? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein 20.11.2016 Kindersonntag | Wie macht man einen Stop-Motion Film? | Junior Lab 4.12.2016 Kindersonntag | Wie macht man ein interaktives Comic | Junior Lab 18.12.2016 Kindersonntag | bionicTOYS. Flexibilit\u00e4t spielend be-greifen | Marcel Pasternak, bionicTOYS Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen Was machen eigentlich Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? In anschaulichen Talks stellen Forscher_innen des Exzellenzclusters Schu\u0308ler_innen der 8.\u201313. Klasse ihre Arbeit vor. Mittwochs, 10.30 Uhr, ca. 45 min, Anmeldung \u00fcber Museumsinformation Berlin, max. 60 Teilnehmer_innen \u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen der SEK I und fu\u0308r SEK II sind dar\u00fcber hinaus frei buchbar (60 min, Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac, Max. 30 Teilnehmer_innen, zu den F\u00fchrungen) Um Anmeldung und Buchung der Vorlesungen und der F\u00fchrungen wird gebetenEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.de Tel. +49 (0)30 247 49 888 Mo\u2013Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa, So, Feiertag 9 \u2013 13 Uhr Termine 5.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Design &#38; Forschung | Veronika Aumann, Julia Wolf 12.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Zufall! Kunst! App! - Aus dem Tagebuch eines fotografischen Entwicklungsfehlers\\&quot; | Franziska Kunze Herbstferien 17.10.2016 \u2013 28.10.201602.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bin ich sch\u00f6n? Selfies, Photoshop und BibisBeautyPalace | Sophia Kunze 09.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Operation Krankenhausbett? Eine Design- und Kulturgeschichte | Maria Keil 16.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Experimente zu Bewegung und Raum | Sabine Hansmann, Jan Wind 23.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Gestaltung durch die Blume? Was Kunsthandwerk und Botanik um 1900 verbindet\u00ab | Angela B\u00f6sl 30.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | L\u00fcgt dein Biobuch? Science and Fiction im Bild | Kuratorinnen der Ausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab 07.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Virtuell und trotzdem echt - wie virtuelle Realit\u00e4t Wissenschaft und Alltag ver\u00e4ndert | Christian Stein 14.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Games und Gamification | Thomas Lilge 21.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bilds\u00e4le - High-Tech und Low-Tech in der Chirurgie | Rebekka Lauer, Anna Roethe 04.01.2017 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Anthropo... was? - Was geht mich das Anthropoz\u00e4n an? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein ",
        "body_es": "In Zusammenarbeit mit unseren Kooperationspartnern werden Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen sowie Kindersonntage angeboten, die Neugier und Kreativit\u00e4t wecken, Einblicke in die Arbeit von Wissenschaftler_innen und Gestalter_innen geben und Fragen stellen: Wie macht man einen Stop-Motion Film? Was bedeutet \u201eGamification\u201c? Wie ver\u00e4ndern virtuelle Realit\u00e4ten unseren Alltag und wie viel Science-Fiction steckt eigentlich im Biobuch? Kindersonntage An vier Sonntagen werden Workshops speziell fu\u0308r Kinder im Alter von 7\u201314 Jahren angeboten. Im \u201eActive Space\u201c wird unter Anleitung von Spielzeugentwickler_innen, Comiczeichner_innen und Ku\u0308chenprofis entworfen, gebaut, gebastelt: gestaltet. Sonntags, ab 14 Uhr, ca. 3 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 12 Teilnehmer_innen Email: bwg.ausstellung@hu-berlin.de Tel. +49 (0)30 2093 66174 Termine 23.10.2016 Kindersonntag | Das Unsichtbare sichtbar machen - Ein Fr\u00fchst\u00fcck ohne Zucker? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein 20.11.2016 Kindersonntag | Wie macht man einen Stop-Motion Film? | Junior Lab 4.12.2016 Kindersonntag | Wie macht man ein interaktives Comic | Junior Lab 18.12.2016 Kindersonntag | bionicTOYS. Flexibilit\u00e4t spielend be-greifen | Marcel Pasternak, bionicTOYS Vorlesungen f\u00fcr Schulklassen Was machen eigentlich Wissenschaftler_innen in einem Forschungscluster? In anschaulichen Talks stellen Forscher_innen des Exzellenzclusters Schu\u0308ler_innen der 8.\u201313. Klasse ihre Arbeit vor. Mittwochs, 10.30 Uhr, ca. 45 min, Anmeldung \u00fcber Museumsinformation Berlin, max. 60 Teilnehmer_innen \u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen der SEK I und fu\u0308r SEK II sind dar\u00fcber hinaus frei buchbar (60 min, Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac, Max. 30 Teilnehmer_innen, zu den F\u00fchrungen) Um Anmeldung und Buchung der Vorlesungen und der F\u00fchrungen wird gebetenEmail: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.de Tel. +49 (0)30 247 49 888 Mo\u2013Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa, So, Feiertag 9 \u2013 13 Uhr Termine 5.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Design &#38; Forschung | Veronika Aumann, Julia Wolf 12.10.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Zufall! Kunst! App! - Aus dem Tagebuch eines fotografischen Entwicklungsfehlers\\&quot; | Franziska Kunze Herbstferien 17.10.2016 \u2013 28.10.201602.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bin ich sch\u00f6n? Selfies, Photoshop und BibisBeautyPalace | Sophia Kunze 09.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Operation Krankenhausbett? Eine Design- und Kulturgeschichte | Maria Keil 16.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Experimente zu Bewegung und Raum | Sabine Hansmann, Jan Wind 23.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Gestaltung durch die Blume? Was Kunsthandwerk und Botanik um 1900 verbindet\u00ab | Angela B\u00f6sl 30.11.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | L\u00fcgt dein Biobuch? Science and Fiction im Bild | Kuratorinnen der Ausstellung \u00bbOrobates. Nach 300 Millionen Jahren reanimiert\u00ab 07.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Virtuell und trotzdem echt - wie virtuelle Realit\u00e4t Wissenschaft und Alltag ver\u00e4ndert | Christian Stein 14.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Games und Gamification | Thomas Lilge 21.12.2016 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Bilds\u00e4le - High-Tech und Low-Tech in der Chirurgie | Rebekka Lauer, Anna Roethe 04.01.2017 Vorlesung f\u00fcr Schulklassen | Anthropo... was? - Was geht mich das Anthropoz\u00e4n an? | Marc Schleunitz, Jens Kirstein ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kinder-und-jugendliche",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Kinder und Jugendliche",
        "title_en": "Children and teenagers",
        "title_es": "Ni\u00f1os y j\u00f3venes",
        "url_path_de": "/home/kinder-und-jugendliche/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Apoll von Belvedere mit parabolischer Kurve \u00fcberarbeitet von Felix Klein oder seiner Werkstatt vor 1912, Gips, farbig gefasst, 30 x 22 x 15 cm.",
        "main_image_caption_de": "Apoll von Belvedere mit parabolischer Kurve \u00fcberarbeitet von Felix Klein oder seiner Werkstatt vor 1912, Gips, farbig gefasst, 30 x 22 x 15 cm.",
        "main_image_caption_en": "Apoll von Belvedere mit parabolischer Kurve \u00fcberarbeitet von Felix Klein oder seiner Werkstatt vor 1912, Gips, farbig gefasst, 30 x 22 x 15 cm.",
        "main_image_caption_es": "Apoll von Belvedere mit parabolischer Kurve \u00fcberarbeitet von Felix Klein oder seiner Werkstatt vor 1912, Gips, farbig gefasst, 30 x 22 x 15 cm.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_category": [
            "clusterausstellung",
            "clusterausstellung"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1207",
        "date": "2016-06-24",
        "body": "Wie kaum ein anderer Wissenschaftler seiner Zeit hat Hermann von Helmholtz (1821-1894) dem wissenschaftlichen Denken neue Bereiche erschlossen. Zugleich hat er durch seine eigene Arbeit eindrucksvoll illustriert, wie eng theoretische Einsichten und lebenspraktische Probleml\u00f6sungen miteinander verbunden sein k\u00f6nnen. Helmholtz' vielgestaltiges Gesamtwerk erscheint getragen und geformt von der sicheren \u00dcberzeugung, da\u00df menschliche Erkenntnisformen, wissenschaftliche wie k\u00fcnstlerische, einer gemeinsamen Quelle entspringen, die nicht weltfern entr\u00fcckt, sondern ganz auf das Leben hin orientiert ist. In beispielgebenden \u00f6ffentlichen Vortr\u00e4gen hat Helmholtz seine Einsichten und Entdeckungen einem breiten Publikum nahegebracht. An seinem Vorbild als Wissenschaftler und als Vermittler von Wissenschaft orientieren sich die Helmholtz-Vorlesungen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. In zwei bis drei Vortr\u00e4gen pro Semester sprechen herausragende Pers\u00f6nlichkeiten zu Themen von \u00fcbergreifender Bedeutung. Die Vortr\u00e4ge sind an die interessierte \u00d6ffentlichkeit und nicht an ein Fachpublikum gerichtet, auch wenn sie, ganz im Sinne von Helmholtz, grunds\u00e4tzlich von wichtigen neuen Ideen, Entwicklungen oder Perspektiven im Detail handeln. ",
        "main_image_id": "812",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 1042}, {\\&quot;image\\&quot;: 813}, {\\&quot;image\\&quot;: 814}, {\\&quot;image\\&quot;: 1045}, {\\&quot;image\\&quot;: 1046}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "Wie kaum ein anderer Wissenschaftler seiner Zeit hat Hermann von Helmholtz (1821-1894) dem wissenschaftlichen Denken neue Bereiche erschlossen. Zugleich hat er durch seine eigene Arbeit eindrucksvoll illustriert, wie eng theoretische Einsichten und lebenspraktische Probleml\u00f6sungen miteinander verbunden sein k\u00f6nnen. Helmholtz' vielgestaltiges Gesamtwerk erscheint getragen und geformt von der sicheren \u00dcberzeugung, da\u00df menschliche Erkenntnisformen, wissenschaftliche wie k\u00fcnstlerische, einer gemeinsamen Quelle entspringen, die nicht weltfern entr\u00fcckt, sondern ganz auf das Leben hin orientiert ist. In beispielgebenden \u00f6ffentlichen Vortr\u00e4gen hat Helmholtz seine Einsichten und Entdeckungen einem breiten Publikum nahegebracht. An seinem Vorbild als Wissenschaftler und als Vermittler von Wissenschaft orientieren sich die Helmholtz-Vorlesungen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. In zwei bis drei Vortr\u00e4gen pro Semester sprechen herausragende Pers\u00f6nlichkeiten zu Themen von \u00fcbergreifender Bedeutung. Die Vortr\u00e4ge sind an die interessierte \u00d6ffentlichkeit und nicht an ein Fachpublikum gerichtet, auch wenn sie, ganz im Sinne von Helmholtz, grunds\u00e4tzlich von wichtigen neuen Ideen, Entwicklungen oder Perspektiven im Detail handeln. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "projekte",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Helmholtz-Vorlesung",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/projekte/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "771",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_event": [
            "helmholtz-vorlesung-time-travel-safari-adventures-history-life-mit-dr-olivia-judson",
            "helmholtz-vorlesung-die-sache-mit-der-fuhrung-pladoyer-fur-einen-neuen-machtbegriff-mit-prof-dr-dirk-baecker",
            "helmholtz-vorlesung-lernende-maschinen-mit-prof-dr-bernhard-scholkopf",
            "helmholtz-vorlesung-wohlstand-und-lebensqualitat-zeiten-des-demographischen-wandels-mit-prof-dr-axel-borsch-supan",
            "helmholtz-vorlesung-klima-mensch-die-sicht-der-geowissenschaften-mit-prof-dr-gerald-h-haug",
            "helmholtz-vorlesung-architektur-und-erzahlung-raumliche-gestaltung-als-kommunikationsform-mit-prof-bernhard-franken",
            "helmholtz-vorlesung-pflanzen-im-wandel-anpassung-der-natur-und-der-zuchtung-mit-prof-dr-detlef-weigel",
            "helmholtz-vorlesung-was-ist-optogenetik-von-der-einzelligen-alge-chlamydomonas-zur-licht-gesteuerten-maus-mit-prof-dr-peter-hegemann",
            "helmholtz-vorlesung-die-chinesische-herausforderung-wie-china-das-globale-kraftespiel-beeinflusst-mit-prof-dr-sebastian-heilmann",
            "helmholtz-vorlesung-russland-verstehen-das-postsowjetische-selbstverstandnis-im-wandel-mit-prof-dr-jutta-scherrer",
            "helmholtz-vorlesung-vulkane-gefahren-und-vorhersagen-mit-prof-dr-hans-keppler",
            "helmholtz-vorlesung-lassen-sich-gesellschaftliche-transformationen-gestalten-mit-prof-dr-harald-welzer",
            "helmholtz-vorlesung-collective-decision-making-move-prof-dr-tamas-vicsek",
            "helmholtz-vorlesung-die-evolution-des-denkens-prof-dr-drs-hc-onur-gunturkun",
            "helmholtz-vorlesung-ordnung-aus-dem-nichts-selbstorganisation-biomolekularen-systemen-mit-prof-dr-andreas-bausch",
            "helmholtz-vorlesung-human-brain-digital-or-analog-mit-prof-dr-freeman-dyson",
            "helmholtz-vorlesung-die-energieversorgung-von-morgen-eine-herausforderung-wissenschaft-und-technik-mit-prof-dr-ferdi-schuth",
            "helmholtz-vorlesung-das-schweigen-brechen-vom-ehrlichen-umgang-mit-schwer-kranken-kindern-mit-prof-dr-med-dr-h-c-dietrich-niethammer",
            "helmholtz-vorlesung-kristallisation-mal-ganz-anders-von-biomineralien-nanostrukturen-und-hohen-drehzahlen-mit-prof-dr-helmut-colfen",
            "helmholtz-vorlesung-ursachen-und-folgen-der-globalen-erderwarmung-mit-prof-dr-mojib-latif",
            "helmholtz-vorlesung-irritationen-uber-selbstbezug-und-fremdbezug-von-wissenschaft-mit-prof-dr-peter-strohschneider",
            "helmholtz-vorlesung-hunger-poverty-and-financial-crisis-are-we-trapped-obsolete-economic-order-mit-prof-dr-daniel-w-bromley",
            "helmholtz-vorlesung-caravaggio-mythen-und-klischees-mit-prof-dr-sybille-ebert-schifferer",
            "helmholtz-vorlesung-neues-von-den-pulsaren-kosmische-uhren-testen-einstein-mit-prof-dr-michael-kramer",
            "helmholtz-vorlesung-ideengeschichte-als-verflechtungsgeschichte-impulse-fur-eine-global-intellectual-history-mit-prof-dr-martin-mulsow",
            "helmholtz-vorlesung-mit-radioteleskopen-die-grenzen-von-raum-und-zeit-mit-prof-dr-heino-falcke",
            "helmholtz-vorlesung-der-wettlauf-um-das-wissen-universitatsentwicklung-im-internationalen-vergleich-mit-prof-dr-ekhard-salje",
            "helmholtz-vorlesung-wie-die-tarnkappe-realitat-wurde-neues-aus-der-transformationsoptik-prof-dr-martin-wegener_2",
            "helmholtz-vorlesung-ordnung-im-chaos-kommunikation-und-kooperation-ameisenstaaten-mit-prof-dr-dr-hc-bert-holldobler",
            "helmholtz-vorlesung-regierungsversagen-einer-globalisierten-wirtschaft-korruptionsbekampfung-durch-zivilgesellschaftliche-organisationen-mit-prof-dr-peter-eigen",
            "vortrag-im-rahmen-der-verleihung-der-ehrendoktorwurde-der-mathematisch-naturwissenschaftlichen-fakultat-i-der-humboldt-universitat-zu-berlin-vom-atomaren-zum-komplexen-reaktionen-oberflachen-mit-prof-dr-dr-hc-mult-gerhard-ertl",
            "helmholtz-vorlesung-wer-fuhrt-wen-wozu-und-wie-governance-und-handlungsspielraume-der-universitat-des-21-jahrhunderts-mit-dr-wilhelm-krull",
            "helmholtz-vorlesung-die-nase-der-kleopatra-kleine-politik-ganz-gross-mit-prof-em-dr-wolfgang-reinhard",
            "helmholtz-vorlesung-die-vielfalt-der-menschlichen-sprachen-und-ihr-ursprung-mit-prof-dr-bernard-comrie",
            "helmholtz-vorlesung-was-wir-nicht-sehen-zieht-uns-zur-rolle-des-zuschauers-im-theater-mit-prof-heiner-goebbels",
            "helmholtz-vorlesung-die-sprache-der-hande-zur-audiovisualitat-des-menschlichen-sprachvermogens-mit-prof-dr-ludwig-jager",
            "helmholtz-vorlesung-privat-oder-offentlich-uber-die-zukunft-des-museums-mit-chris-dercon",
            "helmholtz-vorlesung-was-sagt-die-genetik-uber-den-ursprung-des-menschen-mit-prof-dr-svante-paabo",
            "helmholtz-vorlesung-kosmos-und-daimon-neue-funde-zur-fruhgriechischen-naturphilosophie-mit-prof-dr-oliver-primavesi",
            "helmholtz-vorlesung-european-identity-historical-fact-and-political-problem-mit-prof-dr-krzysztof-pomian",
            "helmholtz-vorlesung-der-large-hadron-collider-lhc-eine-entdeckungsreise-zum-urknall-im-labor-mit-dr-peter-jenni",
            "helmholtz-vorlesung-what-makes-humans-unique-mit-prof-dr-michael-tomasello",
            "helmholtz-vorlesung-was-macht-ein-quantencomputer-mit-prof-dr-anton-zeilinger-entfallen",
            "helmholtz-vorlesung-der-pulsschlag-des-lichts-mit-prof-dr-theodor-w-hansch",
            "helmholtz-vorlesung-spuren-des-unsichtbaren-massive-schwarze-locher-mit-prof-dr-reinhard-genzel",
            "helmholtz-vorlesung-heisenberg-berlin-mit-prof-dr-helmut-rechenberg",
            "helmholtz-vorlesung-lost-focused-intensity-wie-man-sich-eine-geschichte-des-sports-vorstellen-musste-und-wie-man-sie-schreiben-konnte-mit-prof-dr-hans-ulrich-gumbrecht",
            "helmholtz-vorlesung-ariadne-und-die-grunen-kasten-wie-kommt-die-literatur-ins-archiv-und-wer-hilft-ihr-wieder-heraus-mit-prof-dr-ulrich-raulff",
            "helmholtz-vorlesung-das-ganze-ist-kleiner-als-der-teil-mit-prof-dr-horst-l-stormer",
            "helmholtz-vorlesung-oper-musik-mit-bildern-mit-dr-nike-wagner",
            "helmholtz-vorlesung-kann-man-aus-der-geschichte-lernen-mit-prof-dr-gerald-haug-und-prof-dr-martin-claussen",
            "helmholtz-vorlesung-eigenverantwortung-und-solidaritat-warum-die-soziale-marktwirtschaft-dahin-geriet-wo-sie-heute-ist-mit-dr-hans-d-barbier",
            "helmholtz-vorlesung-images-objectivity-mit-prof-peter-l-galison-phd",
            "helmholtz-vorlesung-self-education-and-role-things-mit-dr-robert-geoffrey-william-anderson",
            "helmholtz-vorlesung-der-ingenieur-der-gesellschaft-mit-prof-em-dr-ing-dr-hc-mult-werner-albring",
            "helmholtz-vorlesung-ein-buchstabe-der-schrift-der-natur-dreiecksnetze-und-ihre-anwendungen-mit-prof-em-dr-rer-nat-dr-hc-mult-friedrich-hirzebruch",
            "helmholtz-vorlesung-artefacts-and-understanding-science-and-its-museums-19032003-mit-prof-dr-robert-fox",
            "helmholtz-vorlesung-das-schicksal-des-universums-neue-erkenntnisse-der-kosmologie-mit-prof-dr-gunther-hasinger",
            "helmholtz-vorlesung-gibt-es-einen-freien-willen-die-perspektive-der-hirnforschung-mit-prof-dr-dr-gerhard-roth",
            "helmholtz-vorlesung-society-and-science-21st-century-mit-prof-dr-ahmed-h-zewail",
            "helmholtz-vorlesung-kunst-als-lebensspiegel-ein-paradigmatisches-handlungsfeld-der-fruhen-neuzeit-mit-prof-dr-martin-warnke",
            "helmholtz-vorlesung-unpredictability-science-and-its-consequences-mit-prof-sir-john-meurig-thomas-freng-frs",
            "helmholtz-vorlesung-architekturen-des-wissens-theorie-und-praxis-mit-zaha-hadid-und-patrik-schumacher",
            "helmholtz-vorlesung-konnen-roboter-planen-mit-prof-dr-armin-grunwald",
            "helmholtz-vorlesung-autonomy-and-will-critical-mit-peter-eisenman",
            "helmholtz-vorlesung-okonomisches-verhalten-im-experiment-mit-prof-dr-dr-hc-mult-reinhard-selten",
            "helmholtz-vorlesung-vom-gen-zum-genom-perspektiven-und-grenzen-moderner-biologie-mit-prof-dr-ernst-ludwig-winnacker",
            "helmholtz-vorlesung-physical-space-time-and-perception-mit-sir-roger-penrose",
            "helmholtz-vorlesung-klimamodelle-als-wissenschaftliches-und-als-gesellschaftliches-problem-mit-prof-dr-hans-von-storch",
            "helmholtz-vorlesung-die-gestaltende-zeit-mit-prof-dr-dr-hc-mult-hermann-haken",
            "helmholtz-vorlesung-die-biologische-konstruktion-der-zeit-tages-und-jahresperiodische-organisation-des-lebens-mit-prof-dr-eberhard-gwinner",
            "helmholtz-vorlesung-vom-anfang-und-vom-ende-der-ursprung-biologischer-information-mit-prof-dr-dr-hc-mult-manfred-eigen",
            "helmholtz-vorlesung-architects-space-report-current-work-mit-frank-o-gehry",
            "helmholtz-vorlesung-agypten-und-die-kulturelle-konstruktion-der-zeit-mit-prof-dr-dr-hc-jan-assmann",
            "helmholtz-vorlesung-das-wissen-der-genetik-mit-prof-dr-christiane-nusslein-volhard",
            "helmholtz-vorlesung-vor-und-nach-christus-zur-geschichte-der-christlichen-zeitrechnung-mit-prof-dr-dr-hc-mult-hans-maier",
            "helmholtz-vorlesung-anfang-und-ende-des-universums-mit-prof-dr-harald-fritzsch",
            "helmholtz-vorlesung-pflanzenbiotechnologie-stand-und-perspektiven-mit-prof-dr-lothar-willmitzer",
            "helmholtz-vorlesung-bewusstsein-roboter-mit-prof-dr-joseph-weizenbaum",
            "helmholtz-vorlesung-consciousness-and-artificial-intelligence-mit-prof-john-r-searle",
            "helmholtz-vorlesung-hochschulautonomie-mit-prof-dr-dr-heinrich-ursprung",
            "helmholtz-vorlesung-biochemische-evolution-mit-prof-dr-gunter-wachtershauser",
            "helmholtz-vorlesung-die-hirnrinde-die-letzte-grosse-erfindung-der-evolution-mit-prof-dr-wolf-singer",
            "helmholtz-vorlesung-neue-energiequellen-mit-prof-dr-carlo-rubbia",
            "helmholtz-vorlesung-search-antimatter-space-mit-prof-dr-samuel-c-c-ting",
            "helmholtz-vorlesung-old-and-new-imaginations-about-university-mit-dr-jankarel-gevers",
            "helmholtz-vorlesung-strukturbildung-durch-selbstorganisation-und-evolution-mit-prof-dr-werner-ebeling",
            "helmholtz-vorlesung-french-universities-achievements-and-problems-mit-prof-hubert-curien",
            "helmholtz-vorlesung-gene-und-willensfreiheit-mit-prof-dr-jens-reich",
            "helmholtz-vorlesung-stand-der-klimaforschung-mit-prof-dr-klaus-hasselmann",
            "helmholtz-vorlesung-das-system-erde-und-seine-moderne-erfassung-mit-prof-dr-markus-rothacher",
            "helmholtz-vorlesung-echte-bilder-und-falsche-korper-irrtumer-uber-die-zukunft-des-menschen-mit-prof-dr-hans-belting",
            "helmholtz-vorlesung-galaktische-archaologie-mit-prof-dr-eva-k-grebel"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "olga-shmakova",
            "jochen-bruning"
        ],
        "content_post|||content_post": [
            "pressespiegel-helmholtz-vorlesungen",
            "jochen-bruning-initiierung-von-vortragsreihen"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "ueber-uns"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "690",
        "date": "2016-05-31",
        "body": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater (TAT) ist Berlins \u00e4ltestes Lehrgeb\u00e4ude und ein einzigartiges Baudenkmal. Seit \u00fcber 200 Jahren bietet es der Wissenschaft eine spektakul\u00e4re B\u00fchne. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum entwickelt diesen historischen Raum im Zentrum der Stadt als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter.  Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu  materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen.  Am Tieranatomischen Theater werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen. Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit. Das Tieranatomische Theater bietet f\u00fcr die knapp 40 dezentral an den Instituten angesiedelten Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung. ",
        "main_image_id": "965",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das 1790 erbaute Tieranatomische Theater (TAT) ist Berlins \u00e4ltestes Lehrgeb\u00e4ude und ein einzigartiges Baudenkmal. Seit \u00fcber 200 Jahren bietet es der Wissenschaft eine spektakul\u00e4re B\u00fchne. Das Hermann von Helmholtz-Zentrum entwickelt diesen historischen Raum im Zentrum der Stadt als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter.  Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu  materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen.  Am Tieranatomischen Theater werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen. Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit. Das Tieranatomische Theater bietet f\u00fcr die knapp 40 dezentral an den Instituten angesiedelten Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung. ",
        "body_en": "Built in 1790, the Tieranatomisches Theater (Veterinary Anatomy Theatre) is the oldest still existing academic building in Berlin.Since 2013, the Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik operates the Tieranatomisches Theater as an experimental exhibition space. Based on research and teaching at the Humboldt-Universit\u00e4t, the projects are dedicated to an interdisciplinary investigation of material cultures of knowledge and to new practices in displaying them. ",
        "body_es": "El Tieranatomisches Theater (Teatro Anat\u00f3mico Veterinario), fundado en 1790, es el edificio acad\u00e9mico m\u00e1s antiguo de Berl\u00edn. Desde 2013, el Centro Hermann von Helmholtz de T\u00e9cnicas Culturales gestiona el Tieranatomisches Theater como espacio de exposici\u00f3n experimental. Bas\u00e1ndose en la investigaci\u00f3n y la ense\u00f1anza en la Humboldt-Universit\u00e4t, los proyectos est\u00e1n dedicados a la investigaci\u00f3n interdisciplinar de las culturas materiales del conocimiento y las nuevas formas de presentaci\u00f3n. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "tieranatomisches-theater",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tieranatomisches Theater",
        "title_en": "Tieranatomisches Theater",
        "title_es": "Tieranatomisches Theater",
        "url_path_de": "/home/tieranatomisches-theater/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "main_image_caption_de": "Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "main_image_caption_en": "Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "main_image_caption_es": "Das Tieranatomische Theater \u2013 Wissenstheater, Ausstellungsraum, Objektlabor",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_event": [
            "fuhrung-videouberwachung-durchschauen-ein-rundgang-durch-die-uberwachte-mitte-berlins",
            "konzert-embassy-singers-little-nights-music",
            "konzert-infelix-ego-ensemble-polyharmonique",
            "making-ghosts-eine-installation-von-britta-lange-philip-scheffner-mit-tonaufnahmen-u-aus-dem-lautarchiv-der-humboldt-universitat-zu-berlin",
            "f",
            "konzert-embassy-singers-all-creatures-now",
            "lichtinstallation-michel-verjux",
            "wissenschaftsgarten-zum-museumssommer-2016",
            "workshop-verdichtete-wirklichkeit-das-diorama",
            "sinus-jan-peter-er-sonntag",
            "buhnenpferde-pferdebuhnen-thesen-aus-theaterwissenschaftlicher-perspektive",
            "fraulein-brehms-tierleben-luscinia-megarhynchos-die-nachtigall",
            "fuhrung-durch-den-sockel-des-kreuzbergdenkmals",
            "ausstellung-pferde-im-film-ein-hipposkopes-panoptikum",
            "zwei-lichtbild-vortrage-zur-agyptenrezeption-im-18-jahrhundert-und-danach-agyptomanie-architektur-und-skulptur-berlin-um-1800",
            "plattform-polymythos-gesellschaft-fur-kulturoptimismus-kooperation-mit-alles-bleibt-anders-eine-ausstellung-zu-kulturtechniken-im-digitalen",
            "fuhrung-und-vortrag-oliver-zauzig-staubfanger-oder-problemloser-vom-nutzen-materieller-modelle",
            "offentliche-fuhrung-das-tieranatomische-theater-vom-wissenschaftstempel-zum-labor-fur-forschende-ausstellungspraxis",
            "offentliche-fuhrung-das-tieranatomische-theater-vom-wissenschaftstempel-zur-labor-fur-forschende-ausstellungspraxis",
            "vortrag-die-erschaffung-des-idealen-pferdes-wunschtraum-oder-realitat",
            "theater-urauffuhrung-fraulein-brehms-tierleben-hirundo-rustica-die-rauchschwalbe",
            "vortrag-pferdehaltung-im-wandel-der-zeit",
            "offentliche-fuhrung-zur-laufenden-ausstellung-anja-nitz-wunderkammer-charite",
            "vortrag-prof-dr-olaf-blanke-korperliches-ich-bewusstsein-von-ausserkorperlichen-erfahrungen-zu-neuroprothesen",
            "samplemania-geschichte-und-praxis-des-samplings-ein-workshop-mit-bastian-schmidt",
            "hysterology-pathologisierung-der-unzahmbaren-von-und-mit-bignotwendigkeit-laszlo-fulop-nanastrova-lecture-performance-englischer-sprache-von-etwa-45-minuten-mit-anschliessendem-publikumsgesprach",
            "mock-ups-close-architectural-models-film-19192014",
            "inversion-soundinstallation-von-moritz-fehr",
            "das-krankenhaus-der-dinge-ein-tischgesprach",
            "workshop-edge-artists-dialogue-humboldt-university-collections"
        ],
        "content_post|||content_post": [
            "trager-forderer",
            "vermietung-tieranatomisches-theater",
            "gebaude-und-geschichte",
            "projekte-und-partner",
            "pressespiegel",
            "besucherinformation",
            "fuhrungen-audioguide",
            "profil-das-tieranatomische-theater-wissenstheater-ausstellungsraum-objektlabor",
            "newsletter-ta-t"
        ],
        "content_post|||content_ausstellung": [
            "tag-des-offenen-denkmals",
            "unsere-tiere-sonderausstellung-im-tieranatomischen-theater-der-humboldt-universitat-zu-berlin_2",
            "alles-bleibt-anders-eine-ausstellung-zu-kulturtechniken-im-digitalen_2",
            "ausstellung-wilhelm-noller-forscher-lehrer-praktiker-1890-1964_2",
            "humanimal-mythos-und-realitat",
            "louis-de-belle-failed-dioramas",
            "orobates-nach-300-millionen-jahren-reanimiert",
            "ausstellung-edge-artists-dialogue-humboldt-university-collections_2",
            "dauerausstellung-das-tieranatomische-theater-architektur-und-wissenschaftsgeschichte_2"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "anna-simandiraki-grimshaw",
            "ines-liszko",
            "mona-wischhoff",
            "maike-orlikowski",
            "felix-sattler",
            "sarah-katharina-becker",
            "arkadij-koscheew"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "labore-buehnen",
            "labore-buehnen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "697",
        "date": "2016-06-02",
        "body": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von R\u00e4umen und Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Untersucht werden der operative Charakter von R\u00e4umen, prozessuale Wissensarchitekturen im Physischen und Virtuellen, R\u00e4ume von Praktiken, Formen der Sichtbarkeit im physischen und virtuellen Raum und kollaborative Arbeitsformen und interaktive Spielr\u00e4ume. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Zentraler Gegenstand des Schwerpunktes ist die Experimentalisierung von R\u00e4umen und Prozessen der interdisziplin\u00e4ren Forschung. Untersucht werden der operative Charakter von R\u00e4umen, prozessuale Wissensarchitekturen im Physischen und Virtuellen, R\u00e4ume von Praktiken, Formen der Sichtbarkeit im physischen und virtuellen Raum und kollaborative Arbeitsformen und interaktive Spielr\u00e4ume. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schwerpunkt-architekturen-des-wissens",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Schwerpunkt Architekturen des Wissens",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/schwerpunkt-architekturen-des-wissens/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "christian-stein_3",
            "christian-stein_3",
            "claudia-muller-birn",
            "michael-durfeld",
            "claudia-muller-birn",
            "michael-durfeld",
            "wolfgang-schaffner",
            "laura-maria-heinz"
        ],
        "content_post|||content_publikation": [
            "forschungspraxis-den-geisteswissenschaften-oder-wie-digital-sind-die-geisteswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1791",
        "date": "2006-10-20",
        "body": "Vorlesungen S. Kr\u00e4mer Zeichen, Visualisierung, Maschine: Erkenntnistheorie bei Descartes und Leibniz (89 002, 16 003) VL Fr 10-12 w\u00f6ch. HAB 30, J 32/10 Kommentar W. Coy Geschichte der Informatik \u2013 ausgew\u00e4hlte Kapitel (89 001, 32 243) VL Di 13-15 w\u00f6ch. RUD 25, III.4.08 \u00dcbungen C. Weber Forschen und Lernen am Objekt. Entwicklung eines Ausstellungskonzepts (89 003) UE Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Proseminare T. Habel Wissenschaftliche Bilder im Zeitalter von Lithografie und Xylografie (89 004) PS Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Seminare M. Bruhn Ausschnitte. Techniken der Blicksteuerung in Wissenschaft und Kunst (89 005) SE Mo 18-20 w\u00f6ch. s. Aush. Kommentar F. Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 1 (WP, LN) (89 006, 53 266) SE Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410 Kommentar M. Bruhn, S. B. Keller Reisen in den Innenraum. Bilder des Unterirdischen und Verborgenen (89 007) SE Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar A. Fischel Bilder und Wissenschaft um 1700 (89 008) SE s. Aush. UL 6, 3031 Kommentar Hauptseminare T. Macho, C. Kassung Becketts Medien (53 323) HS Di 16 - 18 SO 22, 013 Forschungsseminare C. Weber Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen (89 009) FS Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2006/07 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen S. Kr\u00e4mer Zeichen, Visualisierung, Maschine: Erkenntnistheorie bei Descartes und Leibniz (89 002, 16 003) VL Fr 10-12 w\u00f6ch. HAB 30, J 32/10 Kommentar W. Coy Geschichte der Informatik \u2013 ausgew\u00e4hlte Kapitel (89 001, 32 243) VL Di 13-15 w\u00f6ch. RUD 25, III.4.08 \u00dcbungen C. Weber Forschen und Lernen am Objekt. Entwicklung eines Ausstellungskonzepts (89 003) UE Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Proseminare T. Habel Wissenschaftliche Bilder im Zeitalter von Lithografie und Xylografie (89 004) PS Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Seminare M. Bruhn Ausschnitte. Techniken der Blicksteuerung in Wissenschaft und Kunst (89 005) SE Mo 18-20 w\u00f6ch. s. Aush. Kommentar F. Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 1 (WP, LN) (89 006, 53 266) SE Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410 Kommentar M. Bruhn, S. B. Keller Reisen in den Innenraum. Bilder des Unterirdischen und Verborgenen (89 007) SE Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar A. Fischel Bilder und Wissenschaft um 1700 (89 008) SE s. Aush. UL 6, 3031 Kommentar Hauptseminare T. Macho, C. Kassung Becketts Medien (53 323) HS Di 16 - 18 SO 22, 013 Forschungsseminare C. Weber Forschungsseminar zur Geschichte wissenschaftlicher Sammlungen (89 009) FS Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2006/07 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200607",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wi",
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "sibylle-kramer",
            "wolfgang-coy_3",
            "cornelia-weber",
            "matthias-bruhn_3",
            "thomas-macho_6",
            "christian-kassung_5"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "ntersemester 2006/07",
        "date": "",
        "body": "",
        "main_image_id": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200607/",
        "featured": "",
        "image_carousel": "",
        "body_de": "",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "t",
        "filename": "content_post.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "202",
        "date": "2016-04-30",
        "body": "Der \u00bbKreativ Dialog 4\u00ab vom 28. bis zum 30. April will Befehl und Einfall nicht allein als Widerspruch verstehen, sondern ihre komplexen Konstellationen auch als kreative Potentiale begreifen. Die Konferenz versammelt dazu Forschungsergebnisse unterschiedlicher Disziplinen: Neurowissenschaften, Linguistik, Soziologie, Kulturwissenschaften, Informatik, Kunst und \u00d6konomie. weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt; ",
        "main_image_id": "1226",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Der \u00bbKreativ Dialog 4\u00ab vom 28. bis zum 30. April will Befehl und Einfall nicht allein als Widerspruch verstehen, sondern ihre komplexen Konstellationen auch als kreative Potentiale begreifen. Die Konferenz versammelt dazu Forschungsergebnisse unterschiedlicher Disziplinen: Neurowissenschaften, Linguistik, Soziologie, Kulturwissenschaften, Informatik, Kunst und \u00d6konomie. weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt; ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kreativ-dialog-4-befehl-und-einfall_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Kreativ Dialog 4: \u00bbBefehl und Einfall\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/kreativ-dialog-4-befehl-und-einfall_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_event": [
            "der-kreativ-dialog3"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "inga-schaub_6"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1810",
        "date": "2002-04-20",
        "body": "Vorlesungen W. Ernst Materialit\u00e4t der Kultur. Medienarch\u00e4ologische Blicke auf Realien, Monumente, Hardware (89 001) Mo 16-18 w\u00f6ch.UL 6, 3031 S. Kr\u00e4mer, H. Wenzel Bild und Text. Sehen und Erkennen (89 002 / 52 086) Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 2091 Kommentar Einf\u00fchrungskurs B. Schneider, P. Berz Mimikry. Einf\u00fchrung in die \u00c4sthetik (89 003 / 53 261) Di 12-14 w\u00f6ch. So 22, 411 Kommentar \u00dcbung C. Weber Die Rolle von Universit\u00e4tssammlungen und -museen im Prozess der Wissensvermittlung (89 004) Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Proseminare A. Bitsch Michel Serres` Medientheorie. Zur Verbindung von Serres` Medientheorie mit dem Zahl- und Schriftbegriff der Informationstheorie (89 005 / 53 267) Di 20-22 w\u00f6ch. SO 22, 411 Kommentar A. Fischel Kunst - Wissen - Wissenschaft (89 006) Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar G. Grube Schrift als Medium der Erkenntnis (89 007 / 16 038) Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Seminare S. Dierig, C. Weber Sammlungen und Museen im Internet (89 008) Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar M. Hagner, G. Werner Gedruckt, fotografiert, gefilmt, digitalisiert: Medizinische Visualisierungen zwischen Kunst und Medien (89 009) Do 14-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar F. Kittler Akustik und Computermusik in C (Teil II) (89 014) Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410 Hauptseminare A. Bitsch \u00dcber die Angst. Analyse von Texten und Bildern zum Thema Angst (89 010 / 53 274) Mo 20-22 w\u00f6ch. SO 22, 411 Kommentar J. Br\u00fcning, T. Macho Sammeln als Kulturtechnik II. Wissenschaftliches Sammeln und seine Objekte in der Gegenwart (89 012 / 53 326) Block n.V. F. Kittler Die kleinen Wahrnehmungen: Philosophie, Mathematik, Medientechnik (89 015) Do 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411 F. Strecker Wissenschaftliche Illustrationen im 19. und 20. Jahrhundert (89 016) Block Fr 10-13 u. 14-17, Sa 10-13 Termine: 26./27.4.02, 14./15.6.02 u. 5./6.7.02 UL 6, 3031 Kommentar Oberseminar F. Kittler Medien- und Wissenschaftsgeschichte (89017) Di 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen W. Ernst Materialit\u00e4t der Kultur. Medienarch\u00e4ologische Blicke auf Realien, Monumente, Hardware (89 001) Mo 16-18 w\u00f6ch.UL 6, 3031 S. Kr\u00e4mer, H. Wenzel Bild und Text. Sehen und Erkennen (89 002 / 52 086) Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 2091 Kommentar Einf\u00fchrungskurs B. Schneider, P. Berz Mimikry. Einf\u00fchrung in die \u00c4sthetik (89 003 / 53 261) Di 12-14 w\u00f6ch. So 22, 411 Kommentar \u00dcbung C. Weber Die Rolle von Universit\u00e4tssammlungen und -museen im Prozess der Wissensvermittlung (89 004) Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Proseminare A. Bitsch Michel Serres` Medientheorie. Zur Verbindung von Serres` Medientheorie mit dem Zahl- und Schriftbegriff der Informationstheorie (89 005 / 53 267) Di 20-22 w\u00f6ch. SO 22, 411 Kommentar A. Fischel Kunst - Wissen - Wissenschaft (89 006) Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar G. Grube Schrift als Medium der Erkenntnis (89 007 / 16 038) Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Seminare S. Dierig, C. Weber Sammlungen und Museen im Internet (89 008) Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar M. Hagner, G. Werner Gedruckt, fotografiert, gefilmt, digitalisiert: Medizinische Visualisierungen zwischen Kunst und Medien (89 009) Do 14-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar F. Kittler Akustik und Computermusik in C (Teil II) (89 014) Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410 Hauptseminare A. Bitsch \u00dcber die Angst. Analyse von Texten und Bildern zum Thema Angst (89 010 / 53 274) Mo 20-22 w\u00f6ch. SO 22, 411 Kommentar J. Br\u00fcning, T. Macho Sammeln als Kulturtechnik II. Wissenschaftliches Sammeln und seine Objekte in der Gegenwart (89 012 / 53 326) Block n.V. F. Kittler Die kleinen Wahrnehmungen: Philosophie, Mathematik, Medientechnik (89 015) Do 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411 F. Strecker Wissenschaftliche Illustrationen im 19. und 20. Jahrhundert (89 016) Block Fr 10-13 u. 14-17, Sa 10-13 Termine: 26./27.4.02, 14./15.6.02 u. 5./6.7.02 UL 6, 3031 Kommentar Oberseminar F. Kittler Medien- und Wissenschaftsgeschichte (89017) Di 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2002",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2002",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2002/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "sibylle-kramer",
            "horst-wenzel",
            "cornelia-weber",
            "jochen-bruning",
            "thomas-macho_6"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1814",
        "date": "2000-04-20",
        "body": "Vorlesungen Horst Bredekamp Kunst und Technik. Historische Aspekte ihrer Wechselwirkung Dienstag 18-20, Unter den Linden 6, Raum 3075 Kommentar: http://www.arthistory.hu-berlin.de/ Wolfgang Coy Informatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte und Kontext Dienstag und Donnerstag 15-17, Rudower Chaussee 25, Raum 3.1.11 Kommentar: http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre/ Friedrich Kittler Musik und Mathematik Dienstag 14-16, Sophienstra\u00dfe 22, Raum 411 Horst Wenzel Text und Bild Dienstag 12-14, Unter den Linden 6, Raum 2091/92 Ringvorlesung \\&quot;Bewahren und Vermitteln\\&quot;. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t Montag 8.5., 29.5, 19.6., 3.7., 17.7., 18-20,  Unter den Linden 6, Raum 3075 \u00dcbung Horst Bredekamp Von Leibniz' Akademie zur Humboldtschen Universit\u00e4t: Kunst im System des Wissens Donnerstag 17-20, Unter den Linden 6, Raum 3071 Kommentar: http://www.arthistory.hu-berlin.de/ Seminare Lena Bonsiepen Suchen und Navigieren: \u00dcber Internetsuchmaschinen Mittwoch 13-15, Rudower Chaussee 25, Raum 3.4.08 Wolfgang Coy und Thomas Macho Digitalisierung der Zeit Zeit und Ort werden noch bekanntgegeben Volker Grassmuck The Wizards of OS II. Betriebssysteme der Systemgesellschaft Dienstag 13-15, Rudower Chaussee 25, Raum 3.4.08 Sandrina Khaled-Lustig Die wissenschaftliche Revolution Donnerstag 12-14, Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 4.11 Wolfgang Sch\u00e4ffner Punkt und Linie. Zur Topologie symbolischer Operationen Dienstag 13-15, J\u00e4gerstra\u00dfe 10/11, Raum 001, Beginn: 2.5. Hauptseminar Horst Wenzel Die Schedelsche Weltchronik: Hartmann Schedel und Johann Gutenberg Montag 14-16, Mossezentrum, Raum E 02 Oberseminar Friedrich Kittler Bild, Schrift und Zahl als Medien der Wissenschaft II Dienstag 18-20, Sophienstra\u00dfe 22, Raum 411 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Horst Bredekamp Kunst und Technik. Historische Aspekte ihrer Wechselwirkung Dienstag 18-20, Unter den Linden 6, Raum 3075 Kommentar: http://www.arthistory.hu-berlin.de/ Wolfgang Coy Informatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte und Kontext Dienstag und Donnerstag 15-17, Rudower Chaussee 25, Raum 3.1.11 Kommentar: http://waste.informatik.hu-berlin.de/Lehre/ Friedrich Kittler Musik und Mathematik Dienstag 14-16, Sophienstra\u00dfe 22, Raum 411 Horst Wenzel Text und Bild Dienstag 12-14, Unter den Linden 6, Raum 2091/92 Ringvorlesung \\&quot;Bewahren und Vermitteln\\&quot;. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t Montag 8.5., 29.5, 19.6., 3.7., 17.7., 18-20,  Unter den Linden 6, Raum 3075 \u00dcbung Horst Bredekamp Von Leibniz' Akademie zur Humboldtschen Universit\u00e4t: Kunst im System des Wissens Donnerstag 17-20, Unter den Linden 6, Raum 3071 Kommentar: http://www.arthistory.hu-berlin.de/ Seminare Lena Bonsiepen Suchen und Navigieren: \u00dcber Internetsuchmaschinen Mittwoch 13-15, Rudower Chaussee 25, Raum 3.4.08 Wolfgang Coy und Thomas Macho Digitalisierung der Zeit Zeit und Ort werden noch bekanntgegeben Volker Grassmuck The Wizards of OS II. Betriebssysteme der Systemgesellschaft Dienstag 13-15, Rudower Chaussee 25, Raum 3.4.08 Sandrina Khaled-Lustig Die wissenschaftliche Revolution Donnerstag 12-14, Sophienstra\u00dfe 22a, Raum 4.11 Wolfgang Sch\u00e4ffner Punkt und Linie. Zur Topologie symbolischer Operationen Dienstag 13-15, J\u00e4gerstra\u00dfe 10/11, Raum 001, Beginn: 2.5. Hauptseminar Horst Wenzel Die Schedelsche Weltchronik: Hartmann Schedel und Johann Gutenberg Montag 14-16, Mossezentrum, Raum E 02 Oberseminar Friedrich Kittler Bild, Schrift und Zahl als Medien der Wissenschaft II Dienstag 18-20, Sophienstra\u00dfe 22, Raum 411 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2000",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2000",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2000/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "horst-bredekamp_2",
            "wolfgang-coy_3",
            "lena-bonsiepen",
            "thomas-macho_6",
            "horst-wenzel"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "195",
        "date": "2013-10-24",
        "body": "Bei der Er\u00f6ffnung des Interdisziplin\u00e4ren Labors am 01. Juni 2013 pr\u00e4sentierte das Projekt \u00bbAttention &#38; Form\u00ab Formen aus Architektur, Biologie und Kunstgeschichte. Die Frage \u00bbNatur- oder Kunstobjekt\u00ab wurde durch eine auf einer Stele in Szene gesetzte Wollhandkrabbe thematisiert. Diese diente zugleich als Modell f\u00fcr einen Fotowettbewerb unter den an der Er\u00f6ffnung teilnehmenden Besucher_innen. Die Gewinner_innen des Wettbewerbs wurden nun von einer interdisziplin\u00e4ren Jury gek\u00fcrt. Die Verleihung der Preise des Fotowettbewerbs findet am Donnerstag, den 24.10. um 18.30 Uhr unmittelbar vor Beginn der Interdisziplin\u00e4ren Kontroverse im Cluster statt. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 110}, {\\&quot;image\\&quot;: 111}, {\\&quot;image\\&quot;: 112}, {\\&quot;image\\&quot;: 113}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "Bei der Er\u00f6ffnung des Interdisziplin\u00e4ren Labors am 01. Juni 2013 pr\u00e4sentierte das Projekt \u00bbAttention &#38; Form\u00ab Formen aus Architektur, Biologie und Kunstgeschichte. Die Frage \u00bbNatur- oder Kunstobjekt\u00ab wurde durch eine auf einer Stele in Szene gesetzte Wollhandkrabbe thematisiert. Diese diente zugleich als Modell f\u00fcr einen Fotowettbewerb unter den an der Er\u00f6ffnung teilnehmenden Besucher_innen. Die Gewinner_innen des Wettbewerbs wurden nun von einer interdisziplin\u00e4ren Jury gek\u00fcrt. Die Verleihung der Preise des Fotowettbewerbs findet am Donnerstag, den 24.10. um 18.30 Uhr unmittelbar vor Beginn der Interdisziplin\u00e4ren Kontroverse im Cluster statt. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "fotowettbewerb-des-projektes-attention-form",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Fotowettbewerb des Projektes \u00bbAttention &#38; Form\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/fotowettbewerb-des-projektes-attention-form/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_projekt": [
            "attention-form"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "698",
        "date": "2016-06-02",
        "body": "Der Forschungsschwerpunkt begreift Sammeln und Ausstellen als Kulturtechniken, die mit sehr spezifischen Formen der Wissensproduktion verbunden sind. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr analoge, dingbasierte Praktiken, die sich seit den Wunderkammern der Renaissance etabliert und vor allem im Museum institutionalisiert haben, wie f\u00fcr heutige digitale Medientechniken, die dringender denn je die Frage nach der Struktur und Bedeutung des (An-)Gesammelten und m\u00f6glichen Pr\u00e4sentationsformen aufwerfen.  Unter dieser historisch wie systematisch breiten Perspektive sind Objekte in der Vielfalt ihrer medialen und materiellen Auspr\u00e4gung \u2013 seien dies 3D-Dinge, digitale Klangobjekte, Bilder oder Karteikarten \u2013 prinzipiell polysemische Bedeutungstr\u00e4ger, d.h. sie generieren in unterschiedlichen Wissensordnungen je verschiedenes Wissen. Insofern sind Sammeln und Ausstellen intrinsisch miteinander verbunden. Ausstellungen bringen Dinge in neue, au\u00dferhalb des Ausstellungsraums nicht existierende Konstellationen und Zusammenstellungen. Sie zeigen mehr oder weniger explizit, wie Dinge zusammengebracht werden, welchen Systematiken sie unterworfen werden, welche forschenden Praktiken sie hervorgebracht haben.  Sammlungen sind das greifbare Ergebnis einer Forschungspraxis, die nicht zuletzt immer wieder auch auf das Zeigen und Exponieren ausgerichtet ist, nicht nur im Museum, sondern auch an der Universit\u00e4t und besonders in der Geschichte und Gegenwart der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Aus dieser Geschichte der eigenen wissenschaftlichen Sammlungen heraus verbindet der Forschungsschwerpunkt die Theorien und Kulturtechniken des Sammelns und Ausstellens mit aktuellen Herausforderungen der Forschung und Wissenschaftskommunikation. ",
        "main_image_id": "971",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Der Forschungsschwerpunkt begreift Sammeln und Ausstellen als Kulturtechniken, die mit sehr spezifischen Formen der Wissensproduktion verbunden sind. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr analoge, dingbasierte Praktiken, die sich seit den Wunderkammern der Renaissance etabliert und vor allem im Museum institutionalisiert haben, wie f\u00fcr heutige digitale Medientechniken, die dringender denn je die Frage nach der Struktur und Bedeutung des (An-)Gesammelten und m\u00f6glichen Pr\u00e4sentationsformen aufwerfen.  Unter dieser historisch wie systematisch breiten Perspektive sind Objekte in der Vielfalt ihrer medialen und materiellen Auspr\u00e4gung \u2013 seien dies 3D-Dinge, digitale Klangobjekte, Bilder oder Karteikarten \u2013 prinzipiell polysemische Bedeutungstr\u00e4ger, d.h. sie generieren in unterschiedlichen Wissensordnungen je verschiedenes Wissen. Insofern sind Sammeln und Ausstellen intrinsisch miteinander verbunden. Ausstellungen bringen Dinge in neue, au\u00dferhalb des Ausstellungsraums nicht existierende Konstellationen und Zusammenstellungen. Sie zeigen mehr oder weniger explizit, wie Dinge zusammengebracht werden, welchen Systematiken sie unterworfen werden, welche forschenden Praktiken sie hervorgebracht haben.  Sammlungen sind das greifbare Ergebnis einer Forschungspraxis, die nicht zuletzt immer wieder auch auf das Zeigen und Exponieren ausgerichtet ist, nicht nur im Museum, sondern auch an der Universit\u00e4t und besonders in der Geschichte und Gegenwart der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin. Aus dieser Geschichte der eigenen wissenschaftlichen Sammlungen heraus verbindet der Forschungsschwerpunkt die Theorien und Kulturtechniken des Sammelns und Ausstellens mit aktuellen Herausforderungen der Forschung und Wissenschaftskommunikation. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schwerpunkt-sammeln-ausstellen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Schwerpunkt Sammeln &#38; Ausstellen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/schwerpunkt-sammeln-ausstellen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "jochen-hennig_3",
            "christian-kassung_5",
            "felix-sattler"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1780",
        "date": "2008-04-20",
        "body": "\u00dcbungen Thilo Habel M.A. Nur Haut und Knochen? Tierische und menschliche \u00dcberreste als Wissenschaftsmedien, Kunstwerke und Devotionalien (UE) 89 001  Achtung! Die Lehrveranstaltung entf\u00e4llt. Zeit: Di 14 - 16 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.04.2008 Kommentar Seminare Prof. Dr. Horst Bredekamp Geschichte der Berliner Kunstkammer (S) 89 002 Zeit: Do 14 - 16 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3071 Beginn: 24.04.2008 Kommentar Prof. Dr. Friedrich Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux. Teil 2 (Se) 89 003 (53 290) Zeit: Do 18 - 20, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 410 Beginn: 24.04.2008 Kommentar Dr. Stefan Laube Natur als Theatrum der Dinge (16.-19. Jahrhundert) (Se) 89 004 Zeit: Di 10 - 12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.04.2008 Kommentar Dr. Cornelia Weber, Martin Stricker Ontologien und Semantic Web \u2013 Technologien und Praktiken der Wissensrepr\u00e4sentation (SE) 89 005 Zeit: Mi 14 - 16, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 23.04.2008 Kommentar Steffen Siegel, M.A. Bildmedientheorie der Gegenwart Zeit: Mi 10 - 12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 16.04.2008 Kommentar Hauptseminare Prof. Dr. Christian Kassung Supersonic (HS) 89 006, (53 329) Zeit: Mi 10 - 12, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 301 Beginn: 23.04.2008 Kommentar Prof. Dr. Sybille Kr\u00e4mer Schriften, Diagramme und Karten. \u00dcber Mischformen zwischen Sprache und Bild und ihre symbolischen und epistemischen Funktionen (HS), 89 007 (16 160) Zeit: Di 16 - 18, w\u00f6chentlich Raum: Institut f\u00fcr Philosophie, Habelschwerdter Allee 30, Seminarraum I (FU) Beginn: 22.04.2008 Kommentar Prof. Dr. Thomas Macho, Prof. Dr. Horst Wenzel Kopf oder Zahl. Zur Literatur- und Bildgeschichte des Geldes (HS) 89 008, (53 332) Zeit: Mo 10 - 12, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 301 Beginn: 21.04.2008 Kommentar Forschungsseminare Dr. Cornelia Weber Sammlungen als Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte (FS) 89 009 Zeit: Do 10 - 12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 24.04.2008 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2008 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "\u00dcbungen Thilo Habel M.A. Nur Haut und Knochen? Tierische und menschliche \u00dcberreste als Wissenschaftsmedien, Kunstwerke und Devotionalien (UE) 89 001  Achtung! Die Lehrveranstaltung entf\u00e4llt. Zeit: Di 14 - 16 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.04.2008 Kommentar Seminare Prof. Dr. Horst Bredekamp Geschichte der Berliner Kunstkammer (S) 89 002 Zeit: Do 14 - 16 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3071 Beginn: 24.04.2008 Kommentar Prof. Dr. Friedrich Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux. Teil 2 (Se) 89 003 (53 290) Zeit: Do 18 - 20, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 410 Beginn: 24.04.2008 Kommentar Dr. Stefan Laube Natur als Theatrum der Dinge (16.-19. Jahrhundert) (Se) 89 004 Zeit: Di 10 - 12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.04.2008 Kommentar Dr. Cornelia Weber, Martin Stricker Ontologien und Semantic Web \u2013 Technologien und Praktiken der Wissensrepr\u00e4sentation (SE) 89 005 Zeit: Mi 14 - 16, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 23.04.2008 Kommentar Steffen Siegel, M.A. Bildmedientheorie der Gegenwart Zeit: Mi 10 - 12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 16.04.2008 Kommentar Hauptseminare Prof. Dr. Christian Kassung Supersonic (HS) 89 006, (53 329) Zeit: Mi 10 - 12, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 301 Beginn: 23.04.2008 Kommentar Prof. Dr. Sybille Kr\u00e4mer Schriften, Diagramme und Karten. \u00dcber Mischformen zwischen Sprache und Bild und ihre symbolischen und epistemischen Funktionen (HS), 89 007 (16 160) Zeit: Di 16 - 18, w\u00f6chentlich Raum: Institut f\u00fcr Philosophie, Habelschwerdter Allee 30, Seminarraum I (FU) Beginn: 22.04.2008 Kommentar Prof. Dr. Thomas Macho, Prof. Dr. Horst Wenzel Kopf oder Zahl. Zur Literatur- und Bildgeschichte des Geldes (HS) 89 008, (53 332) Zeit: Mo 10 - 12, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 301 Beginn: 21.04.2008 Kommentar Forschungsseminare Dr. Cornelia Weber Sammlungen als Quellen zur fr\u00fchneuzeitlichen Universit\u00e4tsgeschichte (FS) 89 009 Zeit: Do 10 - 12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 24.04.2008 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2008 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2008",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2008",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2008/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "thomas-macho_6",
            "horst-wenzel",
            "horst-bredekamp_2",
            "cornelia-weber",
            "martin-stricker",
            "christian-kassung_5",
            "sibylle-kramer"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "695",
        "date": "2016-06-02",
        "body": "Im Zentrum des Schwerpunkts steht die Forschung zu \u00bbactive matter &#38; material\u00ab, die seit den 1990er Jahren in den Naturwissenschaften stark an Bedeutung gewonnen hat und nun im Begriff ist, Materie und Material radikal neu zu definieren. Der Schwerpunkt greift dieses Potential auf und entwickelt \u00bbactive matter\u00ab als interdisziplin\u00e4res Konzept und Forschungsrahmen f\u00fcr die Naturwissenschaften, die Geisteswissenschaften und die Gestaltungsdisziplinen. Profitieren werden hiervon auch die technischen Gestaltungen, da die Eigenaktivit\u00e4t und \u203aIntelligenz\u2039 der Materialien genutzt werden kann. In epistemologischer Hinsicht l\u00f6st \u00bbactive matter\u00ab den historischen Widerspruch zwischen \u203atoter\u2039 Materie und deren lebens\u00e4hnlichen Eigenschaften auf. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Zentrum des Schwerpunkts steht die Forschung zu \u00bbactive matter &#38; material\u00ab, die seit den 1990er Jahren in den Naturwissenschaften stark an Bedeutung gewonnen hat und nun im Begriff ist, Materie und Material radikal neu zu definieren. Der Schwerpunkt greift dieses Potential auf und entwickelt \u00bbactive matter\u00ab als interdisziplin\u00e4res Konzept und Forschungsrahmen f\u00fcr die Naturwissenschaften, die Geisteswissenschaften und die Gestaltungsdisziplinen. Profitieren werden hiervon auch die technischen Gestaltungen, da die Eigenaktivit\u00e4t und \u203aIntelligenz\u2039 der Materialien genutzt werden kann. In epistemologischer Hinsicht l\u00f6st \u00bbactive matter\u00ab den historischen Widerspruch zwischen \u203atoter\u2039 Materie und deren lebens\u00e4hnlichen Eigenschaften auf. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schwerpunkt-active-matter",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Schwerpunkt Active Matter",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/schwerpunkt-active-matter/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "patricia-ribault_4",
            "karin-krauthausen_3",
            "peter-fratzl_4",
            "christian-kassung_5",
            "karin-krauthausen_3",
            "peter-fratzl_4"
        ],
        "content_post|||content_publikation": [
            "bodies-work-how-technique-makes-us-much-we-make-it",
            "reconstructing-interaction-potentials-thin-films-real-space-images",
            "ordering-protein-and-water-molecules-their-interfaces-chitin-nano-crystals",
            "mechanics-tessellations-bioinspired-strategies-fracture-resistance",
            "water-mediated-collagen-and-mineral-nanoparticle-interactions-guide-functional-deformation-human-tooth-dentin",
            "planning-new-laboratory-integrative-research-institute-sciences-berlin-adlershof"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "82",
        "date": "2015-04-11",
        "body": "Im Zuge der 29. Berliner Sommeruniversit\u00e4t hielten Reinhold Leinfelder und  Jens Kirstein Vortr\u00e4ge \u00fcber die \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab. Ab sofort sind diese \u00fcber Deutschlandradio in der Sendung H\u00f6rsaal online abrufbar. Reinhold Leinfelder: http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelder Jens Kirstein: http://dradiowissen.de/beitrag/ern%C3%A4hrung-insekten-auf-dem-teller-f%C3%B6rdern-die-gesundheit ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Zuge der 29. Berliner Sommeruniversit\u00e4t hielten Reinhold Leinfelder und  Jens Kirstein Vortr\u00e4ge \u00fcber die \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab. Ab sofort sind diese \u00fcber Deutschlandradio in der Sendung H\u00f6rsaal online abrufbar. Reinhold Leinfelder: http://dradiowissen.de/beitrag/anthropoz%C3%A4n-wir-weltg%C3%A4rtner-von-reinhold-leinfelder Jens Kirstein: http://dradiowissen.de/beitrag/ern%C3%A4hrung-insekten-auf-dem-teller-f%C3%B6rdern-die-gesundheit ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "vortrage-anthropozan-kuche-im-deutschlandradio-online-abrufbar",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Vortr\u00e4ge Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche im Deutschlandradio online abrufbar",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/vortrage-anthropozan-kuche-im-deutschlandradio-online-abrufbar/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "DeutschlandradioWissen",
        "main_image_caption_de": "DeutschlandradioWissen",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_projekt": [
            "die-anthropozan-kuche-das-labor-der-verknupfung-von-haus-und-welt"
        ],
        "content_post|||content_pressemitteilung": [
            "die-anthropozan-kuche-ein-wissenscomic-zur-globalen-ernahrung-und-der-bedeutung-des-phosphors"
        ],
        "content_post|||content_post": [
            "book-launch-am-dienstag-14-juni-2016-um-1230-uhr",
            "diskussion-uber-den-naturbegriff"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "101",
        "date": "2016-04-26",
        "body": "Bis zum 30. Juni 2015 k\u00f6nnen sich Student_innen aller Disziplinen f\u00fcr den internationalen weiterbildenden Masterstudiengang bewerben. Der Masterstudiengang \u00bbOpen Design\u00ab wird am 10. August 2015 in Buenos Aires starten und erm\u00f6glicht den Absolventinnen und Absolventen berufliche T\u00e4tigkeiten in Bereichen wie interkulturelle und interdisziplin\u00e4re Kommunikation und Vermittlung, Innovationsforschung, konzeptionelle Arbeit und Projektgestaltung in Industrie, Wissenschaft und Gesellschaft. Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt; ",
        "main_image_id": "90",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Bis zum 30. Juni 2015 k\u00f6nnen sich Student_innen aller Disziplinen f\u00fcr den internationalen weiterbildenden Masterstudiengang bewerben. Der Masterstudiengang \u00bbOpen Design\u00ab wird am 10. August 2015 in Buenos Aires starten und erm\u00f6glicht den Absolventinnen und Absolventen berufliche T\u00e4tigkeiten in Bereichen wie interkulturelle und interdisziplin\u00e4re Kommunikation und Vermittlung, Innovationsforschung, konzeptionelle Arbeit und Projektgestaltung in Industrie, Wissenschaft und Gesellschaft. Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt; ",
        "body_en": "Applications can be sent until 30. May 2015 for the international interdisciplinary Master\u2019s degree program. Further Information &#38;gt;&#38;gt; ",
        "body_es": "Hasta el 30 de mayo de 2015 estudiantes de todas las disciplinas se pueden postular para la maestr\u00eda interdisciplinaria internacional. M\u00e1s Iinformaci\u00f3n &#38;gt;&#38;gt; ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "hello-nice-meet-you-bewerbungsphase-fur-master-open-design-gestartet",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Hello. Nice to meet you! Bewerbungsphase f\u00fcr Master \u00bbOpen Design\u00ab gestartet",
        "title_en": "Hello. Nice to meet you! Apply now for the master\u00b4s degree Open Design",
        "title_es": "Hello. Nice to meet you! Arranc\u00f3 la etapa de aplicaci\u00f3n para la maestr\u00eda \u00bbOpen Design\u00ab",
        "url_path_de": "/home/hello-nice-meet-you-bewerbungsphase-fur-master-open-design-gestartet/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n",
        "main_image_caption_de": "Welcome to the homepage of the international interdisciplinary Master\u2019s degree program Open Design/Dise\u00f1o Abierto para la Innovaci\u00f3n",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_kooperation": [
            "universidad-de-buenos-aires-uba"
        ],
        "content_post|||content_event": [
            "hallo-nice-meet-you-network-event-master-open-design"
        ],
        "content_post|||content_podcast": [
            "1-master-open-design",
            "master-open-design-conversation-filipi-dias"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1799",
        "date": "2005-10-20",
        "body": "Vorlesungen Wolfgang Coy Informatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (89 001 + 32 218) Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 Do 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 Kommentar Thomas Macho Hitchcocks Dinge. Eine andere Einf\u00fchrung in die materielle Kulturgeschichte (89 002 + 53 294) Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3075 \u00dcbungen Wolfgang Coy \u00dcbung zur Vorlesung Informatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (89 001 + 32 218) Do 17-19 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 Kommentar G. Chambon Einf\u00fchrung in die mathematischen Texte der keilschriftlichen \u00dcberlieferung (89 003) Do 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 3.11. Kommentar Thilo Habel Bestimmungs\u00fcbungen zu Naturmaterialien f\u00fcr Geisteswissenschaftler: H\u00f6lzer, Werksteine, tierisches Werkmaterial (89 004) Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Cornelia Weber \u00bbVerbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung\u00ab. Alte und neue Medien in der Wissenschaft (89 005) Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Proseminare Matthias Bruhn, Margarete Pratschke Tableaus. \u00dcber das Reihen, Gliedern und Vergleichen von Bildern in Tafeln (89 006) Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Volker Grassmuck. C. Kurz Urheberrecht zwischen digitaler Rechtekontrolle und Wissensfreiheiten (89 007) Mo 13-15 w\u00f6ch. RUD 25, 4.113 Kommentar Thomas Macho Hitchcocks Dinge. Eine andere Einf\u00fchrung in die materielle Kulturgeschichte (89 008 + 53 302) Mo 10-12 w\u00f6ch. SO 22, 3.01 Birgit Schneider Baum, Torte, Netz und Kurve. Form und Theorie der Diagramme anhand historischer und aktueller Beispiele (89 009) Mi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Stefan Wulf, K. Solhdju Historische Epistemologie des Experiments (89 010) Mi 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Seminare Matthias Bruhn Sehen und Sichtbarkeit (89 011) Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Friedrich Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (89 012 + 53 266) Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410 Gloria Meynen Zeitreisen (89 013) Mi 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Cornelia Weber, Ingeborg Reichle Die Verk\u00f6rperung des Wissens. Zur Genealogie epistemischer Objekte (89 014) Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Hauptseminare Christian Kassung, Albert K\u00fcmmel Wissensr\u00e4ume \u2013 analog und digital. Ein virtuelles Museum f\u00fcr Bildtelegraphie (89 015 + 53 309) Mo 18-20 w\u00f6ch. ZI 10, 234 Beginn: 17.10.2005 Kommentar Friedrich Kittler, Jochen Br\u00fcning Alphabete der Neuzeit, Teil 2 (89 016 + 53 275) Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Thomas Macho Politik der Farben (89 017 + 53 312) Mi 16-18 w\u00f6ch. SO 22, 3.01 Jochen Br\u00fcning Ungeh\u00f6rte Stimmen von Wissenschaftlern und Sprechk\u00fcnstlern \u2013 Aus dem Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (89018) n.V. w\u00f6ch. UL 6, 3031  Download VVZ_WiSe_2005/06 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Wolfgang Coy Informatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (89 001 + 32 218) Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 Do 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 Kommentar Thomas Macho Hitchcocks Dinge. Eine andere Einf\u00fchrung in die materielle Kulturgeschichte (89 002 + 53 294) Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3075 \u00dcbungen Wolfgang Coy \u00dcbung zur Vorlesung Informatik &#38; Informationsgesellschaft I: Digitale Medien (89 001 + 32 218) Do 17-19 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 Kommentar G. Chambon Einf\u00fchrung in die mathematischen Texte der keilschriftlichen \u00dcberlieferung (89 003) Do 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 3.11. Kommentar Thilo Habel Bestimmungs\u00fcbungen zu Naturmaterialien f\u00fcr Geisteswissenschaftler: H\u00f6lzer, Werksteine, tierisches Werkmaterial (89 004) Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Cornelia Weber \u00bbVerbreitung von Kenntnissen durch unmittelbare Anschauung\u00ab. Alte und neue Medien in der Wissenschaft (89 005) Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Proseminare Matthias Bruhn, Margarete Pratschke Tableaus. \u00dcber das Reihen, Gliedern und Vergleichen von Bildern in Tafeln (89 006) Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Volker Grassmuck. C. Kurz Urheberrecht zwischen digitaler Rechtekontrolle und Wissensfreiheiten (89 007) Mo 13-15 w\u00f6ch. RUD 25, 4.113 Kommentar Thomas Macho Hitchcocks Dinge. Eine andere Einf\u00fchrung in die materielle Kulturgeschichte (89 008 + 53 302) Mo 10-12 w\u00f6ch. SO 22, 3.01 Birgit Schneider Baum, Torte, Netz und Kurve. Form und Theorie der Diagramme anhand historischer und aktueller Beispiele (89 009) Mi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Stefan Wulf, K. Solhdju Historische Epistemologie des Experiments (89 010) Mi 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Seminare Matthias Bruhn Sehen und Sichtbarkeit (89 011) Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Friedrich Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (89 012 + 53 266) Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410 Gloria Meynen Zeitreisen (89 013) Mi 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Cornelia Weber, Ingeborg Reichle Die Verk\u00f6rperung des Wissens. Zur Genealogie epistemischer Objekte (89 014) Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Hauptseminare Christian Kassung, Albert K\u00fcmmel Wissensr\u00e4ume \u2013 analog und digital. Ein virtuelles Museum f\u00fcr Bildtelegraphie (89 015 + 53 309) Mo 18-20 w\u00f6ch. ZI 10, 234 Beginn: 17.10.2005 Kommentar Friedrich Kittler, Jochen Br\u00fcning Alphabete der Neuzeit, Teil 2 (89 016 + 53 275) Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Thomas Macho Politik der Farben (89 017 + 53 312) Mi 16-18 w\u00f6ch. SO 22, 3.01 Jochen Br\u00fcning Ungeh\u00f6rte Stimmen von Wissenschaftlern und Sprechk\u00fcnstlern \u2013 Aus dem Lautarchiv der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (89018) n.V. w\u00f6ch. UL 6, 3031  Download VVZ_WiSe_2005/06 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-200506",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2005/06",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-200506/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "thomas-macho_6",
            "cornelia-weber",
            "matthias-bruhn_3",
            "christian-kassung_5",
            "jochen-bruning"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "132",
        "date": "2016-04-03",
        "body": "Interdisziplinarit\u00e4t erleben Workshops, Podiumsdiskusionen und Kindersonntage \u2013 ein breit gef\u00e4chertes Rahmenprogramm begleitet +ultra. gestaltung schafft wissen. Inmitten der Ausstellung \u2013 dem \u201eActive Space\u201c \u2013vermitteln Forscher_innen gemeinsam mit Kooperationspartner_innen und G\u00e4sten des Interdisziplin\u00e4ren Labors \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab direkt und anschaulich die vielf\u00e4ltigen Verkn\u00fcpfungen von Wissenschaft und Gestaltung. Vortr\u00e4ge / TagungenIm Zeitraum der Ausstellung finden Veranstaltungen des Exzellenzclusters in den R\u00e4umen des Martin-Gropius-Baus statt und beleuchten Themen der Ausstellung. GESTALTEN-ReiheIn drei Veranstaltungen zu verschiedenen Schwerpunktthemen geben Akteure aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. Diese Forschungspr\u00e4sentationen werden durch medienu\u0308bergreifende Installationen oder kommentierte Filmscreenings in eine mediale, diskursive und r\u00e4umliche Beziehung gesetzt.  WorkshopsIn Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster und deren Kooperationspartner Besucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und gemeinsam mit den Forscher_innen Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden.  Mittwochs, ab 16.30 Uhr, ca. 2 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 15 Teilnehmer_innen Email: bwg.ausstellung@hu-berlin.de Tel. +49 (0)30 2093 66174  Freier Eintritt f\u00fcr alle Veranstaltungen! ",
        "main_image_id": "1124",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Interdisziplinarit\u00e4t erleben Workshops, Podiumsdiskusionen und Kindersonntage \u2013 ein breit gef\u00e4chertes Rahmenprogramm begleitet +ultra. gestaltung schafft wissen. Inmitten der Ausstellung \u2013 dem \u201eActive Space\u201c \u2013vermitteln Forscher_innen gemeinsam mit Kooperationspartner_innen und G\u00e4sten des Interdisziplin\u00e4ren Labors \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab direkt und anschaulich die vielf\u00e4ltigen Verkn\u00fcpfungen von Wissenschaft und Gestaltung. Vortr\u00e4ge / TagungenIm Zeitraum der Ausstellung finden Veranstaltungen des Exzellenzclusters in den R\u00e4umen des Martin-Gropius-Baus statt und beleuchten Themen der Ausstellung. GESTALTEN-ReiheIn drei Veranstaltungen zu verschiedenen Schwerpunktthemen geben Akteure aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. Diese Forschungspr\u00e4sentationen werden durch medienu\u0308bergreifende Installationen oder kommentierte Filmscreenings in eine mediale, diskursive und r\u00e4umliche Beziehung gesetzt.  WorkshopsIn Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster und deren Kooperationspartner Besucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und gemeinsam mit den Forscher_innen Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden.  Mittwochs, ab 16.30 Uhr, ca. 2 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 15 Teilnehmer_innen Email: bwg.ausstellung@hu-berlin.de Tel. +49 (0)30 2093 66174  Freier Eintritt f\u00fcr alle Veranstaltungen! ",
        "body_en": "Interdisziplinarit\u00e4t erleben In Workshops, Podiumsdiskussionen und Vortr\u00e4gen vermitteln Forscher_innen gemeinsam mit Kooperationspartner_innen und G\u00e4sten des Interdisziplin\u00e4ren Labors \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab direkt und anschaulich die vielf\u00e4ltigen Verkn\u00fcpfungen von Wissenschaft und Gestaltung.  Vortr\u00e4ge / TagungenIm Zeitraum der Ausstellung finden Veranstaltungen des Exzellenzclusters in den R\u00e4umen des Martin-Gropius-Baus statt und beleuchten Themen der Ausstellung. GESTALTEN-ReiheIn drei Veranstaltungen zu verschiedenen Schwerpunktthemen geben Akteure aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. Diese Forschungspr\u00e4sentationen werden durch medienu\u0308bergreifende Installationen oder kommentierte Filmscreenings in eine mediale, diskursive und r\u00e4umliche Beziehung gesetzt.  WorkshopsIn Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster und deren Kooperationspartner Besucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und gemeinsam mit den Forscher_innen Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden.  Mittwochs, ab 16.30 Uhr, ca. 2 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 15 Teilnehmer_innen Email: bwg.ausstellung@hu-berlin.de Tel. +49 (0)30 2093 66174  Freier Eintritt f\u00fcr alle Veranstaltungen! ",
        "body_es": "Interdisziplinarit\u00e4t erleben In Workshops, Podiumsdiskussionen und Vortr\u00e4gen vermitteln Forscher_innen gemeinsam mit Kooperationspartner_innen und G\u00e4sten des Interdisziplin\u00e4ren Labors \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab direkt und anschaulich die vielf\u00e4ltigen Verkn\u00fcpfungen von Wissenschaft und Gestaltung.  Vortr\u00e4ge / TagungenIm Zeitraum der Ausstellung finden Veranstaltungen des Exzellenzclusters in den R\u00e4umen des Martin-Gropius-Baus statt und beleuchten Themen der Ausstellung. GESTALTEN-ReiheIn drei Veranstaltungen zu verschiedenen Schwerpunktthemen geben Akteure aus Wissenschaft und Gestaltung spannende Einblicke in ihre laufenden Projekte und Arbeitsweisen. Diese Forschungspr\u00e4sentationen werden durch medienu\u0308bergreifende Installationen oder kommentierte Filmscreenings in eine mediale, diskursive und r\u00e4umliche Beziehung gesetzt.  WorkshopsIn Workshops laden Forscher_innen aus dem Exzellenzcluster und deren Kooperationspartner Besucher_innen ein, ihre Arbeitstechniken kennenzulernen. Dabei k\u00f6nnen die Besucher_innen selbst aktiv werden und gemeinsam mit den Forscher_innen Objekte herstellen, die anschlie\u00dfend in der Ausstellung gezeigt werden.  Mittwochs, ab 16.30 Uhr, ca. 2 h, um Anmeldung wird gebeten, max. 15 Teilnehmer_innen Email: bwg.ausstellung@hu-berlin.de Tel. +49 (0)30 2093 66174  Freier Eintritt f\u00fcr alle Veranstaltungen! ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "veranstaltungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Veranstaltungen",
        "title_en": "Events &#38; Speakers",
        "title_es": "Eventos &#38; Oradores invitados",
        "url_path_de": "/home/veranstaltungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Ursula Wagner, shaping weaves weaving shapes, 2012-2016, Lissajous-Gewebe Bananenfaser, Kupferdraht, Polyester/Viskose.",
        "main_image_caption_de": "Ursula Wagner, shaping weaves weaving shapes, 2012-2016, Lissajous-Gewebe Bananenfaser, Kupferdraht, Polyester/Viskose.",
        "main_image_caption_en": "Ursula Wagner, shaping weaves weaving shapes, 2012-2016, Lissajous-Gewebe Bananenfaser, Kupferdraht, Polyester/Viskose.",
        "main_image_caption_es": "Ursula Wagner, shaping weaves weaving shapes, 2012-2016, Lissajous-Gewebe Bananenfaser, Kupferdraht, Polyester/Viskose.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_event": [
            "vorlesung-fur-schulklassen-bin-ich-schon-selfies-photoshop-und-bibisbeautypalace-sophia-kunze",
            "vorlesung-fur-schulklassen-design-forschung-veronika-aumann-julia-wolf",
            "workshop-smart-materials-formveranderbare-materialien-veronika-aumann-julia-wolf",
            "vorlesung-fur-schulklassen-zufall-kunst-app-aus-dem-tagebuch-eines-fotografischen-entwicklungsfehlers-franziska-kunze",
            "prasentation-ikat-printer-printing-pixels-weaving-data-ursula-wagner-sara-diaz-rodriguez",
            "kunstlerwerkstatt-bilderwissen-information-wird-illustration-alexandra-hamann",
            "buchvorstellung-zehn-speisen-um-die-welt-ein-kulinarischer-ausflug-ins-anthropozan-reinhold-leinfelder-bwg-futurium",
            "gestalten-reihe-animation-bewegung-gestalten",
            "kindersonntag-das-unsichtbare-sichtbar-machen-ein-fruhstuck-ohne-zucker-marc-schleunitz-jens-kirstein",
            "workshop-gleiten-schlangeln-strudeln-von-den-ersten-tiefseeexpeditionen-zu-aktuellen-forschungsfragen-forschungsprojekt-historische-strukturuntersuchungungen-im-labor",
            "prasentation-digitale-erfassung-von-gesichtsausdrucken-im-affective-computing-forschungsprojekt-epistemische-ruckseite-instrumenteller-bilder",
            "prasentation-digitale-erfassung-von-gesichtsausdrucken-im-affective-computing-forschungsprojekt-epistemische-ruckseite-instrumenteller-bilder_2",
            "pecha-kucha-night-art-age-earthquakes-yvonne-reiners-tina-sauerlander-performing-encounters-peer-space",
            "vorlesung-fur-schulklassen-operation-krankenhausbett-eine-design-und-kulturgeschichte-maria-keil",
            "jahrestagung-des-exzellenzclusters-bild-wissen-gestaltung-ein-interdisziplinares-labor",
            "vorlesung-fur-schulklassen-experimente-zu-bewegung-und-raum-sabine-hansmann-jan-wind",
            "workshop-digitale-handwerkzeuge-i-friedrich-schmidgall",
            "workshop-digitale-handwerkzeuge-ii-friedrich-schmidgall",
            "vortrag-engl-coding-and-gendering-color-18th-century-france-ulrike-boskamp-fu-berlin",
            "kindersonntag-wie-macht-man-einen-stop-motion-film-junior-lab",
            "open-lab-moving-body-moving-space-kristina-veit-forschungsprojekt-mobile-strukturen",
            "vorlesung-fur-schulklassen-gestaltung-durch-die-blume-was-kunsthandwerk-und-botanik-um-1900-verbindet-angela-bosl",
            "workshop-wissenschaftliche-illustration-von-der-camera-lucida-bis-zu-adobe-illustrator-oliver-coleman-museum-fur-naturkunde-berlin",
            "vorlesung-fur-schulklassen-lugt-dein-biobuch-science-and-fiction-im-bild-kuratorinnen-der-ausstellung-orobates-nach-300-millionen-jahren-reanimiert",
            "vortragtalk-engl-crafty-crows-and-space-shuttles-christian-rutz-university-st-andrews",
            "kindersonntag-wie-macht-man-ein-interaktives-comic-junior-lab",
            "vorlesung-fur-schulklassen-virtuell-und-trotzdem-echt-wie-virtuelle-realitat-wissenschaft-und-alltag-verandert-christian-stein",
            "workshop-die-sehende-hand-das-zeichnerische-auge-angela-bosl-kerstin-hille",
            "gestalten-reihe-voice-prints-klangspuren-verfolgen",
            "vorlesung-fur-schulklassen-games-und-gamification-thomas-lilge",
            "workshop-shaping-sound-forschungsprojekt-analogspeicher",
            "kindersonntag-bionictoys-flexibilitat-spielend-be-greifen-marcel-pasternak-bionictoys",
            "vorlesung-fur-schulklassen-bildsale-high-tech-und-low-tech-der-chirurgie-rebekka-lauer-anna-roethe",
            "vorlesung-fur-schulklassen-anthropo-was-was-geht-mich-das-anthropozan-marc-schleunitz-jens-kirstein",
            "gestalten-reihe-virtual-reality-digitale-welten-gestalten",
            "workshop-materielle-algorithmen-georg-trogemann",
            "performance-moving-body-moving-space-kristina-veit-forschungsprojekt-mobile-strukturen",
            "vortrag-engl-discovery-tensegrity-cells-architecture-life-donald-e-ingber"
        ],
        "content_post|||content_publikation": [
            "die-anthropozan-kuche-matooke-bienenstich-und-eine-prise-phosphor-zehn-speisen-um-die-welt"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "clusterausstellung",
            "clusterausstellung"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "940",
        "date": "2016-06-10",
        "body": "Damit Sie immer \u00fcber unsere Veranstaltungen informiert sind, haben wir f\u00fcr Sie verschiedene Mailinglisten eingerichtet: &#38;lt;ul&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;hzk.veranstaltungen@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;humboldt-forum@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;tat.news@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;/ul&#38;gt; Wenn Sie sich f\u00fcr eine oder mehrere der Listen anmelden, erhalten Sie immer rechtzeitig alle notwendigen Informationen \u00fcber unsere Veranstaltungen. &#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;h2&#38;gt;Anmeldung&#38;lt;/h2&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt; Wenn Sie regelm\u00e4\u00dfig zu den Helmholtz-Vorlesungen eingeladen werden m\u00f6chten, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe hzk.helmholtz-vorlesung\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.veranstaltungen@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr die Konferenzen, Workshops und Vortr\u00e4ge im Helmholtz-Zentrum interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe hzk.veranstaltungen\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;humboldt-forum@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr Veranstaltungen und Neuigkeiten im Rahmen der Initiative &#38;lt;a href=\\&quot;http://www.humboldt-forum.de\\&quot;&#38;gt;Auf dem Weg zum Humboldt-Forum&#38;lt;/a&#38;gt; interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@rz.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe humboldt-forum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;tat.news@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr Neuigkeiten zu Ausstellungen und Veranstaltungen im Tieranatomischen-Theater interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe tat.news\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;h2&#38;gt;Abmeldung&#38;lt;/h2&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Sie k\u00f6nnen das Abonnement jederzeit beenden. Wenn Sie nicht mehr benachrichtigt werden m\u00f6chten, tragen Sie f\u00fcr die entsprechende Liste Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken Sie auf &#38;lt;b&#38;gt;Abmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe hzk.helmholtz-vorlesung\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.veranstaltungen@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe hzk.veranstaltungen\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;humboldt-forum@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@rz.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe humboldt-forum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;tat.news@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe tat.news\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; ",
        "main_image_id": "638",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[{\\&quot;value\\&quot;: [{\\&quot;image\\&quot;: 27}, {\\&quot;image\\&quot;: 28}, {\\&quot;image\\&quot;: 29}, {\\&quot;image\\&quot;: 30}], \\&quot;type\\&quot;: \\&quot;image_carousel\\&quot;}]",
        "body_de": "Damit Sie immer \u00fcber unsere Veranstaltungen informiert sind, haben wir f\u00fcr Sie verschiedene Mailinglisten eingerichtet: &#38;lt;ul&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;hzk.veranstaltungen@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;humboldt-forum@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;li&#38;gt;tat.news@ lists.hu-berlin.de&#38;lt;/li&#38;gt; &#38;lt;/ul&#38;gt; Wenn Sie sich f\u00fcr eine oder mehrere der Listen anmelden, erhalten Sie immer rechtzeitig alle notwendigen Informationen \u00fcber unsere Veranstaltungen. &#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;h2&#38;gt;Anmeldung&#38;lt;/h2&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt; Wenn Sie regelm\u00e4\u00dfig zu den Helmholtz-Vorlesungen eingeladen werden m\u00f6chten, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe hzk.helmholtz-vorlesung\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.veranstaltungen@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr die Konferenzen, Workshops und Vortr\u00e4ge im Helmholtz-Zentrum interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe hzk.veranstaltungen\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;humboldt-forum@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr Veranstaltungen und Neuigkeiten im Rahmen der Initiative &#38;lt;a href=\\&quot;http://www.humboldt-forum.de\\&quot;&#38;gt;Auf dem Weg zum Humboldt-Forum&#38;lt;/a&#38;gt; interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@rz.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe humboldt-forum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subforum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;tat.news@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Wenn Sie sich f\u00fcr Neuigkeiten zu Ausstellungen und Veranstaltungen im Tieranatomischen-Theater interessieren, dann tragen Sie bitte im Formularfeld Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken auf &#38;lt;b&#38;gt;Anmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;subscribe tat.news\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=subver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Anmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;h2&#38;gt;Abmeldung&#38;lt;/h2&#38;gt; &#38;lt;p&#38;gt;Sie k\u00f6nnen das Abonnement jederzeit beenden. Wenn Sie nicht mehr benachrichtigt werden m\u00f6chten, tragen Sie f\u00fcr die entsprechende Liste Ihre E-Mail-Adresse ein und klicken Sie auf &#38;lt;b&#38;gt;Abmelden&#38;lt;/b&#38;gt;.&#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.helmholtz-vorlesung@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe hzk.helmholtz-vorlesung\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;hzk.veranstaltungen@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe hzk.veranstaltungen\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubver\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;humboldt-forum@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@rz.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe humboldt-forum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubforum\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;/p&#38;gt; &#38;lt;b&#38;gt;tat.news@lists.hu-berlin.de&#38;lt;/b&#38;gt; &#38;lt;form method=\\&quot;post\\&quot; action=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/cgi-bin/formmail.pl\\&quot; style=\\&quot;margin-left: 0.8em;\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot;name=\\&quot;recipient\\&quot; value=\\&quot;sympa@lists.hu-berlin.de\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;hidden\\&quot; name=\\&quot;subject\\&quot; value=\\&quot;unsubscribe tat.news\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input TYPE=hidden NAME=\\&quot;redirect\\&quot; VALUE=\\&quot;http://www2.hu-berlin.de/kulturtechnik/listen.php?go=unsubhelm\\&quot;&#38;gt;&#38;lt;input type=\\&quot;text\\&quot; name=\\&quot;email\\&quot; size=\\&quot;30\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;input type=\\&quot;submit\\&quot; value=\\&quot;Abmelden\\&quot;&#38;gt; &#38;lt;/form&#38;gt;&#38;lt;br&#38;gt; &#38;lt;hr&#38;gt; ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "newsletter_11",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Newsletter",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/newsletter_11/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_category": [
            "presse"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "131",
        "date": "2016-04-02",
        "body": "Ausstellungsbegleitend wird ein umfassendes Rahmenprogramm angeboten, das unterschiedliche Zielgruppen anspricht und einl\u00e4dt, sich vertiefend und aus verschiedenen Perspektiven mit den Themen der Ausstellung auseinander zu setzen. Alle Termine werden vor Ausstellungsbeginn in diesem Kalender ver\u00f6ffentlicht. ",
        "main_image_id": "1125",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Ausstellungsbegleitend wird ein umfassendes Rahmenprogramm angeboten, das unterschiedliche Zielgruppen anspricht und einl\u00e4dt, sich vertiefend und aus verschiedenen Perspektiven mit den Themen der Ausstellung auseinander zu setzen. Alle Termine werden vor Ausstellungsbeginn in diesem Kalender ver\u00f6ffentlicht. ",
        "body_en": "Ausstellungsbegleitend wird ein umfassendes Rahmenprogramm angeboten, das unterschiedliche Zielgruppen anspricht und einl\u00e4dt, sich vertiefend und aus verschiedenen Perspektiven mit den Themen der Ausstellung auseinander zu setzen. Alle Termine werden vor Ausstellungsbeginn in diesem Kalender ver\u00f6ffentlicht. ",
        "body_es": "Ausstellungsbegleitend wird ein umfassendes Rahmenprogramm angeboten, das unterschiedliche Zielgruppen anspricht und einl\u00e4dt, sich vertiefend und aus verschiedenen Perspektiven mit den Themen der Ausstellung auseinander zu setzen. Alle Termine werden vor Ausstellungsbeginn in diesem Kalender ver\u00f6ffentlicht. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "kalender",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Kalender",
        "title_en": "Calendar",
        "title_es": "Calendario",
        "url_path_de": "/home/kalender/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Faustkeil, West Tofts / Norfolk, 100.00 \u2013 10.000 J. v. Chr.",
        "main_image_caption_de": "Faustkeil, West Tofts / Norfolk, 100.00 \u2013 10.000 J. v. Chr.",
        "main_image_caption_en": "Faustkeil, West Tofts / Norfolk, 100.00 \u2013 10.000 J. v. Chr.",
        "main_image_caption_es": "Faustkeil, West Tofts / Norfolk, 100.00 \u2013 10.000 J. v. Chr.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_event": [
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_10",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_12",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_13",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_12",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_11",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_04",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_02",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_02",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_04",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_05",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_06",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_07",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_08",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_08",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_09",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_03",
            "workshop-smart-materials-formveranderbare-materialien-veronika-aumann-julia-wolf",
            "vorlesung-fur-schulklassen-design-forschung-veronika-aumann-julia-wolf",
            "workshop-smart-materials-formveranderbare-materialien-veronika-aumann-julia-wolf",
            "pecha-kucha-night-art-age-earthquakes-yvonne-reiners-tina-sauerlander-performing-encounters-peer-space",
            "vorlesung-fur-schulklassen-operation-krankenhausbett-eine-design-und-kulturgeschichte-maria-keil",
            "prasentation-digitale-erfassung-von-gesichtsausdrucken-im-affective-computing-forschungsprojekt-epistemische-ruckseite-instrumenteller-bilder_2",
            "prasentation-digitale-erfassung-von-gesichtsausdrucken-im-affective-computing-forschungsprojekt-epistemische-ruckseite-instrumenteller-bilder_2",
            "prasentation-ikat-printer-printing-pixels-weaving-data-ursula-wagner-sara-diaz-rodriguez",
            "vorlesung-fur-schulklassen-zufall-kunst-app-aus-dem-tagebuch-eines-fotografischen-entwicklungsfehlers-franziska-kunze",
            "buchvorstellung-zehn-speisen-um-die-welt-ein-kulinarischer-ausflug-ins-anthropozan-reinhold-leinfelder-bwg-futurium",
            "kunstlerwerkstatt-bilderwissen-information-wird-illustration-alexandra-hamann",
            "gestalten-reihe-animation-bewegung-gestalten",
            "kindersonntag-das-unsichtbare-sichtbar-machen-ein-fruhstuck-ohne-zucker-marc-schleunitz-jens-kirstein",
            "jahrestagung-des-exzellenzclusters-bild-wissen-gestaltung-ein-interdisziplinares-labor",
            "workshop-digitale-handwerkzeuge-i-friedrich-schmidgall",
            "vorlesung-fur-schulklassen-experimente-zu-bewegung-und-raum-sabine-hansmann-jan-wind",
            "vortrag-engl-coding-and-gendering-color-18th-century-france-ulrike-boskamp-fu-berlin",
            "kindersonntag-wie-macht-man-einen-stop-motion-film-junior-lab",
            "open-lab-moving-body-moving-space-kristina-veit-forschungsprojekt-mobile-strukturen",
            "vorlesung-fur-schulklassen-gestaltung-durch-die-blume-was-kunsthandwerk-und-botanik-um-1900-verbindet-angela-bosl",
            "workshop-wissenschaftliche-illustration-von-der-camera-lucida-bis-zu-adobe-illustrator-oliver-coleman-museum-fur-naturkunde-berlin",
            "performance-moving-body-moving-space-kristina-veit-forschungsprojekt-mobile-strukturen",
            "vorlesung-fur-schulklassen-lugt-dein-biobuch-science-and-fiction-im-bild-kuratorinnen-der-ausstellung-orobates-nach-300-millionen-jahren-reanimiert",
            "vortragtalk-engl-crafty-crows-and-space-shuttles-christian-rutz-university-st-andrews",
            "kindersonntag-wie-macht-man-ein-interaktives-comic-junior-lab",
            "vorlesung-fur-schulklassen-virtuell-und-trotzdem-echt-wie-virtuelle-realitat-wissenschaft-und-alltag-verandert-christian-stein",
            "workshop-die-sehende-hand-das-zeichnerische-auge-angela-bosl-kerstin-hille",
            "gestalten-reihe-voice-prints-klangspuren-verfolgen",
            "vorlesung-fur-schulklassen-games-und-gamification-thomas-lilge",
            "workshop-shaping-sound-forschungsprojekt-analogspeicher",
            "kindersonntag-bionictoys-flexibilitat-spielend-be-greifen-marcel-pasternak-bionictoys",
            "vorlesung-fur-schulklassen-bildsale-high-tech-und-low-tech-der-chirurgie-rebekka-lauer-anna-roethe",
            "vorlesung-fur-schulklassen-anthropo-was-was-geht-mich-das-anthropozan-marc-schleunitz-jens-kirstein",
            "workshop-digitale-handwerkzeuge-ii-friedrich-schmidgall",
            "gestalten-reihe-virtual-reality-digitale-welten-gestalten",
            "workshop-gleiten-schlangeln-strudeln-von-den-ersten-tiefseeexpeditionen-zu-aktuellen-forschungsfragen-forschungsprojekt-historische-strukturuntersuchungungen-im-labor",
            "prasentation-digitale-erfassung-von-gesichtsausdrucken-im-affective-computing-forschungsprojekt-epistemische-ruckseite-instrumenteller-bilder",
            "prasentation-digitale-erfassung-von-gesichtsausdrucken-im-affective-computing-forschungsprojekt-epistemische-ruckseite-instrumenteller-bilder",
            "vorlesung-fur-schulklassen-bin-ich-schon-selfies-photoshop-und-bibisbeautypalace-sophia-kunze",
            "workshop-materielle-algorithmen-georg-trogemann",
            "ueberblicksfuehrung",
            "lunchfuhrung_2_3",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_2",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_3",
            "ueberblicksfuehrung",
            "ueberblicksfuehrung_2",
            "ueberblicksfuehrung_3",
            "ueberblicksfuehrung_4",
            "ueberblicksfuehrung_5",
            "ueberblicksfuehrung_5",
            "ueberblicksfuehrung_6",
            "ueberblicksfuehrung_7",
            "ueberblicksfuehrung_7",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_4",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_5",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_6",
            "tastfuhrung-fur-sehgeschadigte-und-blinde-besucher_innen_2_3",
            "ueberblicksfuehrung_8",
            "ueberblicksfuehrung_9",
            "ueberblicksfuehrung_10",
            "ueberblicksfuehrung_11",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_2",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_4",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_3",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_5",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_6",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_7",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_8",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_10",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_11",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_12",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_13",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_11",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_14",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_14",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_15",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_16",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_16",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_17",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_19",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_17",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_18",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_19",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_26",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_25",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_24",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_24",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_23",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_22",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_21",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_2_3",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_27",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_28",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_29",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_31",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_32",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_32",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_33",
            "ueberblicksfuehrung_12",
            "ueberblicksfuehrung_13",
            "fuhrungen-fur-gehorlose-besucher_innen_2_3",
            "lunchfuhrung_2_3",
            "lunchfuhrung_2_3_1",
            "lunchfuhrung_2_3_2",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_7",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_7",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_8",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_5",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_6",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_4",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_20",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_25",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_30",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_4",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_13",
            "vortrag-engl-discovery-tensegrity-cells-architecture-life-donald-e-ingber"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "clusterausstellung",
            "clusterausstellung"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1737",
        "date": "2014-10-20",
        "body": "Vorlesungen Christian Kassung 53 283 Materialien, Stoffe, Dinge Zeit: Di 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 2091/92 Kommentar  Eva Ruhnau, Alexandra von Stosch 84 001 Serialit\u00e4t und Synchronisation Zeit: Do 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Christian Kassung \u00dc53283 Materialien, Stoffe, Dinge Zeit: Di 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 2091/92 Kommentar  Seminar Sara Hillnh\u00fctter 533629 Architektur - Fl\u00e4che - Blick. Von Praktiken der Perspektive bis zu Einf\u00fchlungs\u00e4sthetik des 19. Jh. Zeit: Di 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlich (von 14.10.14 \u2013 10.02.15) Raum: Dorotheenstr. 26, 208 Kommentar Luisa Feiersinger 533635 Bewegte und bewegende Bilder vor dem Kino Zeit: Fr 10 \u2013 12 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15) Raum: Georgenstr. 47, 3.42 Kommentar Matthias Bruhn 533637 Concept Images - Bilder als Begriffe Zeit: Mo 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich (von 20.10.14 \u2013 09.02.15) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Cornelia Weber, Oliver Zauzig 84 002 Materielle Modelle in der wissenschaftlichen Praxis Zeit: Mi 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Cornelia Weber, Sarah Elena Link 84 003 Orte des Wissens \u2013 Zur Theorie und Praxis von Archiven Zeit: Mi 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Linda Rabea Heyden 84 004 Lach- und Sachgeschichten: Comics, Wissen und Comic-Wissen Zeit: Do 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 16.10.14 \u2013 12.02.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0008 Kommentar Linda Kerstin, Judith Stagl 84 005 Der Klimawandel \u2013 Wie Kontroversen in den Medien unser Denken \u00fcber die Wahrheit ver\u00e4ndern Zeit: Sa 10 \u2013 17 Uhr, Block (von 01.11.14 \u2013 24.01.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0008 Kommentar Christian Stein 84 006 Unendliche Weiten \u2013 Virtuelle Welten verstehen und gestalten Zeit: Mo 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich (von 20.10.14 \u2013 09.02.15) Raum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 2.20 Kommentar Eva Ruhnau, Alexandra von Stosch 84 007 \u00bbVergangenheit\u00ab \u2013 Wie entsteht Zeit? Zeit: Fr 10 \u2013 12 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203 Kommentar Eva Ruhnau, Alexandra von Stosch 84 008 \u00bbZukunft\u00ab \u2013 Welche Vision von Zeit haben wir? Zeit: Fr 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203 Kommentar Eva Ruhnau, Alexandra von Stosch 84 009 \u00bbGegenwart\u00ab \u2013 Wie wird Zeit erlebt/gestaltet? Zeit: Do 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 16.10.14 \u2013 12.02.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203 Kommentar Alexandra von Stosch 84 010 Zeit in der Kunst / Kunst in der Zeit Zeit: Fr 14 \u2013 15 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0101-03 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2014/15 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Christian Kassung 53 283 Materialien, Stoffe, Dinge Zeit: Di 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 2091/92 Kommentar  Eva Ruhnau, Alexandra von Stosch 84 001 Serialit\u00e4t und Synchronisation Zeit: Do 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Christian Kassung \u00dc53283 Materialien, Stoffe, Dinge Zeit: Di 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 2091/92 Kommentar  Seminar Sara Hillnh\u00fctter 533629 Architektur - Fl\u00e4che - Blick. Von Praktiken der Perspektive bis zu Einf\u00fchlungs\u00e4sthetik des 19. Jh. Zeit: Di 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlich (von 14.10.14 \u2013 10.02.15) Raum: Dorotheenstr. 26, 208 Kommentar Luisa Feiersinger 533635 Bewegte und bewegende Bilder vor dem Kino Zeit: Fr 10 \u2013 12 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15) Raum: Georgenstr. 47, 3.42 Kommentar Matthias Bruhn 533637 Concept Images - Bilder als Begriffe Zeit: Mo 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich (von 20.10.14 \u2013 09.02.15) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Cornelia Weber, Oliver Zauzig 84 002 Materielle Modelle in der wissenschaftlichen Praxis Zeit: Mi 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Cornelia Weber, Sarah Elena Link 84 003 Orte des Wissens \u2013 Zur Theorie und Praxis von Archiven Zeit: Mi 14 \u2013 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Linda Rabea Heyden 84 004 Lach- und Sachgeschichten: Comics, Wissen und Comic-Wissen Zeit: Do 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 16.10.14 \u2013 12.02.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0008 Kommentar Linda Kerstin, Judith Stagl 84 005 Der Klimawandel \u2013 Wie Kontroversen in den Medien unser Denken \u00fcber die Wahrheit ver\u00e4ndern Zeit: Sa 10 \u2013 17 Uhr, Block (von 01.11.14 \u2013 24.01.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0008 Kommentar Christian Stein 84 006 Unendliche Weiten \u2013 Virtuelle Welten verstehen und gestalten Zeit: Mo 16 \u2013 18 Uhr, w\u00f6chentlich (von 20.10.14 \u2013 09.02.15) Raum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 2.20 Kommentar Eva Ruhnau, Alexandra von Stosch 84 007 \u00bbVergangenheit\u00ab \u2013 Wie entsteht Zeit? Zeit: Fr 10 \u2013 12 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203 Kommentar Eva Ruhnau, Alexandra von Stosch 84 008 \u00bbZukunft\u00ab \u2013 Welche Vision von Zeit haben wir? Zeit: Fr 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203 Kommentar Eva Ruhnau, Alexandra von Stosch 84 009 \u00bbGegenwart\u00ab \u2013 Wie wird Zeit erlebt/gestaltet? Zeit: Do 12 \u2013 14 Uhr, w\u00f6chentlich (von 16.10.14 \u2013 12.02.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0203 Kommentar Alexandra von Stosch 84 010 Zeit in der Kunst / Kunst in der Zeit Zeit: Fr 14 \u2013 15 Uhr, w\u00f6chentlich (von 17.10.14 \u2013 13.02.15) Raum: Hausvogteiplatz 5, 0101-03 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2014/15 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "wintersemester-201415",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2014/15",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/wintersemester-201415/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "christian-kassung_5",
            "alexandra-von-stosch",
            "sara-hillnhutter",
            "luisa-feiersinger",
            "matthias-bruhn_3",
            "cornelia-weber",
            "oliver-zauzig",
            "sarah-elena-link",
            "christian-stein_3"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "205",
        "date": "2016-05-10",
        "body": "Zum Lunchtalk am 14. Juni pr\u00e4sentiert das Projekt \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab seinen neu erschienenen Comic:  \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche. Matooke, Bienenstich und eine Prise Phosphorin \u2013 in zehn Speisen um die Welt\u00ab Herausgeber: Leinfelder, R., Hamann, A., Kirstein, J., Schleunitz, M.  Wissenschaft trifft Comic: Zw\u00f6lf Zeichner_innen unterschiedlicher Kulturen nehmen Sie mit auf eine Reise durch die Kontinente und gew\u00e4hren mit ihren subjektiv erz\u00e4hlten und individuell illustrierten Geschichten einen faszinierenden Einblick in die Vielfalt der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten und Esskulturen der Welt. Dabei wird der verschiedenartige Umgang der Menschen mit verf\u00fcgbaren Ressourcen sichtbar und dessen Auswirkungen auf die globalen Stofffl\u00fcsse aufgezeigt. Eine zentrale Rolle spielt hier der Phosphor mit seiner \u00fcberragenden Bedeutung f\u00fcr alles Lebendige. Die inhaltliche Gestaltung des Comics steht im Zeichen des Eintritts in eine neue erdgeschichtliche Epoche \u2013 das Anthropoz\u00e4n, das Zeitalter des Menschen. In unserem globalen Wirken hinterlassen wir zunehmend Spuren, die unseren Planeten dauerhaft ver\u00e4ndern. Gerade die K\u00fcche ist ein zentraler Ort, in dem diese Zusammenh\u00e4nge auf individueller Ebene aufscheinen, denn \u00e4hnlich wie die im Buch dargestellten Personen ist jeder einzelne von uns Verbraucher und damit auch Auftraggeber mannigfacher Produktionsketten und gestaltet so die Welt, in der wir leben, mit.  Teilnahme kostenfrei, jedoch nur mit Anmeldung m\u00f6glich: bwg.publicrelations@hu-berlin.de  ",
        "main_image_id": "116",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Zum Lunchtalk am 14. Juni pr\u00e4sentiert das Projekt \u00bbAnthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab seinen neu erschienenen Comic:  \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche. Matooke, Bienenstich und eine Prise Phosphorin \u2013 in zehn Speisen um die Welt\u00ab Herausgeber: Leinfelder, R., Hamann, A., Kirstein, J., Schleunitz, M.  Wissenschaft trifft Comic: Zw\u00f6lf Zeichner_innen unterschiedlicher Kulturen nehmen Sie mit auf eine Reise durch die Kontinente und gew\u00e4hren mit ihren subjektiv erz\u00e4hlten und individuell illustrierten Geschichten einen faszinierenden Einblick in die Vielfalt der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten und Esskulturen der Welt. Dabei wird der verschiedenartige Umgang der Menschen mit verf\u00fcgbaren Ressourcen sichtbar und dessen Auswirkungen auf die globalen Stofffl\u00fcsse aufgezeigt. Eine zentrale Rolle spielt hier der Phosphor mit seiner \u00fcberragenden Bedeutung f\u00fcr alles Lebendige. Die inhaltliche Gestaltung des Comics steht im Zeichen des Eintritts in eine neue erdgeschichtliche Epoche \u2013 das Anthropoz\u00e4n, das Zeitalter des Menschen. In unserem globalen Wirken hinterlassen wir zunehmend Spuren, die unseren Planeten dauerhaft ver\u00e4ndern. Gerade die K\u00fcche ist ein zentraler Ort, in dem diese Zusammenh\u00e4nge auf individueller Ebene aufscheinen, denn \u00e4hnlich wie die im Buch dargestellten Personen ist jeder einzelne von uns Verbraucher und damit auch Auftraggeber mannigfacher Produktionsketten und gestaltet so die Welt, in der wir leben, mit.  Teilnahme kostenfrei, jedoch nur mit Anmeldung m\u00f6glich: bwg.publicrelations@hu-berlin.de  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "book-launch-am-dienstag-14-juni-2016-um-1230-uhr",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Book Launch am Dienstag, 14. Juni 2016 um 12:30 Uhr",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/book-launch-am-dienstag-14-juni-2016-um-1230-uhr/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "vortrage-anthropozan-kuche-im-deutschlandradio-online-abrufbar"
        ],
        "content_post|||content_pressemitteilung": [
            "die-anthropozan-kuche-ein-wissenscomic-zur-globalen-ernahrung-und-der-bedeutung-des-phosphors"
        ],
        "content_post|||content_projekt": [
            "die-anthropozan-kuche-das-labor-der-verknupfung-von-haus-und-welt"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "662",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Das vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik betriebene Web-Portal gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t und verweist auf die jeweils zust\u00e4ndigen Personen, Institute und Aktivit\u00e4ten. Eingebettet in das Portal ist die sammlungs\u00fcbergreifende Datenbank Kabinette des Wissens, die seit 1999 am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik aufgebaut wurde. Historische wie aktuelle Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t, einzelne Sammlungsobjekte, Personen und Ereignisse sind dort erfasst. Damit werden Sammlungs- und Institutionsgeschichte in Relation gesetzt, die Sammlungen erscheinen als Teil eines universit\u00e4ren Wissensnetzes. Spezifika der Datenbank sind ein sammlungs\u00fcbergreifender Thesaurus, der Objekte unterschiedlicher Sammlungen verkn\u00fcpft, die h\u00e4ufig realisierte gro\u00dfe Erschlie\u00dfungstiefe, die Verwendung von Begriffen, die Fachleuten wie auch Laien eine Recherche erm\u00f6glichen sowie die Ber\u00fccksichtigung auch ehemaliger Sammlungen der Universit\u00e4t. Die Verwendung von Sammlungsobjekten in Projekten wie der Gro\u00dfausstellung \u00bbTheatrum Naturae et Artis\u00ab (2000/2001) ist langfristig dokumentiert und abrufbar. Die Datenbank bildet eine Dienstleistung f\u00fcr die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t, zugleich stellt sie eine digitale Wissensarchitektur dar, die Sammlungen unterschiedlicher Disziplinen miteinander in Relation setzt. Zur Datenbank ",
        "main_image_id": "875",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das vom Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik betriebene Web-Portal gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t und verweist auf die jeweils zust\u00e4ndigen Personen, Institute und Aktivit\u00e4ten. Eingebettet in das Portal ist die sammlungs\u00fcbergreifende Datenbank Kabinette des Wissens, die seit 1999 am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik aufgebaut wurde. Historische wie aktuelle Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t, einzelne Sammlungsobjekte, Personen und Ereignisse sind dort erfasst. Damit werden Sammlungs- und Institutionsgeschichte in Relation gesetzt, die Sammlungen erscheinen als Teil eines universit\u00e4ren Wissensnetzes. Spezifika der Datenbank sind ein sammlungs\u00fcbergreifender Thesaurus, der Objekte unterschiedlicher Sammlungen verkn\u00fcpft, die h\u00e4ufig realisierte gro\u00dfe Erschlie\u00dfungstiefe, die Verwendung von Begriffen, die Fachleuten wie auch Laien eine Recherche erm\u00f6glichen sowie die Ber\u00fccksichtigung auch ehemaliger Sammlungen der Universit\u00e4t. Die Verwendung von Sammlungsobjekten in Projekten wie der Gro\u00dfausstellung \u00bbTheatrum Naturae et Artis\u00ab (2000/2001) ist langfristig dokumentiert und abrufbar. Die Datenbank bildet eine Dienstleistung f\u00fcr die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t, zugleich stellt sie eine digitale Wissensarchitektur dar, die Sammlungen unterschiedlicher Disziplinen miteinander in Relation setzt. Zur Datenbank ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sammlungsportal-der-hu-mit-datenbank-kabinette-des-wissens",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sammlungsportal der HU mit Datenbank (Kabinette des Wissens)",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/sammlungsportal-der-hu-mit-datenbank-kabinette-des-wissens/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "jochen-hennig_3",
            "michael-willenbucher",
            "jochen-hennig_3",
            "michael-willenbucher"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "sammlungen",
            "sammlungen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1762",
        "date": "2011-10-20",
        "body": "Vorlesungen Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 221 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale Medien Zeit: Mo 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Kommentar  Prof. Dr. Thomas Macho 53 320 Zwischen Modell und Beispiel: Fallgeschichten als Narrationen der Wissenschaft Zeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstr. 22, 2.07 (ab 18.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab 03.01.2012) Eine Raum\u00e4nderung ist m\u00f6glich, bitte zum Semesterbeginn die aktuelle Raumangabe \u00fcberpr\u00fcfen! Kommentar PD Dr. Stefan Laube 53 330 Bilderkult \u2013 Bilderstreit \u2013 Bilderflut Zeit: Donnerstag 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstr. 22, 2.07 (ab 20.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab 05.01.2012) Eine Raum\u00e4nderung ist m\u00f6glich, bitte informieren Sie sich zum Semesterbeginn \u00fcber die aktuelle Raumangabe! Kommentar  \u00dcbungen Agata Krolikowski 32 222 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale Medien Zeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Kommentar Franziska Brons M.A., Karsten Heck M.A. 53 385 Techniken des Beschreibens Zeit: Fr 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Projekttutorium Alrun Schmidtke 89 001 Intervention im Museum Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich ab dem 19.10.2011 Raum: noch unbekannt Kommentar  Seminar/\u00dcbung Dr. Cornelia Weber, Uwe Moldrzyk 89 002 Ausstellungskonzeption und -kommunikation Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Seminare Prof. Dr. Joseph Vogl 5210108 Diskursanalysen Michael Focaults Zeit: Do 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich, ab dem 27.10.2011 Raum: Dorotheenstr. 24, 1.301 Kommentar Christian Kassung 53 314 Digitizing Culture. Wie kommt das Buch ins iPad? Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstr. 22, 4.11 (ab dem 17.10.2011), Georgenstr. 46, 0.10 (ab dem 02.01.2012) Kommentar Prof. Dr. Thomas Macho 53 323 Zur Geschichte der Piktografie Zeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstr. 22, 3.01 (ab dem 17.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab dem 02.01.2012) Kommentar Prof. Dr. Thomas Macho 53 333 Von Hiroshima bis Fukushima: Zur Kulturgeschichte des Atomzeitalters Zeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstr. 22, 3.01 (ab dem 19.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab dem 04.01.2012) Kommentar Franziska Brons M.A. 53 374 Exposition eines Mediums. Zur Geschichte photographischer Ausstellungen Blockveranstaltung Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Dr. Matthias Bruhn 53 381 Bilder des Krieges Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Dr. Matthias Bruhn 53 382 Techniken des Portraits II Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Dr. Cornelia Weber, Oliver Zauzig, M.A. 89 003 Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und Lehre Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2011/12 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 221 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale Medien Zeit: Mo 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Kommentar  Prof. Dr. Thomas Macho 53 320 Zwischen Modell und Beispiel: Fallgeschichten als Narrationen der Wissenschaft Zeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstr. 22, 2.07 (ab 18.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab 03.01.2012) Eine Raum\u00e4nderung ist m\u00f6glich, bitte zum Semesterbeginn die aktuelle Raumangabe \u00fcberpr\u00fcfen! Kommentar PD Dr. Stefan Laube 53 330 Bilderkult \u2013 Bilderstreit \u2013 Bilderflut Zeit: Donnerstag 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstr. 22, 2.07 (ab 20.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab 05.01.2012) Eine Raum\u00e4nderung ist m\u00f6glich, bitte informieren Sie sich zum Semesterbeginn \u00fcber die aktuelle Raumangabe! Kommentar  \u00dcbungen Agata Krolikowski 32 222 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale Medien Zeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Kommentar Franziska Brons M.A., Karsten Heck M.A. 53 385 Techniken des Beschreibens Zeit: Fr 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Projekttutorium Alrun Schmidtke 89 001 Intervention im Museum Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich ab dem 19.10.2011 Raum: noch unbekannt Kommentar  Seminar/\u00dcbung Dr. Cornelia Weber, Uwe Moldrzyk 89 002 Ausstellungskonzeption und -kommunikation Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Seminare Prof. Dr. Joseph Vogl 5210108 Diskursanalysen Michael Focaults Zeit: Do 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich, ab dem 27.10.2011 Raum: Dorotheenstr. 24, 1.301 Kommentar Christian Kassung 53 314 Digitizing Culture. Wie kommt das Buch ins iPad? Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstr. 22, 4.11 (ab dem 17.10.2011), Georgenstr. 46, 0.10 (ab dem 02.01.2012) Kommentar Prof. Dr. Thomas Macho 53 323 Zur Geschichte der Piktografie Zeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstr. 22, 3.01 (ab dem 17.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab dem 02.01.2012) Kommentar Prof. Dr. Thomas Macho 53 333 Von Hiroshima bis Fukushima: Zur Kulturgeschichte des Atomzeitalters Zeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstr. 22, 3.01 (ab dem 19.10.2011), Georgenstr. 46, 0.07 (ab dem 04.01.2012) Kommentar Franziska Brons M.A. 53 374 Exposition eines Mediums. Zur Geschichte photographischer Ausstellungen Blockveranstaltung Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Dr. Matthias Bruhn 53 381 Bilder des Krieges Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Dr. Matthias Bruhn 53 382 Techniken des Portraits II Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Dr. Cornelia Weber, Oliver Zauzig, M.A. 89 003 Geformtes Wissen. Dreidimensionale Modelle in Forschung und Lehre Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Download VVZ_WiSe_2011/12 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-201112",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2011/12",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-201112/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "thomas-macho_6",
            "franziska-brons",
            "karsten-heck",
            "cornelia-weber",
            "joseph-vogl_6",
            "christian-kassung_5",
            "matthias-bruhn_3",
            "oliver-zauzig"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1399",
        "date": "2016-07-05",
        "body": "Im Jahr 2015 waren Studierende aus den Disziplinen Biophysik und Physik, Europ\u00e4ische Ethnologie, Informatik und Wirtschaftsinformatik, Kulturwissenschaft, Kunst- &#38; Bildgeschichte, Philosophie und Sozialwissenschaften an der Themenklasse beteiligt. Sie waren in den Projekten \u00bbAnalogspeicher\u00ab, \u00bbDie Anthropoz\u00e4n K\u00fcche\u00ab, \u00bbEpistemische R\u00fcckseite\u00ab, \u00bbExperiment und Beobachtung\u00ab, \u00bbGender &#38; Gestaltung\u00ab, \u00bbGesundheit &#38; Gestaltung\u00ab, \u00bbHistorische Strukturuntersuchungen im Labor\u00ab und \u00bbImage Guidance\u00ab aktiv. Ver\u00f6ffentlicht wurden die Beitr\u00e4ge der Stipendiat_innen in dem Sammelband \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden.   Sammelband \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden. Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2015\u00ab. Poster der Abschlusspr\u00e4sentation im April 2016   Auflistung Projekt 2015:   Nina Kathalin Bergeest: Das Leiden anderer zeigen. \u00dcberlegungen zu Taryn Simons \u00bbA Living Man Declared Dead and Other Chapters I \u2013XVIII\u00ab.   David Messinger &#38; Benedict Bender: Allt\u00e4glicher Umgang mit Krebserkrankungen. Vorstudie zur Entwicklung einer Patient_innen-App.   Andrea Popelka: Glitzerregen und verletzliche Haut. Zur feministischen Politik zeitgen\u00f6ssischer Affektbilder.   Tom Altenburg: \u00dcber die Robustheit der akustischen Levitation.    Leon Engler &#38; Ben Schumacher: Der Kafkanator. Der Roboter f\u00fcr das literarische Portr\u00e4t nach Ma\u00df.   Roland Bolz: Fragment eines Abrisses der Obstakologie.   Nicolas Morgenroth: Zwischen Gem\u00fcseflatrate und Utopie. Konsum in der solidarischen Landwirtschaft.   Philipp Schneider: Gef\u00fchlte Fiktion. Wissensvermittlung und Voyeurismus um 1900 \u2013 eine Moulage der Universit\u00e4ts-Hautklinik Freiburg.   Simon Lindner: Von bildhistorischen Fragestellungen in Anbetracht zoologischer Visualisierungen des 19. Jahrhunderts.  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Im Jahr 2015 waren Studierende aus den Disziplinen Biophysik und Physik, Europ\u00e4ische Ethnologie, Informatik und Wirtschaftsinformatik, Kulturwissenschaft, Kunst- &#38; Bildgeschichte, Philosophie und Sozialwissenschaften an der Themenklasse beteiligt. Sie waren in den Projekten \u00bbAnalogspeicher\u00ab, \u00bbDie Anthropoz\u00e4n K\u00fcche\u00ab, \u00bbEpistemische R\u00fcckseite\u00ab, \u00bbExperiment und Beobachtung\u00ab, \u00bbGender &#38; Gestaltung\u00ab, \u00bbGesundheit &#38; Gestaltung\u00ab, \u00bbHistorische Strukturuntersuchungen im Labor\u00ab und \u00bbImage Guidance\u00ab aktiv. Ver\u00f6ffentlicht wurden die Beitr\u00e4ge der Stipendiat_innen in dem Sammelband \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden.   Sammelband \u00bbbeobachten \u2013 entwerfen \u2013 verbinden. Themenklasse Bild Wissen Gestaltung 2015\u00ab. Poster der Abschlusspr\u00e4sentation im April 2016   Auflistung Projekt 2015:   Nina Kathalin Bergeest: Das Leiden anderer zeigen. \u00dcberlegungen zu Taryn Simons \u00bbA Living Man Declared Dead and Other Chapters I \u2013XVIII\u00ab.   David Messinger &#38; Benedict Bender: Allt\u00e4glicher Umgang mit Krebserkrankungen. Vorstudie zur Entwicklung einer Patient_innen-App.   Andrea Popelka: Glitzerregen und verletzliche Haut. Zur feministischen Politik zeitgen\u00f6ssischer Affektbilder.   Tom Altenburg: \u00dcber die Robustheit der akustischen Levitation.    Leon Engler &#38; Ben Schumacher: Der Kafkanator. Der Roboter f\u00fcr das literarische Portr\u00e4t nach Ma\u00df.   Roland Bolz: Fragment eines Abrisses der Obstakologie.   Nicolas Morgenroth: Zwischen Gem\u00fcseflatrate und Utopie. Konsum in der solidarischen Landwirtschaft.   Philipp Schneider: Gef\u00fchlte Fiktion. Wissensvermittlung und Voyeurismus um 1900 \u2013 eine Moulage der Universit\u00e4ts-Hautklinik Freiburg.   Simon Lindner: Von bildhistorischen Fragestellungen in Anbetracht zoologischer Visualisierungen des 19. Jahrhunderts.  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "themenklasse-2015",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Themenklasse 2015",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/themenklasse-2015/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "david-messinger",
            "nina-kathalin-bergeest",
            "ben-schumacher",
            "philipp-schneider",
            "simon-lindner",
            "tom-altenburg",
            "nicolas-morgenroth",
            "benedict-bender",
            "leon-engler",
            "roland-bolz",
            "andrea-popelka"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "themenklasse-bild-wissen-gestaltung"
        ],
        "content_post|||content_publikation": [
            "beobachten-entwerfen-verbinden_2"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "684",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Manuela Arnet M.A. Jana August M.A. Dr. Lena Bader Julia B\u00e4rnighausen B.A. Jane Beran B.A. Judith Berganski Dr. Franziska Brons \u0130dil \u00c7etin M.A. Dr. Stefan Ditzen Eva Dolezel M.A. Vera D\u00fcnkel M.A. Hanna Felski Dr. Angela Fischel Karsten Heck Jutta Helbig M.A. Dr. Jochen Hennig Florian Horsthemke M.A. Felix J\u00e4ger M.A. Dennis Jelonnek M.A. Dr. Angela Mayer-Deutsch Dr. Margarete Pratschke Dr. Felix Prinz Dr. Nina Samuel Violeta S\u00e1nchez M.A. Prof. Dr. Birgit Schneider Schrohe, Rahel M.A. Stoo\u00df, Theresa B.A. Dr. Wladimir Velminski Prof. Dr. Gabriele Werner Norma Windm\u00f6ller M.A.  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Manuela Arnet M.A. Jana August M.A. Dr. Lena Bader Julia B\u00e4rnighausen B.A. Jane Beran B.A. Judith Berganski Dr. Franziska Brons \u0130dil \u00c7etin M.A. Dr. Stefan Ditzen Eva Dolezel M.A. Vera D\u00fcnkel M.A. Hanna Felski Dr. Angela Fischel Karsten Heck Jutta Helbig M.A. Dr. Jochen Hennig Florian Horsthemke M.A. Felix J\u00e4ger M.A. Dennis Jelonnek M.A. Dr. Angela Mayer-Deutsch Dr. Margarete Pratschke Dr. Felix Prinz Dr. Nina Samuel Violeta S\u00e1nchez M.A. Prof. Dr. Birgit Schneider Schrohe, Rahel M.A. Stoo\u00df, Theresa B.A. Dr. Wladimir Velminski Prof. Dr. Gabriele Werner Norma Windm\u00f6ller M.A.  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "das-technische-bild-ehemalige-mitarbeiter_innen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Das Technische Bild: Ehemalige Mitarbeiter_innen",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/das-technische-bild-ehemalige-mitarbeiter_innen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_projekt": [
            "das-technische-bild"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "franziska-brons",
            "felix-prinz",
            "julia-barnighausen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "646",
        "date": "2015-11-28",
        "body": "Die Formatentwicklung am Tieranatomischen Theater findet im Kontext einer Vielzahl von Institutionen \u00fcbergreifenden und interdisziplin\u00e4ren Kooperationen statt. Die Projekte werden gr\u00f6\u00dftenteils durch den Kurator des Tieranatomischen Theaters und weitere Mitarbeiter des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik initiiert und durchgef\u00fchrt, ebenso k\u00f6nnen Initiativen von anderen Einrichtungen, freien Kurator_innen, Gestalter_innen und K\u00fcnstler_innen nach Entscheidung durch den Programmrat gemeinsam weiter entwickelt und umgesetzt werden.  Seit 2013 entstanden unter anderem Ausstellungen und Veranstaltungsreihen in Zusammenarbeit zwischen dem Helmholtz-Zentrum und dem Museum f\u00fcr Naturkunde (\u00bbHUMANIMAL\u00ab, \u00bbMensch Macht Pferd\u00ab), den Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t und dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9 (Prototyp f\u00fcr ein \u00bbSammlungsschaufenster\u00ab), der Universit\u00e4t der K\u00fcnste \u2013 Institut f\u00fcr Kunst im Kontext und Museum f\u00fcr Haustierkunde/Zentralmagazin Naturwissenschaftlicher Sammlungen (\u00bbUnsere Tiere\u00ab), dem K\u00fcnstler Moritz Fehr (\u00bbInversion\u00ab) und dem Filmemacher Philip Scheffner und der Kulturwissenschaftlerin Britta Lange (\u00bbThe Making of\u2026Ghosts\u00ab, Ausstellung nach \u00bbThe Halfmoon Files\u00ab). Zahlreiche Performances, Lesungen, Vortr\u00e4ge und Filmvorf\u00fchrungen wurden mit Ensembles und Autor_innen umgesetzt. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Formatentwicklung am Tieranatomischen Theater findet im Kontext einer Vielzahl von Institutionen \u00fcbergreifenden und interdisziplin\u00e4ren Kooperationen statt. Die Projekte werden gr\u00f6\u00dftenteils durch den Kurator des Tieranatomischen Theaters und weitere Mitarbeiter des Helmholtz-Zentrums f\u00fcr Kulturtechnik initiiert und durchgef\u00fchrt, ebenso k\u00f6nnen Initiativen von anderen Einrichtungen, freien Kurator_innen, Gestalter_innen und K\u00fcnstler_innen nach Entscheidung durch den Programmrat gemeinsam weiter entwickelt und umgesetzt werden.  Seit 2013 entstanden unter anderem Ausstellungen und Veranstaltungsreihen in Zusammenarbeit zwischen dem Helmholtz-Zentrum und dem Museum f\u00fcr Naturkunde (\u00bbHUMANIMAL\u00ab, \u00bbMensch Macht Pferd\u00ab), den Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t und dem Berliner Medizinhistorischen Museum der Charit\u00e9 (Prototyp f\u00fcr ein \u00bbSammlungsschaufenster\u00ab), der Universit\u00e4t der K\u00fcnste \u2013 Institut f\u00fcr Kunst im Kontext und Museum f\u00fcr Haustierkunde/Zentralmagazin Naturwissenschaftlicher Sammlungen (\u00bbUnsere Tiere\u00ab), dem K\u00fcnstler Moritz Fehr (\u00bbInversion\u00ab) und dem Filmemacher Philip Scheffner und der Kulturwissenschaftlerin Britta Lange (\u00bbThe Making of\u2026Ghosts\u00ab, Ausstellung nach \u00bbThe Halfmoon Files\u00ab). Zahlreiche Performances, Lesungen, Vortr\u00e4ge und Filmvorf\u00fchrungen wurden mit Ensembles und Autor_innen umgesetzt. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "projekte-und-partner",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Projekte und Partner",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/projekte-und-partner/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_post": [
            "tieranatomisches-theater",
            "besucherinformation",
            "besucherinformation"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "tieranatomisches-theater",
            "tieranatomisches-theater"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "651",
        "date": "2016-05-29",
        "body": "Die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland f\u00f6rdert bundesweit die Sichtbarkeit und Nutzbarkeit wissenschaftlicher Sammlungen. Sie hat sich zum Ziel gesetzt, die Sammlungen unter Beachtung ihrer Vielfalt und ihrer lokalen Besonderheiten als dezentrale Infrastrukturen f\u00fcr Forschung, Lehre und Bildung weiter zu entwickeln und zu vernetzen. Projektleitung: Dr. Cornelia Weber Link: http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ ",
        "main_image_id": "762",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Die Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland f\u00f6rdert bundesweit die Sichtbarkeit und Nutzbarkeit wissenschaftlicher Sammlungen. Sie hat sich zum Ziel gesetzt, die Sammlungen unter Beachtung ihrer Vielfalt und ihrer lokalen Besonderheiten als dezentrale Infrastrukturen f\u00fcr Forschung, Lehre und Bildung weiter zu entwickeln und zu vernetzen. Projektleitung: Dr. Cornelia Weber Link: http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ ",
        "body_en": "The Coordination Centre for Scientific University Collections in Germany promotes the visibility and accessibility of scientific collections throughout Germany. Its objective is to further develop and integrate the collections as decentralised infrastructures for research, teaching, and education, with due regard for their diversity and their specific local characteristics. Project Director: Dr. Cornelia Weber Link: http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ ",
        "body_es": "El centro para la coordinaci\u00f3n de las colecciones cient\u00edficas de las universidades alemanas fomenta la visibilidad y el aprovechamiento de las colecciones cient\u00edficas en todo el pa\u00eds. Se ha impuesto como meta desarrollar e interconectar las colecciones como infraestructuras descentralizadas para la investigaci\u00f3n, la ense\u00f1anza y la formaci\u00f3n, teniendo en cuenta su diversidad y sus particularidades locales. Direcci\u00f3n del proyecto: Dr. Cornelia Weber Link: http://wissenschaftliche-sammlungen.de/ ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "koordinierungsstelle-fur-wissenschaftliche-universitatssammlungen-deutschland",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Koordinierungsstelle f\u00fcr wissenschaftliche Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland",
        "title_en": "Coordination Centre for Scientific University Collections in Germany",
        "title_es": "Centro para la coordinaci\u00f3n de las colecciones cient\u00edficas de las universidades en Alemania",
        "url_path_de": "/home/koordinierungsstelle-fur-wissenschaftliche-universitatssammlungen-deutschland/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Biologiedidaktische Sammlung der Universit\u00e4t Jena",
        "main_image_caption_de": "Biologiedidaktische Sammlung der Universit\u00e4t Jena",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "780",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_publikation": [
            "zur-bedeutung-von-universitaren-sammlungen-bei-der-herausbildung-wissenschaftlicher-disziplinen",
            "das-materielle-modell-objektgeschichten-aus-der-wissenschaftlichen-praxis",
            "rediscovery-scientific-collections-material-heritage-case-university-collections-germany",
            "aktiv-wie-nie-zuvor-universitatssammlungen-deutschland",
            "university-collections-archives-scientific-practice",
            "universitatssammlungen-als-partner-der-museen",
            "potenziale-sichtbar-und-nutzbar-machen-die-koordinierungsstelle-fur-wissenschaftliche-universitatssammlungen-deutschland",
            "einheit-der-vielfalt-universitatssammlungen-als-bundesweit-koordinierte-forschungsinfrastrukturen",
            "university-museums-and-collections-journal-no-6",
            "sarah-link-die-koordinierungsstelle-fur-wissenschaftliche-universitatssammlungen-deutschland-kulturbetrieb-012013-s-16-17",
            "oliver-zauzig-david-ludwig-documentation-university-collections-germany-erittenhouse-242013",
            "sarah-link-die-koordinierungsstelle-fur-wissenschaftliche-universitatssammlungen-museumsjournal-12014-s-8-9",
            "sarah-link-koordinierungsstelle-fur-wissenschaftliche-universitatssammlungen-deutschland-projekteintrag-clio-online-ev-24022014",
            "sarah-link-die-koordinierungsstelle-fur-wissenschaftliche-universitatssammlungen-deutschland-bulletin-des-deutschen-museumsbundes-22014-s-23",
            "digitalisierung-und-wissenschaftliche-universitatssammlungen-als-infrastrukturen-fur-forschung-und-lehre",
            "verzeichnis-archaologischer-und-verwandter-sammlungen-den-universitaten-deutschland",
            "university-collections",
            "recent-recommendations-german-council-science-and-humanities-scientific-collections-research-infrastructures-report",
            "universitatssammlungen",
            "geowissenschaftliche-universitatssammlungen-deutschland-und-ihre-bedeutung-fur-die-internationale-scientific-commmunity",
            "repositioning-university-collections-scientific-infrastructures-new-approach-germany",
            "objekte-wissenschaftlicher-sammlungen-der-universitaren-lehre-praxis-erfahrungen-perspektiven",
            "university-museums-and-collections-journal-no-5",
            "universitat-der-dinge-akademische-sammlungen-im-modernen-wissenschaftsbetrieb"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "alina-strmljan",
            "jessica-masche",
            "oliver-zauzig",
            "alina-strmljan",
            "sarah-elena-link",
            "julian-dobmann",
            "lukas-rosentreter",
            "marius-gawrisch",
            "oliver-zauzig",
            "jessica-masche",
            "fausto-molina",
            "sarah-katharina-becker",
            "cornelia-weber",
            "martin-stricker"
        ],
        "content_post|||content_event": [
            "arbeitstagung-objekte-wissenschaftlicher-sammlungen-der-universitaren-lehre-praxis-erfahrungen-perspektiven"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "sammlungen",
            "sammlungen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "2067",
        "date": "2016-07-25",
        "body": "Vorlesungen  532815 Vorlesung: Archiv und MuseumLange, Britta Zeit: Dienstags 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, Raum 2097   Seminare  532834 Seminar: Archiv und Museum. Begleitseminar zur Vorlesung Lange, Britta Zeit: Dienstags 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.07  533642 Blockseminar: Bildverwendung in der Biologie - ein interdisziplin\u00e4res Seminar zur bildbasierten Wissenserzeugung Nyakatura, John; Amelung, Katrin Zeit: Januar, tba Raum: tba  53448 Seminar:  Experimentalisierungen der MusikKlotz, Sebastian Zeit: Mittwochs, 16 - 18 Uhr Raum: Am Kupfergraben 5, Raum: 401  84001 Seminar: Sammlungen als Instrument der Kultur- und WissenschaftspolitikWeber, Cornelia; Rahemipour, Patricia Zeit: Donnerstags 10 - 12 Uhr Raum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)  84 002 Seminar: Ausstellungspraxis II Weber, Cornelia; Esch, Benedikt; Gall\u00e9, Lionda; Moldrzyk, Uwe; Kreft, Sonja Zeit: Mittwochs 14 - 16 Uhr Raum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)  84 003 Seminar: De cometis: Zur Kulturgeschichte der mathematischen PhysikDa Costa e Silva, Tiago; Zieme, Stefan Zeit: tba Raum: tba  84004 Seminar: \\&quot;Allez les Bleus!\\&quot; Eine Wissenslandkarte f\u00fcr die H\u00fchner - Experimentelle Zug\u00e4nge f\u00fcr ein nachhaltigeres LandmanagementToland, Alexandra; Milicevic, Myriel; K\u00f6nig, Bettina; Kuntosch, Anett;  Wortmann, Lukas; Dombrowski, Anne Zeit: tba Raum: tba   84005 Seminar: Curating Knowledge Avenarius, Gundula; Doll, Nicola, Macdonald, Sharon; Moller, Sabine; Stuhl, Frauke Zeit: tba Raum: tba    Download: Vorlesungsverzeichnis Wintersemester 2016/17",
        "main_image_id": "1041",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen  532815 Vorlesung: Archiv und MuseumLange, Britta Zeit: Dienstags 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, Raum 2097   Seminare  532834 Seminar: Archiv und Museum. Begleitseminar zur Vorlesung Lange, Britta Zeit: Dienstags 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstra\u00dfe 47, Raum 0.07  533642 Blockseminar: Bildverwendung in der Biologie - ein interdisziplin\u00e4res Seminar zur bildbasierten Wissenserzeugung Nyakatura, John; Amelung, Katrin Zeit: Januar, tba Raum: tba  53448 Seminar:  Experimentalisierungen der MusikKlotz, Sebastian Zeit: Mittwochs, 16 - 18 Uhr Raum: Am Kupfergraben 5, Raum: 401  84001 Seminar: Sammlungen als Instrument der Kultur- und WissenschaftspolitikWeber, Cornelia; Rahemipour, Patricia Zeit: Donnerstags 10 - 12 Uhr Raum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)  84 002 Seminar: Ausstellungspraxis II Weber, Cornelia; Esch, Benedikt; Gall\u00e9, Lionda; Moldrzyk, Uwe; Kreft, Sonja Zeit: Mittwochs 14 - 16 Uhr Raum: Unter den Linden 6, 3031 (Helmholtz-Saal)  84 003 Seminar: De cometis: Zur Kulturgeschichte der mathematischen PhysikDa Costa e Silva, Tiago; Zieme, Stefan Zeit: tba Raum: tba  84004 Seminar: \\&quot;Allez les Bleus!\\&quot; Eine Wissenslandkarte f\u00fcr die H\u00fchner - Experimentelle Zug\u00e4nge f\u00fcr ein nachhaltigeres LandmanagementToland, Alexandra; Milicevic, Myriel; K\u00f6nig, Bettina; Kuntosch, Anett;  Wortmann, Lukas; Dombrowski, Anne Zeit: tba Raum: tba   84005 Seminar: Curating Knowledge Avenarius, Gundula; Doll, Nicola, Macdonald, Sharon; Moller, Sabine; Stuhl, Frauke Zeit: tba Raum: tba    Download: Vorlesungsverzeichnis Wintersemester 2016/17",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-20162017",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2016/2017",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-20162017/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_category": [
            "studierende",
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "206",
        "date": "2016-05-10",
        "body": "Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik (HZK) ist ein Zentralinstitut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU). In seiner interdisziplin\u00e4ren Ausrichtung verbindet es projektbezogene Forschung und widmet sich der Geschichte und Gestaltung von Kulturtechniken im Sinne kultureller Praktiken f\u00fcr die Erzeugung, \u00dcbertragung und Verarbeitung von Wissen. Das HZK entwickelt Formate zur Nutzung von Infrastrukturen f\u00fcr Ausstellungen, Sammlungen und interdisziplin\u00e4rer Forschung und Lehre. Es begreift wissenschaftliche Sammlungen, Wissensarchitekturen und Gestaltungsformen als Kulturtechniken des interdisziplin\u00e4ren Wissens, die es reflektiert und f\u00fcr eine f\u00e4cher\u00fcbergreifende Zusammenarbeit erschlie\u00dft. Forschungsschwerpunkte Die Schwerpunkte f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Forschung und Lehre am HZK umfassen Fragestellungen zu \u00bbBild &#38; Handlung\u00ab, \u00bbFormprozess &#38; Modellierung\u00ab, \u00bbActive Matter\u00ab, \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab und \u00bbSammeln &#38; Ausstellen\u00ab.  Humboldt-Labor In der historischen Mitte Berlins entsteht ein neues kulturelles Zentrum, das sich dem internationalen Austausch von Wissen und dem Dialog der Kulturen der Welt verpflichtet: Das Humboldt Forum im wieder errichteten Berliner Schloss. Das HZK er\u00f6ffnet f\u00fcr die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin hier einen Raum, in dem neueste Perspektiven der Wissenschaft auf dr\u00e4ngende Fragen der Gesellschaft vorgestellt und diskutiert werden: das Humboldt-Labor. Tieranatomisches Theater Das HZK entwickelt den historischen Raum des Tieranatomischen Theaters (TA T) als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter. Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen. Am TA T werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen. Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit. Das Tieranatomische Theater bietet Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung. Sammlungen An der Humboldt-Universit\u00e4t existieren \u00fcber 40 historisch gewachsene Sammlungen, die in den jeweiligen Instituten dezentral betreut und als Forschungs- und Lehrinfrastrukturen genutzt werden. Das HZK koordiniert die Sammlungsentwicklung und f\u00fchrt sammlungs\u00fcbergreifende Erschlie\u00dfungsprojekte, Lehrveranstaltungen, Forschungs- und Ausstellungsprojekte durch. Das Interesse gilt dabei insbesondere der Entwicklung der materiellen Kulturen der Wissenschaften, den damit verbundenen Erinnerungskulturen und Identit\u00e4tspolitiken sowie dem Verh\u00e4ltnis von materiellen und digitalen Wissensarchitekturen. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Das Hermann von Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Kulturtechnik (HZK) ist ein Zentralinstitut der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin (HU). In seiner interdisziplin\u00e4ren Ausrichtung verbindet es projektbezogene Forschung und widmet sich der Geschichte und Gestaltung von Kulturtechniken im Sinne kultureller Praktiken f\u00fcr die Erzeugung, \u00dcbertragung und Verarbeitung von Wissen. Das HZK entwickelt Formate zur Nutzung von Infrastrukturen f\u00fcr Ausstellungen, Sammlungen und interdisziplin\u00e4rer Forschung und Lehre. Es begreift wissenschaftliche Sammlungen, Wissensarchitekturen und Gestaltungsformen als Kulturtechniken des interdisziplin\u00e4ren Wissens, die es reflektiert und f\u00fcr eine f\u00e4cher\u00fcbergreifende Zusammenarbeit erschlie\u00dft. Forschungsschwerpunkte Die Schwerpunkte f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Forschung und Lehre am HZK umfassen Fragestellungen zu \u00bbBild &#38; Handlung\u00ab, \u00bbFormprozess &#38; Modellierung\u00ab, \u00bbActive Matter\u00ab, \u00bbArchitekturen des Wissens\u00ab und \u00bbSammeln &#38; Ausstellen\u00ab.  Humboldt-Labor In der historischen Mitte Berlins entsteht ein neues kulturelles Zentrum, das sich dem internationalen Austausch von Wissen und dem Dialog der Kulturen der Welt verpflichtet: Das Humboldt Forum im wieder errichteten Berliner Schloss. Das HZK er\u00f6ffnet f\u00fcr die Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin hier einen Raum, in dem neueste Perspektiven der Wissenschaft auf dr\u00e4ngende Fragen der Gesellschaft vorgestellt und diskutiert werden: das Humboldt-Labor. Tieranatomisches Theater Das HZK entwickelt den historischen Raum des Tieranatomischen Theaters (TA T) als \u00f6ffentliche Kultureinrichtung mit Laborcharakter weiter. Kernaufgabe ist die experimentelle Entwicklung von Ausstellungs- und Veranstaltungsformaten. Ziele sind die Erprobung innovativer Praktiken des Ausstellungsmachens und die Erm\u00f6glichung von vielgestaltigen und kritischen Zug\u00e4ngen zu materiellen Wissenskulturen und wissenschaftlichen Sammlungen. Natur- und Geisteswissenschaften treten daf\u00fcr in einen Austausch mit den k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Disziplinen. Am TA T werden Kompetenzen f\u00fcr das Ausstellungsmachen zusammengef\u00fchrt, geteilt und \u00f6ffentlich vermittelt. Darunter fallen interdisziplin\u00e4re wie auch interkulturelle und genderbewusste Methoden und Positionen. Die daraus entstehenden Projekte er\u00f6ffnen Perspektiven f\u00fcr die Museumsarbeit und bieten Forschung und Lehre Schnittstellen zur \u00d6ffentlichkeit. Das Tieranatomische Theater bietet Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t ein Objektlabor f\u00fcr die angewandte Sammlungsforschung. Sammlungen An der Humboldt-Universit\u00e4t existieren \u00fcber 40 historisch gewachsene Sammlungen, die in den jeweiligen Instituten dezentral betreut und als Forschungs- und Lehrinfrastrukturen genutzt werden. Das HZK koordiniert die Sammlungsentwicklung und f\u00fchrt sammlungs\u00fcbergreifende Erschlie\u00dfungsprojekte, Lehrveranstaltungen, Forschungs- und Ausstellungsprojekte durch. Das Interesse gilt dabei insbesondere der Entwicklung der materiellen Kulturen der Wissenschaften, den damit verbundenen Erinnerungskulturen und Identit\u00e4tspolitiken sowie dem Verh\u00e4ltnis von materiellen und digitalen Wissensarchitekturen. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "Hier ist die \u00dcber uns Seite von BWG.",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ueber-hzk",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "\u00dcber uns (HZK)",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/ueber-hzk/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "661",
        "date": "2016-04-01",
        "body": "Datenbanken und Portale Portal \u00bbWissenschaftliche Sammlungen\u00ab Wissenschaftliche Sammlungen in Deutschland und ihre Digitalisierung https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland Das Informationssystem zur Geschichte von Sammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4ten http://universitaetssammlungen.de Materielle Modelle in Forschung und Lehre Objektdatenbank zur Erfassung, Dokumentation und Pr\u00e4sentation von materiellen Modellen http://universitaetssammlungen.de/modelle UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ Projektleitung: Dr. Cornelia Weber ",
        "main_image_id": "786",
        "featured": "t",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Datenbanken und Portale Portal \u00bbWissenschaftliche Sammlungen\u00ab Wissenschaftliche Sammlungen in Deutschland und ihre Digitalisierung https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de Universit\u00e4tssammlungen in Deutschland Das Informationssystem zur Geschichte von Sammlungen und Museen an deutschen Universit\u00e4ten http://universitaetssammlungen.de Materielle Modelle in Forschung und Lehre Objektdatenbank zur Erfassung, Dokumentation und Pr\u00e4sentation von materiellen Modellen http://universitaetssammlungen.de/modelle UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ Projektleitung: Dr. Cornelia Weber ",
        "body_en": "Databases and Portals Scientific collections portal Scientific collections in Germany and their digitalisation https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de University collections in Germany The information system documents the history of collections and museums at German universities http://universitaetssammlungen.de Material models in research and teaching The object database gathers, documents, and presents information on material models http://universitaetssammlungen.de/modelle UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ Project Director: Dr. Cornelia Weber ",
        "body_es": "Bases de datos und portales Portal \u00bbColecciones cient\u00edficas\u00ab Colecciones cient\u00edficas en Alemania y su digitalizaci\u00f3n https://portal.wissenschaftliche-sammlungen.de Colecciones universitarias en Alemania El sistema de informaci\u00f3n sobre la historia de las colecciones y los museos en las universidades alemanas http://universitaetssammlungen.de Modelos materiales en la investigaci\u00f3n y la ense\u00f1anza Base de datos para registrar, documentar y presentar modelos materiales http://universitaetssammlungen.de/modelle UMAC Worldwide Database of University Museums and Collections http://publicus.culture.hu-berlin.de/collections/ Direcci\u00f3n del proyecto: Dr. Cornelia Weber ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "wissenschaftliche-sammlungen-deutschland-academic-heritage-wor",
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "cornelia-weber",
            "marius-gawrisch"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "sammlungen",
            "sammlungen"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "ldwide",
        "date": "",
        "body": "",
        "main_image_id": "Wissenschaftliche Sammlungen in Deutschland &#38; Academic Heritage Worldwide",
        "featured": "Scientific collections in Germany &#38; Academic Heritage Worldwide",
        "image_carousel": "Colecciones cient\u00edficas en Alemania &#38; Academic Heritage Worldwide",
        "body_de": "/home/wissenschaftliche-sammlungen-deutschland-academic-heritage-worldwide/",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "t",
        "filename": "content_post.json"
    },
    {
        "page_ptr_id": "1808",
        "date": "2003-04-20",
        "body": "Vorlesungen W. Coy Informatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte, Kontext (89 001 + 32 224) Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, III.4.08, Beginn: 15.04.03 Do 15-17 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 17.04.03 (Teleteaching an beiden Orten) Kommentar O. K. Werckmeister Der Medusa-Effekt. Politische Bildstrategien seit dem 11. September 2001 Di 20-22 14t\u00e4gl. UL 6, 3075 Kommentar \u00dcbungen C. Weber Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen II (89 002) Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 23.04.03 Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen) Mi 10-12 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 30.04.03 Mi 16-18 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 30.04.03 Kommentar G. Werner Kriegsfilme in Zeiten der Jahrtausendwende. Ged\u00e4chtniskulturen und Propagandatechniken (89 003) Di 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3075, Beginn: 22.04.03 Kommentar Proseminare P. Schneider Die Rezeptionsgeschichte der Perspektive. Genese und Interpretation (89 004) Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 22.04.03 Kommentar R. Wendler Die \u203aKette der Wesen\u2039 in Bildern Ort und Zeit werden noch bekanntgegeben Kommentar Seminare J. Br\u00fcning und W. Coy Diagramme (89 005 + 32 254 + 32 429) Block n.V. S. Dierig und C. Weber Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit II: \u203aPublic Understanding of Science\u2039 in Sammlungen und Museen (89 006) Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.04.03 Kommentar G. Werner \u00bbDer visuelle Raum ist empirisch konstruiert.\u00ab Wahrnehmungskonzepte und Physiologie bei Hermann von Helmholtz und die Kunst seiner Zeit (89 007) Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.04.03 Kommentar P. Geimer Einschreiben und Ablesen. Graphische Methoden 1840 - 1930 (89 008) Mo 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar S. Khaled Heideggers Frage nach der Technik (89 009) Mo 14-14 w\u00f6ch. SO 22, 411 Kommentar F. Kittler Die kleinen Wahrnehmungen: Philosophie, Mathematik, Medientechnik (89 010 + 53 268) Do 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411 F. Kittler Graphikprogrammierung in 32-Bit-Betriebssystemen (89 011 + 53 277) Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410 W. Sch\u00e4ffner Instrumente im Sp\u00e4tmittelalter und in der Fr\u00fchen Neuzeit (Messen, Rechnen, Schreiben, Zeichnen) (89 012) Di 10-14 14-t\u00e4gl. UL 6, 3031, Beginn: 22.04.03 Anmeldung erbeten unter: wgschaeffner@aol.com Kommentar Hauptseminare H. Bredekamp und H. Wenzel Schriftgeschichte im Bild (89 013 + 52 099 + 53 363) Do 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3071 Kommentar C. Kassung und T. Macho Kulturtechniken des Messens (89 014 + 53 321) Di 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 301, Beginn: 22.04.03 Kommentar ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen W. Coy Informatik und Informationsgesellschaft: Technik, Geschichte, Kontext (89 001 + 32 224) Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, III.4.08, Beginn: 15.04.03 Do 15-17 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 17.04.03 (Teleteaching an beiden Orten) Kommentar O. K. Werckmeister Der Medusa-Effekt. Politische Bildstrategien seit dem 11. September 2001 Di 20-22 14t\u00e4gl. UL 6, 3075 Kommentar \u00dcbungen C. Weber Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen II (89 002) Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 23.04.03 Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen) Mi 10-12 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 30.04.03 Mi 16-18 w\u00f6ch. DOR 24, 610, Beginn: 30.04.03 Kommentar G. Werner Kriegsfilme in Zeiten der Jahrtausendwende. Ged\u00e4chtniskulturen und Propagandatechniken (89 003) Di 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3075, Beginn: 22.04.03 Kommentar Proseminare P. Schneider Die Rezeptionsgeschichte der Perspektive. Genese und Interpretation (89 004) Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 22.04.03 Kommentar R. Wendler Die \u203aKette der Wesen\u2039 in Bildern Ort und Zeit werden noch bekanntgegeben Kommentar Seminare J. Br\u00fcning und W. Coy Diagramme (89 005 + 32 254 + 32 429) Block n.V. S. Dierig und C. Weber Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit II: \u203aPublic Understanding of Science\u2039 in Sammlungen und Museen (89 006) Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.04.03 Kommentar G. Werner \u00bbDer visuelle Raum ist empirisch konstruiert.\u00ab Wahrnehmungskonzepte und Physiologie bei Hermann von Helmholtz und die Kunst seiner Zeit (89 007) Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.04.03 Kommentar P. Geimer Einschreiben und Ablesen. Graphische Methoden 1840 - 1930 (89 008) Mo 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar S. Khaled Heideggers Frage nach der Technik (89 009) Mo 14-14 w\u00f6ch. SO 22, 411 Kommentar F. Kittler Die kleinen Wahrnehmungen: Philosophie, Mathematik, Medientechnik (89 010 + 53 268) Do 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411 F. Kittler Graphikprogrammierung in 32-Bit-Betriebssystemen (89 011 + 53 277) Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410 W. Sch\u00e4ffner Instrumente im Sp\u00e4tmittelalter und in der Fr\u00fchen Neuzeit (Messen, Rechnen, Schreiben, Zeichnen) (89 012) Di 10-14 14-t\u00e4gl. UL 6, 3031, Beginn: 22.04.03 Anmeldung erbeten unter: wgschaeffner@aol.com Kommentar Hauptseminare H. Bredekamp und H. Wenzel Schriftgeschichte im Bild (89 013 + 52 099 + 53 363) Do 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3071 Kommentar C. Kassung und T. Macho Kulturtechniken des Messens (89 014 + 53 321) Di 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 301, Beginn: 22.04.03 Kommentar ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2003",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2003",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2003/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "reinhard-wendler",
            "jochen-bruning",
            "wolfgang-coy_3",
            "cornelia-weber",
            "pablo-schneider",
            "horst-bredekamp_2",
            "horst-wenzel",
            "christian-kassung_5",
            "thomas-macho_6"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "126",
        "date": "2016-04-29",
        "body": "Wissen ist Gestaltung und Gestaltung bringt Wissen hervor. Bislang wird jedoch untersch\u00e4tzt, dass gestalterische Prozesse selbst aktiv modellieren: Bilder, Modelle und Werkzeuge sind bewusst gestaltet und gestalten das Wissen, das sie hervorbringen.  Die Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigt die grundlegende Bedeutung gestalterischer Prozesse in den Wissenschaften. Ob Faustkeil oder digital vernetztes Organ, aktives Material oder bildgesteuerte Handlung, die Ausstellung thematisiert, wie sich menschliche und technologische Kr\u00e4fte verschr\u00e4nken und welche Anforderungen daraus fu\u0308r unsere Gegenwart entstehen.  Die Ausstellung analysiert die derzeitige Verschmelzung von analog und digital, mit der wir auf eine g\u00e4nzlich neue Materialkultur zusteuern. Der Blick auf aktuelle Entwicklungen wird durch historische Beispiele gesch\u00e4rft, die Kontinuit\u00e4ten ebenso aufzeigen wie eine tiefgreifende Ver\u00e4nderung im Verh\u00e4ltnis von Natur und Kultur. ",
        "main_image_id": "894",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Wissen ist Gestaltung und Gestaltung bringt Wissen hervor. Bislang wird jedoch untersch\u00e4tzt, dass gestalterische Prozesse selbst aktiv modellieren: Bilder, Modelle und Werkzeuge sind bewusst gestaltet und gestalten das Wissen, das sie hervorbringen.  Die Ausstellung +ultra. gestaltung schafft wissen zeigt die grundlegende Bedeutung gestalterischer Prozesse in den Wissenschaften. Ob Faustkeil oder digital vernetztes Organ, aktives Material oder bildgesteuerte Handlung, die Ausstellung thematisiert, wie sich menschliche und technologische Kr\u00e4fte verschr\u00e4nken und welche Anforderungen daraus fu\u0308r unsere Gegenwart entstehen.  Die Ausstellung analysiert die derzeitige Verschmelzung von analog und digital, mit der wir auf eine g\u00e4nzlich neue Materialkultur zusteuern. Der Blick auf aktuelle Entwicklungen wird durch historische Beispiele gesch\u00e4rft, die Kontinuit\u00e4ten ebenso aufzeigen wie eine tiefgreifende Ver\u00e4nderung im Verh\u00e4ltnis von Natur und Kultur. ",
        "body_en": "Knowledge is Gestaltung (design) and Gestaltung produces knowledge. However, the fact that that design actively shapes our perception of the world has been mostly overlooked so far: images, models and tools are consciously formed, but they also shape the knowledge they produce.  The exhibition +ultra. knowledge &#38; gestaltung reveals the fundamental role processes of design play in the sciences and humanities. From the hand axe to the digitally monitored organ, from active matter to image-guided actions \u2013 the exhibition deals with the increasing interdependence of the human and technological spheres and what challenges arise from this development.  The displays analyze the current mergence of the digital and the analog, as we are steering towards a completely new material culture. Spotlights on historical continuities as well as on profound transformations in the relationship between nature and culture sharpen our awareness for present developments. ",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ultra-gestaltung-schafft-wissen-30092016-8012017-martin-gropius-bau-berlin",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "+ultra. gestaltung schafft wissen. 30.09.2016 - 8.01.2017 Martin-Gropius-Bau Berlin",
        "title_en": "+ultra. gestaltung schafft wissen. 30/09/2016 - 08/01/2017 Martin-Gropius-Bau Berlin",
        "title_es": "+ultra. gestaltung schafft wissen. 30/09/2016 - 08/01/2017 Martin-Gropius-Bau Berlin",
        "url_path_de": "/home/ultra-gestaltung-schafft-wissen-30092016-8012017-martin-gropius-bau-berlin/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "David Georges Emmerich, Structure Autotendante",
        "main_image_caption_de": "David Georges Emmerich, Structure Autotendante",
        "main_image_caption_en": "David Georges Emmerich, Structure Autotendante",
        "main_image_caption_es": "David Georges Emmerich, Structure Autotendante",
        "gefoerdert_durch_img_id": "1243",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "nikola-doll",
            "katharina-lee-chichester",
            "frauke-stuhl",
            "elisabeth-obermeier",
            "marie-greggers",
            "nikola-doll",
            "lisa-quade",
            "elisa-ahrens-heimer",
            "anne-marie-franz"
        ],
        "content_post|||content_projekt": [
            "mobile-strukturen"
        ],
        "content_post|||content_ausstellung": [
            "ultra-gestaltung-schafft-wissen"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "clusterausstellung",
            "clusterausstellung",
            "bwg",
            "hzk"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "673",
        "date": "2016-05-30",
        "body": "Komplexe Probleme lassen sich nicht in den Grenzen eines einzelnen wissenschaftlichen Fachs l\u00f6sen. Sie bed\u00fcrfen des Wissens und der F\u00e4higkeiten von Forschenden aus den unterschiedlichen Wissenschaftsbereichen: Seit 2012 erforschen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin mehr als 40 verschiedene Disziplinen im Interdisziplin\u00e4ren Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften. Hierdurch sollen im R\u00fcckschluss auch die Disziplinen selbst gest\u00e4rkt und bereichert werden. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist ein Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2013 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2013 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur.  BILDBilder haben aktiven Charakter in der Produktion von Wissen, \u00fcbersteigen die Sph\u00e4re blo\u00dfer Artefakte des Menschen und bilden auch eine essentielle Sph\u00e4re in den Prozessen der Natur.  Diesem weitgefassten Bildverst\u00e4ndnis schlie\u00dft sich das Interdisziplin\u00e4re Labor an. Das Spektrum seiner Forschung umfasst Gegenst\u00e4nde, R\u00e4ume, Strukturen, Bewegungsformen und Kl\u00e4nge. In Projekten wird untersucht, wie diese Bildformen das Wissen, das sie darstellen, aktiv mitgestalten. WISSEN Erzeugung, \u00dcbertragung und Speicherung von Wissen werden durch Architektur, Medien und Werkzeuge, Strukturen und Modelle, Informationsmittel und Bilder gepr\u00e4gt. Von der Laboranordnung bis zum Seminarraum, von der chemischen Formel bis zum Theoriegeb\u00e4ude \u2014 Wissenschaft ist Gestaltung. Durch neue Verfahren der Virtualisierung und Vernetzung von Daten und der digitalen Bildgebung steht die Forschung vor neuen Herausforderungen. Welches gestalterische Potential steckt im Wissen? Historische Reflexion und Innovation bilden zwei Seiten desselben Zusammenhanges. GESTALTUNGBildgebung und Wissenserzeugung sind gestalterische Praktiken. Sie beeinflussen Wahrnehmung, Denken und Handeln. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist von der \u00dcberzeugung getragen, gestalterische Prozesse in der technisch hochger\u00fcsteten Wissensgesellschaft als genuine Forschungsleistung zu begreifen und die Forschung ihrerseits als Gestaltungsprozess ernst zu nehmen. Auf dieser Basis, Gestaltung als Materialisierung und Realisierung des Wissens zu untersuchen, verkn\u00fcpft Bild Wissen Gestaltung Grundlagenforschung und deren Anwendung. ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Komplexe Probleme lassen sich nicht in den Grenzen eines einzelnen wissenschaftlichen Fachs l\u00f6sen. Sie bed\u00fcrfen des Wissens und der F\u00e4higkeiten von Forschenden aus den unterschiedlichen Wissenschaftsbereichen: Seit 2012 erforschen an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin mehr als 40 verschiedene Disziplinen im Interdisziplin\u00e4ren Labor \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab grundlegende Gestaltungsprozesse der Wissenschaften. Hierdurch sollen im R\u00fcckschluss auch die Disziplinen selbst gest\u00e4rkt und bereichert werden. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist ein Zusammenschluss aus Geistes-, Natur- und Technikwissenschaften, der Medizin und \u2013 erstmalig f\u00fcr Grundlagenforschung \u2013 auch der Gestaltungsdisziplinen Design und Architektur.  BILDBilder haben aktiven Charakter in der Produktion von Wissen, \u00fcbersteigen die Sph\u00e4re blo\u00dfer Artefakte des Menschen und bilden auch eine essentielle Sph\u00e4re in den Prozessen der Natur.  Diesem weitgefassten Bildverst\u00e4ndnis schlie\u00dft sich das Interdisziplin\u00e4re Labor an. Das Spektrum seiner Forschung umfasst Gegenst\u00e4nde, R\u00e4ume, Strukturen, Bewegungsformen und Kl\u00e4nge. In Projekten wird untersucht, wie diese Bildformen das Wissen, das sie darstellen, aktiv mitgestalten. WISSEN Erzeugung, \u00dcbertragung und Speicherung von Wissen werden durch Architektur, Medien und Werkzeuge, Strukturen und Modelle, Informationsmittel und Bilder gepr\u00e4gt. Von der Laboranordnung bis zum Seminarraum, von der chemischen Formel bis zum Theoriegeb\u00e4ude \u2014 Wissenschaft ist Gestaltung. Durch neue Verfahren der Virtualisierung und Vernetzung von Daten und der digitalen Bildgebung steht die Forschung vor neuen Herausforderungen. Welches gestalterische Potential steckt im Wissen? Historische Reflexion und Innovation bilden zwei Seiten desselben Zusammenhanges. GESTALTUNGBildgebung und Wissenserzeugung sind gestalterische Praktiken. Sie beeinflussen Wahrnehmung, Denken und Handeln. Das Interdisziplin\u00e4re Labor ist von der \u00dcberzeugung getragen, gestalterische Prozesse in der technisch hochger\u00fcsteten Wissensgesellschaft als genuine Forschungsleistung zu begreifen und die Forschung ihrerseits als Gestaltungsprozess ernst zu nehmen. Auf dieser Basis, Gestaltung als Materialisierung und Realisierung des Wissens zu untersuchen, verkn\u00fcpft Bild Wissen Gestaltung Grundlagenforschung und deren Anwendung. ",
        "body_en": "Complex problems cannot be solved within the boundaries of a single academic discipline. They require the knowledge and skills of researchers from different fields of knowledge: representatives from more than 40 different disciplines have been researching fundamental design processes in the sciences in the Interdisciplinary Laboratory Image Knowledge Gestaltung at the Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin since 2012. The Interdisciplinary Laboratory brings together the humanities, the natural sciences and engineering sciences, medicine and \u2013 for the first time in basic research \u2013 design and architecture, with the objective to strengthen and enrich each discipline through interdisciplinary collaboration. IMAGE  There are many views on how to define what an image is. For the architectural theorist Leon Battista Alberti (1404\u20131472), an image is not just the image\u2019s surface, but essentially everything that human beings create with minimal intervention. This broad concept of the image is one adopted by the Interdisciplinary Laboratory Image Knowledge Gestaltung. The spectrum of its research includes objects, spaces, structures, forms of motion, and sounds. Each project investigates how these image-forms actively shape the knowledge that they represent. KNOWLEDGE  Since the beginning of time, the production, transmission, and storage of knowledge has been influenced by architecture, media and tools, structures and models, information channels, and images. From the layout of laboratories to the seminar room, from chemical formulas to theoretical systems \u2013 knowledge is a historically determined form of design. New processes in data virtualisation and networking as well as digital imaging processes pose new challenges for research. The question of how much creative potential lies in a body of knowledge \u2013 which is historically contingent \u2013 can and must be addressed through critical examination of the past. Historical reflection and innovation are two sides of the same coin.  GESTALTUNG Imaging and knowledge generation share many characteristics as practices: they influence perception, thought, and action. The Cluster takes the stance that creative processes make a real contribution to research in a technologically advanced knowledge society, and that research on its part should give creative processes due recognition. Examining design as the materialisation and realisation of knowledge \u2013 this is the foundation to bridge basic research and application. ",
        "body_es": "Los problemas complejos no pueden resolverse dentro de los l\u00edmites de una sola disciplina cient\u00edfica. Requieren del conocimiento y las habilidades de investigadoras e investigadores provenientes de diferentes \u00e1reas cient\u00edficas. En el Laboratorio Interdisciplinario Imagen Conocimiento Gestaltung, perteneciente a la Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, m\u00e1s de 40 disciplinas diferentes investigan desde 2012 los procesos elementales de dise\u00f1o del conocimiento cient\u00edfico, para reforzar y enriquecerse mutuamente. El Laboratorio Interdisciplinario representa la uni\u00f3n de ciencias human\u00edsticas, naturales y t\u00e9cnicas, as\u00ed como de ciencias m\u00e9dicas y, ahora por primera vez en la investigaci\u00f3n, tambi\u00e9n de disciplinas de Gestaltung, como el dise\u00f1o y la arquitectura.  IMAGEN Para definir lo que es una imagen se puede recurrir a m\u00faltiples perspectivas. Para el te\u00f3rico de la arquitectura, Leon Battista Alberti (1404 \u2013 1472), una imagen no solo era una superficie gr\u00e1fica, sino b\u00e1sicamente todo aquello que los seres humanos crean con una m\u00ednima intervenci\u00f3n. A esta dilatada comprensi\u00f3n de la imagen se adhiere el Laboratorio Interdisciplinario Imagen Conocimiento Gestaltung. El espectro de sus trabajos de investigaci\u00f3n abarca objetos, espacios, estructuras, formas de movimiento y sonidos. En los Proyectos Base se analiza c\u00f3mo esas formas de la imagen contribuyen activamente a conformar el conocimiento que representan.  CONOCIMIENTO  Desde siempre la producci\u00f3n, transmisi\u00f3n y almacenamiento del conocimiento han estado acu\u00f1ados por la arquitectura, los medios y las herramientas, las estructuras y los modelos, los medios de informaci\u00f3n y las im\u00e1genes. Desde la disposici\u00f3n en los laboratorios hasta la sala para seminarios, desde las f\u00f3rmulas qu\u00edmicas hasta las estructuras te\u00f3ricas \u2013 la ciencia es Gestaltung condicionado por la historia. Los nuevos procedimientos, tanto en el \u00e1mbito de la virtualizaci\u00f3n y la interconexi\u00f3n de los datos, como en la producci\u00f3n de im\u00e1genes digitales, plantean nuevos retos a la investigaci\u00f3n. La cuesti\u00f3n del potencial creativo que alberga el conocimiento, en parte acu\u00f1ado hist\u00f3ricamente, puede y debe ser considerado cr\u00edticamente. La reflexi\u00f3n hist\u00f3rica y la innovaci\u00f3n son dos caras de una misma moneda.  GESTALTUNG  La creaci\u00f3n de im\u00e1genes y la producci\u00f3n de conocimientos son pr\u00e1cticas conjuntas que determinan la percepci\u00f3n y la forma de pensar y de actuar. La postura del Cl\u00faster se fundamenta en entender los procesos de creaci\u00f3n, en la sociedad cient\u00edfica altamente tecnificada, como una genuina capacidad de investigaci\u00f3n y, a su vez, de tomar en serio la investigaci\u00f3n como proceso de creaci\u00f3n. Es sobre esta base, la de analizar Gestaltung como materializaci\u00f3n y realizaci\u00f3n del conocimiento, que el Cl\u00faster enlaza la investigaci\u00f3n b\u00e1sica con la aplicaci\u00f3n. ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "ueber-bwg",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "\u00dcber uns \u00bbBild Wissen Gestaltung\u00ab",
        "title_en": "About Us \u00bbImage Knowledge Gestaltung\u00ab",
        "title_es": "Acerca de Nosotros \u00bbImagen Conocimiento Gestaltung\u00ab",
        "url_path_de": "/home/ueber-bwg/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_event": [
            "2-jahrestagung-des-interdisziplinaren-labors"
        ],
        "content_post|||content_podcast": [
            "11-jahrestagung-2015"
        ],
        "content_post|||content_publikation": [
            "jahresdokumentation-2014"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1801",
        "date": "2005-04-20",
        "body": "Vorlesungen Thomas Macho Orakel, Prophezeiungen, Utopien, Prognosen. Zur Kulturgeschichte des Umgangs mit der Zukunft (89 001, 53 295) Di 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3038) Beginn: 19.04.05 Kommentar Horst Bredekamp Galileo Galilei und die Bildkunst um 1600 (89 002, 53 361) Di 18-20, w\u00f6ch. (UL 6, 3075) Beginn: 26.04.05 Kommentar \u00dcbungen Cornelia Weber \u00bbEin Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\u00ab. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t (89 003) Mi 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 20.04.05 Kommentar | Veranstaltungsseite anzeigen Seminare Gloria Meynen, Stefan Heidenreich Datenstr\u00f6me &#38; Oberfl\u00e4chen (89 004) Mi 12-14, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 20.04.05 Kommentar Robert Dennhardt UnterbrecherKontakt und Bin\u00e4rspeicher. Zur VorGeschichte des Computers (89 005 ) Mi 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 20.04.05 Kommentar Cornelia Weber, Ingeborg Reichle Wissenschaftliche Sammlungen im Kontext der Disziplinengeschichte (89 006) Do 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 21.04.05 Kommentar Friedrich Kittler, Jochen Br\u00fcning Alphabete der Neuzeit (89 007, 53 277) Do 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 21.04.05 Kommentar Margarete Pratschke, Reinhard Wendler Das selbstbewusste Bild in Kunst und Wissenschaft Di, 14-16 Uhr (UL 6,3031) Beginn: 19.04.05 Kommentar Hauptseminare Thomas Macho, Horst Wenzel Spiegel und Spiegelungen. Technische und literarische Sehweisen in Antike, Mittelalter und Gegenwart (89 008, 53 318, 52 101) Di 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 19.04.05 Kommentar Thomas Macho Science &#38; Fiction. Wieviel Kunst braucht die Wissenschaft, wieviel Wissenschaft die Kunst (89 009, 53 317) Mi 16-18, w\u00f6ch. (SO 22, Raum 3.01) Beginn: 20.04.05 Kommentar Christian Kassung Albert Einstein: Bilder der Zeit (89 010, 53 314) Mi 16-18, w\u00f6ch. (SO 22, Raum 0.13) Beginn: 20.04.05 Kommentar Horst Bredekamp, Pablo Schneider Kunst und Wissenschaft im Barock (89 011, 53 364) Do 9-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3071) Beginn: 21.04.05 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2005 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Thomas Macho Orakel, Prophezeiungen, Utopien, Prognosen. Zur Kulturgeschichte des Umgangs mit der Zukunft (89 001, 53 295) Di 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3038) Beginn: 19.04.05 Kommentar Horst Bredekamp Galileo Galilei und die Bildkunst um 1600 (89 002, 53 361) Di 18-20, w\u00f6ch. (UL 6, 3075) Beginn: 26.04.05 Kommentar \u00dcbungen Cornelia Weber \u00bbEin Adonis aus Gips und ein Zwitter im Glas\u00ab. Die Sammlungen der Humboldt-Universit\u00e4t (89 003) Mi 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 20.04.05 Kommentar | Veranstaltungsseite anzeigen Seminare Gloria Meynen, Stefan Heidenreich Datenstr\u00f6me &#38; Oberfl\u00e4chen (89 004) Mi 12-14, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 20.04.05 Kommentar Robert Dennhardt UnterbrecherKontakt und Bin\u00e4rspeicher. Zur VorGeschichte des Computers (89 005 ) Mi 16-18, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 20.04.05 Kommentar Cornelia Weber, Ingeborg Reichle Wissenschaftliche Sammlungen im Kontext der Disziplinengeschichte (89 006) Do 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 21.04.05 Kommentar Friedrich Kittler, Jochen Br\u00fcning Alphabete der Neuzeit (89 007, 53 277) Do 14-16, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 21.04.05 Kommentar Margarete Pratschke, Reinhard Wendler Das selbstbewusste Bild in Kunst und Wissenschaft Di, 14-16 Uhr (UL 6,3031) Beginn: 19.04.05 Kommentar Hauptseminare Thomas Macho, Horst Wenzel Spiegel und Spiegelungen. Technische und literarische Sehweisen in Antike, Mittelalter und Gegenwart (89 008, 53 318, 52 101) Di 10-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Beginn: 19.04.05 Kommentar Thomas Macho Science &#38; Fiction. Wieviel Kunst braucht die Wissenschaft, wieviel Wissenschaft die Kunst (89 009, 53 317) Mi 16-18, w\u00f6ch. (SO 22, Raum 3.01) Beginn: 20.04.05 Kommentar Christian Kassung Albert Einstein: Bilder der Zeit (89 010, 53 314) Mi 16-18, w\u00f6ch. (SO 22, Raum 0.13) Beginn: 20.04.05 Kommentar Horst Bredekamp, Pablo Schneider Kunst und Wissenschaft im Barock (89 011, 53 364) Do 9-12, w\u00f6ch. (UL 6, 3071) Beginn: 21.04.05 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2005 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2005",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2005",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2005/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "reinhard-wendler",
            "horst-wenzel",
            "christian-kassung_5",
            "pablo-schneider",
            "cornelia-weber",
            "thomas-macho_6",
            "horst-bredekamp_2",
            "jochen-bruning"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1795",
        "date": "2006-04-20",
        "body": "Vorlesungen H. Bredekamp Theorie des Bildakts (89 001, 53 537) VL Di 18-20 w\u00f6ch. UL 6, 3071 Kommentar W. Coy Informatik und Informationsgesellschaft II: Technik, Geschichte, Kontext (89 002, 32 221) Vorlesung: VL Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 VL Do 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 \u00dcbung zur Vorlesung: UE Do 17-19 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 (W. Coy) Teleteaching im Hauptgeb\u00e4ude, UL 6, 1064A Kommentar \u00dcbungen T. Habel Bestimmungs\u00fcbungen zu Materialien aus dem Schmelz- und Brennofen: Metall, Glas, Keramik, Email (89 003) UE Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar C. Weber Multimedia und Hypermedia (89 004, 51 846) UE Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Proseminare C. Bigg, J. Hennig Atombilder (89 005) PS Mi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar M. Bruhn Kunst um 1800. Eine Einf\u00fchrung (89 006) PS Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar C. Kassung, O. Kriseleit SFX - Geschichte, Technik und Kultur der Special Effects (89 007, 53 298) PS Mi 16-18 w\u00f6ch. SO 22, 013 Kommentar H. Weber Mobilisierter Blick und Geschwindigkeitsrausch: Zur Kultur- und Technikgeschichte der Raum\u00fcberwindungen des 19. und 20. Jahrhunderts (Ohne Nr.) PS Mi 18\u201320 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Seminare M. Bruhn Mauern, Linien, Zellen. \u00dcber Grenzen und Grenzziehungen in Gesellschaft, Kunst und Wissenschaft (89 008) SE Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar F. Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (WP, LN) (89 009, 53 266) SE Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410 T. Macho, E. Cancik-Kirschbaum, G. Chambon Alphabetkulturen (89 010 , 53 307) SE Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar G. Meynen, S. Heidenreich Empire &#38; Communications. (89 011) SE Mi 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar I. Reichle, C. Weber Die Bildwelten der Weltbilder (89 012) SE Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar K. Staubermann Instrumente, Experimente und Wissenschaftliche Praxis (89 013) SE Mi 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Hauptseminare H. Bredekamp, P. Schneider Imagination und Repr\u00e4sentation in der Kunst der Fr\u00fchen Neuzeit (89 015, 53 541) HS Do 9-12 w\u00f6ch. UL 6, 3071 Kommentar F. Kittler Der Begriff der Sprache im Denken der Griechen (89 016, 53 273) HS Di 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411  Download VVZ_SoSe_2006 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen H. Bredekamp Theorie des Bildakts (89 001, 53 537) VL Di 18-20 w\u00f6ch. UL 6, 3071 Kommentar W. Coy Informatik und Informationsgesellschaft II: Technik, Geschichte, Kontext (89 002, 32 221) Vorlesung: VL Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 VL Do 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 \u00dcbung zur Vorlesung: UE Do 17-19 w\u00f6ch. RUD 25, 3.1.01 (W. Coy) Teleteaching im Hauptgeb\u00e4ude, UL 6, 1064A Kommentar \u00dcbungen T. Habel Bestimmungs\u00fcbungen zu Materialien aus dem Schmelz- und Brennofen: Metall, Glas, Keramik, Email (89 003) UE Di 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar C. Weber Multimedia und Hypermedia (89 004, 51 846) UE Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Proseminare C. Bigg, J. Hennig Atombilder (89 005) PS Mi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar M. Bruhn Kunst um 1800. Eine Einf\u00fchrung (89 006) PS Di 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar C. Kassung, O. Kriseleit SFX - Geschichte, Technik und Kultur der Special Effects (89 007, 53 298) PS Mi 16-18 w\u00f6ch. SO 22, 013 Kommentar H. Weber Mobilisierter Blick und Geschwindigkeitsrausch: Zur Kultur- und Technikgeschichte der Raum\u00fcberwindungen des 19. und 20. Jahrhunderts (Ohne Nr.) PS Mi 18\u201320 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Seminare M. Bruhn Mauern, Linien, Zellen. \u00dcber Grenzen und Grenzziehungen in Gesellschaft, Kunst und Wissenschaft (89 008) SE Di 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar F. Kittler Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux (WP, LN) (89 009, 53 266) SE Do 18-20 w\u00f6ch. SO 22, 410 T. Macho, E. Cancik-Kirschbaum, G. Chambon Alphabetkulturen (89 010 , 53 307) SE Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar G. Meynen, S. Heidenreich Empire &#38; Communications. (89 011) SE Mi 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar I. Reichle, C. Weber Die Bildwelten der Weltbilder (89 012) SE Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar K. Staubermann Instrumente, Experimente und Wissenschaftliche Praxis (89 013) SE Mi 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031 Kommentar Hauptseminare H. Bredekamp, P. Schneider Imagination und Repr\u00e4sentation in der Kunst der Fr\u00fchen Neuzeit (89 015, 53 541) HS Do 9-12 w\u00f6ch. UL 6, 3071 Kommentar F. Kittler Der Begriff der Sprache im Denken der Griechen (89 016, 53 273) HS Di 14-16 w\u00f6ch. SO 22, 411  Download VVZ_SoSe_2006 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2006",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2006",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2006/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "horst-bredekamp_2",
            "wolfgang-coy_3",
            "cornelia-weber",
            "jochen-hennig_3",
            "matthias-bruhn_3",
            "christian-kassung_5",
            "matthias-bruhn_3",
            "thomas-macho_6",
            "pablo-schneider"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "127",
        "date": "2016-04-28",
        "body": "In Kooperation mit Kulturprojekte Berlin GmbH, dem Sozialp\u00e4dagischen Institut Berlin, tastkunst und dem Seminar \u00bbCurating Knowledge\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin werden unterschiedliche F\u00fchrungsformate angeboten. Gruppenf\u00fchrungen, Familienf\u00fchrungen, F\u00fchrungen f\u00fcr Sch\u00fcler_innen und Lehrer_innen, Kita-F\u00fchrungen, Tastf\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des Sehsinns, F\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des H\u00f6rsinns sind ab Mitte August 2016 buchbar. \u00d6ffentliche Fu\u0308hrungen (keine Anmeldung erforderlich) \u00dcberblicksfu\u0308hrungSonntags 13 Uhr, 60 min  Lunchfu\u0308hrungMittwochs 5.10., 2.11., 7.12. 13 Uhr, 40 min  Fu\u0308hrung in Englischer Sprache / Guided Tours in EnglishSamstags 8.10., 5.11., 19.11., 3.12., 17.12., 7.1. 11 Uhr, 60 min wissen schafft fragen Von Studierenden moderierter Spaziergang durch die Ausstellung Samstags 14 Uhr, 60 min  Teilnahmegeb\u00fchr f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen F\u00fchrungen p.P.: 3 \u200e\u20ac Maximal 20 Teilnehmer_innen Buchbare Fu\u0308hrungen (Anmeldung erforderlich) Tastfu\u0308hrungen fu\u0308r sehgesch\u00e4digte und blinde Besucher_innenMontags 21.11., 5.12., 2.1. 16 Uhr, 90 min Teilnahme kostenlos Max. 5 Teilnehmer_innen, zzgl. Begleitperson  Fu\u0308hrungen fu\u0308r geh\u00f6rlose Besucher_innenSamstags 8.10., 26.11., 10.12. 15 Uhr, 90 min Teilnahme kostenlos Max. 20 Teilnehmer_innen  Fu\u0308hrungen fu\u0308r Kita-Gruppen\u201eKleine Entdecker_innen auf gro\u00dfer Spurensuche\u201c Ab dem 31.10. immer montags und donnerstags, jeweils 10.30 Uhr und 11.45 Uhr, 60 min Teilnahme kostenlos Max. 15 Kinder (4 bis 7 Jahre)  \u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen \u201eWusstest du...\u201c fu\u0308r Grundschulen \u201eDer moderne Leonardo da Vinci ist ein Roboter\u201c fu\u0308r SEK I und fu\u0308r SEK II Termine frei buchbar, 60 min Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac Max. 30 Teilnehmer_innen Hinweis: Zu den \u00dcberblicksf\u00fchrungen f\u00fcr die SEK I und f\u00fcr die SEK II sind Vorlesungen buchbar &#38;gt;&#38;gt;zur Termin\u00fcbersicht Gruppenf\u00fchrungNach Vereinbahrung Gruppenfu\u0308hrung: 60 \u20ac Max. 20 Teilnehmer_innen  Anmeldung / BuchungMuseumsInformation Berlin Email: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.de Tel. +49 (0)30 247 49 888 Mo \u2013 Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa / So / Feiertag 9 \u2013 13 Uhr ",
        "main_image_id": "1122",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "In Kooperation mit Kulturprojekte Berlin GmbH, dem Sozialp\u00e4dagischen Institut Berlin, tastkunst und dem Seminar \u00bbCurating Knowledge\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin werden unterschiedliche F\u00fchrungsformate angeboten. Gruppenf\u00fchrungen, Familienf\u00fchrungen, F\u00fchrungen f\u00fcr Sch\u00fcler_innen und Lehrer_innen, Kita-F\u00fchrungen, Tastf\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des Sehsinns, F\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des H\u00f6rsinns sind ab Mitte August 2016 buchbar. \u00d6ffentliche Fu\u0308hrungen (keine Anmeldung erforderlich) \u00dcberblicksfu\u0308hrungSonntags 13 Uhr, 60 min  Lunchfu\u0308hrungMittwochs 5.10., 2.11., 7.12. 13 Uhr, 40 min  Fu\u0308hrung in Englischer Sprache / Guided Tours in EnglishSamstags 8.10., 5.11., 19.11., 3.12., 17.12., 7.1. 11 Uhr, 60 min wissen schafft fragen Von Studierenden moderierter Spaziergang durch die Ausstellung Samstags 14 Uhr, 60 min  Teilnahmegeb\u00fchr f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen F\u00fchrungen p.P.: 3 \u200e\u20ac Maximal 20 Teilnehmer_innen Buchbare Fu\u0308hrungen (Anmeldung erforderlich) Tastfu\u0308hrungen fu\u0308r sehgesch\u00e4digte und blinde Besucher_innenMontags 21.11., 5.12., 2.1. 16 Uhr, 90 min Teilnahme kostenlos Max. 5 Teilnehmer_innen, zzgl. Begleitperson  Fu\u0308hrungen fu\u0308r geh\u00f6rlose Besucher_innenSamstags 8.10., 26.11., 10.12. 15 Uhr, 90 min Teilnahme kostenlos Max. 20 Teilnehmer_innen  Fu\u0308hrungen fu\u0308r Kita-Gruppen\u201eKleine Entdecker_innen auf gro\u00dfer Spurensuche\u201c Ab dem 31.10. immer montags und donnerstags, jeweils 10.30 Uhr und 11.45 Uhr, 60 min Teilnahme kostenlos Max. 15 Kinder (4 bis 7 Jahre)  \u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen \u201eWusstest du...\u201c fu\u0308r Grundschulen \u201eDer moderne Leonardo da Vinci ist ein Roboter\u201c fu\u0308r SEK I und fu\u0308r SEK II Termine frei buchbar, 60 min Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac Max. 30 Teilnehmer_innen Hinweis: Zu den \u00dcberblicksf\u00fchrungen f\u00fcr die SEK I und f\u00fcr die SEK II sind Vorlesungen buchbar &#38;gt;&#38;gt;zur Termin\u00fcbersicht Gruppenf\u00fchrungNach Vereinbahrung Gruppenfu\u0308hrung: 60 \u20ac Max. 20 Teilnehmer_innen  Anmeldung / BuchungMuseumsInformation Berlin Email: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.de Tel. +49 (0)30 247 49 888 Mo \u2013 Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa / So / Feiertag 9 \u2013 13 Uhr ",
        "body_en": "In Kooperation mit Kulturprojekte Berlin GmbH, dem Sozialp\u00e4dagischen Institut Berlin, tastkunst und dem Seminar \u00bbCurating Knowledge\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin werden unterschiedliche F\u00fchrungsformate angeboten. Gruppenf\u00fchrungen, Familienf\u00fchrungen, F\u00fchrungen f\u00fcr Sch\u00fcler_innen und Lehrer_innen, Kita-F\u00fchrungen, Tastf\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des Sehsinns, F\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des H\u00f6rsinns sind ab Mitte August 2016 buchbar. \u00d6ffentliche Fu\u0308hrungen (keine Anmeldung erforderlich) \u00dcberblicksfu\u0308hrungSonntags 13 Uhr, 60 min  Lunchfu\u0308hrungMittwochs 5.10., 2.11., 7.12. 13 Uhr, 40 min  Fu\u0308hrung in Englischer Sprache / Guided Tours in EnglishSamstags 8.10., 5.11., 19.11., 3.12., 17.12., 7.1. 11 Uhr, 60 min wissen schafft fragen Von Studierenden moderierter Spaziergang durch die Ausstellung Samstags 14 Uhr, 60 min  Teilnahmegeb\u00fchr f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen F\u00fchrungen p.P.: 3 \u200e\u20ac Maximal 20 Teilnehmer_innen Buchbare Fu\u0308hrungen (Anmeldung erforderlich) Tastfu\u0308hrungen fu\u0308r sehgesch\u00e4digte und blinde Besucher_innenMontags 21.11., 5.12., 2.1. 16 Uhr, 90 min Teilnahme kostenlos Max. 5 Teilnehmer_innen, zzgl. Begleitperson  Fu\u0308hrungen fu\u0308r geh\u00f6rlose Besucher_innenSamstags 8.10., 26.11., 10.12. 15 Uhr, 90 min Teilnahme kostenlos Max. 20 Teilnehmer_innen  Fu\u0308hrungen fu\u0308r Kita-Gruppen\u201eKleine Entdecker_innen auf gro\u00dfer Spurensuche\u201c Ab dem 31.10. immer montags und donnerstags, jeweils 10.30 Uhr und 11.45 Uhr, 60 min Teilnahme kostenlos Max. 15 Kinder (4 bis 7 Jahre)  \u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen \u201eWusstest du...\u201c fu\u0308r Grundschulen \u201eDer moderne Leonardo da Vinci ist ein Roboter\u201c fu\u0308r SEK I und fu\u0308r SEK II Termine frei buchbar, 60 min Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac Max. 30 Teilnehmer_innen Hinweis: Zu den \u00dcberblicksf\u00fchrungen f\u00fcr die SEK I und f\u00fcr die SEK II sind Vorlesungen buchbar  &#38;gt;&#38;gt;zur Termin\u00fcbersicht Gruppenf\u00fchrungNach Vereinbahrung Gruppenfu\u0308hrung: 60 \u20ac Max. 20 Teilnehmer_innen  Anmeldung / BuchungMuseumsInformation Berlin Email: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.de Tel. +49 (0)30 247 49 888 Mo \u2013 Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa / So / Feiertag 9 \u2013 13 Uhr ",
        "body_es": "In Kooperation mit Kulturprojekte Berlin GmbH, dem Sozialp\u00e4dagischen Institut Berlin, tastkunst und dem Seminar \u00bbCurating Knowledge\u00ab an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin werden unterschiedliche F\u00fchrungsformate angeboten. Gruppenf\u00fchrungen, Familienf\u00fchrungen, F\u00fchrungen f\u00fcr Sch\u00fcler_innen und Lehrer_innen, Kita-F\u00fchrungen, Tastf\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des Sehsinns, F\u00fchrungen f\u00fcr Besucher_innen mit Behinderung des H\u00f6rsinns sind ab Mitte August 2016 buchbar. \u00d6ffentliche Fu\u0308hrungen (keine Anmeldung erforderlich) \u00dcberblicksfu\u0308hrungSonntags 13 Uhr, 60 min  Lunchfu\u0308hrungMittwochs 5.10., 2.11., 7.12. 13 Uhr, 40 min  Fu\u0308hrung in Englischer Sprache / Guided Tours in EnglishSamstags 8.10., 5.11., 19.11., 3.12., 17.12., 7.1. 11 Uhr, 60 min wissen schafft fragen Von Studierenden moderierter Spaziergang durch die Ausstellung Samstags 14 Uhr, 60 min  Teilnahmegeb\u00fchr f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen F\u00fchrungen p.P.: 3 \u200e\u20ac Maximal 20 Teilnehmer_innen Buchbare Fu\u0308hrungen (Anmeldung erforderlich) Tastfu\u0308hrungen fu\u0308r sehgesch\u00e4digte und blinde Besucher_innenMontags 21.11., 5.12., 2.1. 16 Uhr, 90 min Teilnahme kostenlos Max. 5 Teilnehmer_innen, zzgl. Begleitperson  Fu\u0308hrungen fu\u0308r geh\u00f6rlose Besucher_innenSamstags 8.10., 26.11., 10.12. 15 Uhr, 90 min Teilnahme kostenlos Max. 20 Teilnehmer_innen  Fu\u0308hrungen fu\u0308r Kita-Gruppen\u201eKleine Entdecker_innen auf gro\u00dfer Spurensuche\u201c Ab dem 31.10. immer montags und donnerstags, jeweils 10.30 Uhr und 11.45 Uhr, 60 min Teilnahme kostenlos Max. 15 Kinder (4 bis 7 Jahre)  \u00dcberblicksfu\u0308hrungen fu\u0308r Schulklassen \u201eWusstest du...\u201c fu\u0308r Grundschulen \u201eDer moderne Leonardo da Vinci ist ein Roboter\u201c fu\u0308r SEK I und fu\u0308r SEK II Termine frei buchbar, 60 min Teilnahmegebu\u0308hr pro Gruppe: 45 \u20ac Max. 30 Teilnehmer_innen Hinweis: Zu den \u00dcberblicksf\u00fchrungen f\u00fcr die SEK I und f\u00fcr die SEK II sind Vorlesungen buchbar  &#38;gt;&#38;gt;zur Termin\u00fcbersicht Gruppenf\u00fchrungNach Vereinbahrung Gruppenfu\u0308hrung: 60 \u20ac Max. 20 Teilnehmer_innen  Anmeldung / BuchungMuseumsInformation Berlin Email: museumsinformation@kulturprojekte-berlin.de Tel. +49 (0)30 247 49 888 Mo \u2013 Fr 9 \u2013 16 Uhr, Sa / So / Feiertag 9 \u2013 13 Uhr ",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "fuhrungen",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "F\u00fchrungen",
        "title_en": "Guided tours",
        "title_es": "Visitas guiadas",
        "url_path_de": "/home/fuhrungen/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "J\u00f3lan van der Wiel, Gravity Stool, 2011.",
        "main_image_caption_de": "J\u00f3lan van der Wiel, Gravity Stool, 2011.",
        "main_image_caption_en": "J\u00f3lan van der Wiel, Gravity Stool, 2011.",
        "main_image_caption_es": "J\u00f3lan van der Wiel, Gravity Stool, 2011.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_event": [
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_02",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_03",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_04",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_05",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_06",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_07",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_08",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_09",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_10",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_11",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_13",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_12",
            "fuhrung-wissen-schafft-fragen_11",
            "ueberblicksfuehrung",
            "tastfuhrung-fur-sehgeschadigte-und-blinde-besucher_innen_2_3",
            "ueberblicksfuehrung_8",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_2_3",
            "lunchfuhrung_2_3",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_2",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_3",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_4",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_5",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_6",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_7",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_8",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_10",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_11",
            "fuhrungen-fur-gehorlose-besucher_innen_2_3",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_13",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_14",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_15",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_16",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_16",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_17",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_18",
            "ueberblicksfuehrung_9",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_22",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_21",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_20",
            "lunchfuhrung_2_3_2",
            "lunchfuhrung_2_3_1",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_2",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_3",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_4",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_5",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_4",
            "fuhrung-englischer-sprache-guided-tours-english_6",
            "ueberblicksfuehrung",
            "ueberblicksfuehrung_2",
            "ueberblicksfuehrung_3",
            "ueberblicksfuehrung_4",
            "ueberblicksfuehrung_5",
            "ueberblicksfuehrung_6",
            "ueberblicksfuehrung_7",
            "ueberblicksfuehrung_8",
            "ueberblicksfuehrung_10",
            "ueberblicksfuehrung_11",
            "ueberblicksfuehrung_13",
            "ueberblicksfuehrung_12",
            "ueberblicksfuehrung_12",
            "ueberblicksfuehrung_11",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_2_3",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_10",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_19",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_24",
            "kleine-entdecker_innen-auf-grosser-fahrte-fuhrung-fur-kita-gruppen_23"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "clusterausstellung",
            "clusterausstellung"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1806",
        "date": "2004-04-20",
        "body": "Vorlesungen Wolfgang Coy Informatik und Informationsgesellschaft II: Technik, Geschichte, Kontext (32 222 + 89 001) Di 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; RUD 25, 3.101) Do 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; RUD 25, 3.101) Teleteaching an beiden Orten Kommentar Wolfgang Coy, Martin Warnke Kultur.Informatik - Kontingenz und Berechnung (89 002) jeweils Fr 16-20 am 23.4., 14.5., 4.6., 18.6., 2.7. und 16.7. (UL 6, 3031) Kommentar \u00dcbungen Jochen Koubek \u00dcbung zur Vorlesung: Informatik und Informationsgesellschaft II (32 222 + 89 001) Do 17-19 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; Rud 25, 3.101) Teleteaching an beiden Orten Cornelia Weber Wissensmanagement mit Neuen Medien (89 003) Mi 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen): Mi 10-12 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Mi 16-18 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Weitere Informationen: http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/ Kommentar Seminare Carolin Bohlmann, Thomas Fink, Philipp Weiss \u00bbLicht als Beschreibung\u00ab. Niederl\u00e4ndische Gelehrtenbilder mit Blick auf Rembrandt und Vermeer (89 004) Zeit s. Aushang (UL 6, 3031) Kommentar Cornelia Weber Vorlesungsapparat, Lehr- und Studiensammlung, Museum: Wissenschaftliche Sammlungen in Forschung und Lehre (89 006) Do 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Hauptseminare Horst Bredekamp Relativit\u00e4tstheorie und die Kunst der Moderne (53 358 + 89 007) Fr 14-17 w\u00f6ch. (UL 6, 3071) Kommentar Jochen Br\u00fcning, Gloria Meynen Weg und Zahl (32 437 + 89 008) Zeit s. Aushang (UL 6, 3031) Kommentar Sybille Kr\u00e4mer Was hei\u00dft \u203awahrnehmen\u2039? Philosophische Texte zur Wahrnehmungstheorie (16 000 + 89 009) Di 16-18 (FU: HAB 30, SER I) Kommentar Horst Wenzel, H. B\u00f6hme Raumordnungen und Raumwahrnehmung (52 094 + 89 010) Do 14-16 w\u00f6ch. (MOS E02) Kommentar  Download VVZ_SeSe_2004 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Wolfgang Coy Informatik und Informationsgesellschaft II: Technik, Geschichte, Kontext (32 222 + 89 001) Di 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; RUD 25, 3.101) Do 15-17 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; RUD 25, 3.101) Teleteaching an beiden Orten Kommentar Wolfgang Coy, Martin Warnke Kultur.Informatik - Kontingenz und Berechnung (89 002) jeweils Fr 16-20 am 23.4., 14.5., 4.6., 18.6., 2.7. und 16.7. (UL 6, 3031) Kommentar \u00dcbungen Jochen Koubek \u00dcbung zur Vorlesung: Informatik und Informationsgesellschaft II (32 222 + 89 001) Do 17-19 w\u00f6ch. (DOR 24, 610; Rud 25, 3.101) Teleteaching an beiden Orten Cornelia Weber Wissensmanagement mit Neuen Medien (89 003) Mi 14-16 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Begleitendes Tutorium (zwei Gruppen): Mi 10-12 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Mi 16-18 w\u00f6ch. (DOR 24, 610) Weitere Informationen: http://publicus.culture.hu-berlin.de/multimedia/ Kommentar Seminare Carolin Bohlmann, Thomas Fink, Philipp Weiss \u00bbLicht als Beschreibung\u00ab. Niederl\u00e4ndische Gelehrtenbilder mit Blick auf Rembrandt und Vermeer (89 004) Zeit s. Aushang (UL 6, 3031) Kommentar Cornelia Weber Vorlesungsapparat, Lehr- und Studiensammlung, Museum: Wissenschaftliche Sammlungen in Forschung und Lehre (89 006) Do 10-12 w\u00f6ch. (UL 6, 3031) Kommentar Hauptseminare Horst Bredekamp Relativit\u00e4tstheorie und die Kunst der Moderne (53 358 + 89 007) Fr 14-17 w\u00f6ch. (UL 6, 3071) Kommentar Jochen Br\u00fcning, Gloria Meynen Weg und Zahl (32 437 + 89 008) Zeit s. Aushang (UL 6, 3031) Kommentar Sybille Kr\u00e4mer Was hei\u00dft \u203awahrnehmen\u2039? Philosophische Texte zur Wahrnehmungstheorie (16 000 + 89 009) Di 16-18 (FU: HAB 30, SER I) Kommentar Horst Wenzel, H. B\u00f6hme Raumordnungen und Raumwahrnehmung (52 094 + 89 010) Do 14-16 w\u00f6ch. (MOS E02) Kommentar  Download VVZ_SeSe_2004 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2004",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2004",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2004/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "cornelia-weber",
            "horst-bredekamp_2",
            "jochen-bruning",
            "sibylle-kramer",
            "horst-wenzel"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1735",
        "date": "2013-04-20",
        "body": "Vorlesungen Thomas Macho 53 281 Tiere, Menschen, Maschinen: Einf\u00fchrung in die Animal Studies Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 09.04. bis 13.07.) Raum: Unter den Linden 6, 2002 Kommentar  Arne Schirrmacher 84 001 Die Entschl\u00fcsselung der Natur. Eine kleine Wissens- und Kulturgeschichte der Naturwissenschaften im letzten Jahrhundert Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  \u00dcbungen Matthias Bruhn 53 382 Datieren von Kunstwerken Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Projektseminar 2736068 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00ab Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 10.04. bis 17.07.) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Christian Kassung 53 297 Einarmige Banditen. Kulturgeschichte der Spielautomaten Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 08.04. bis 13.07.) Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.09 Kommentar  Seminare Arne Schirrmacher 51 408 Die Bombe f\u00fcr Hitler und die Bombe gegen Hitler. Wissenschaft, Waffe, Wirkung Zeit: Fr 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0304b Kommentar Thomas Macho, Antonio Lucci 53 318 Philip K. Dick: Literatur, Religionsphilosophie, Kino Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.07 Felix Prinz 53 408 Reliquienretabel in Mittelalter und Fr\u00fcher Neuzeit Zeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 17.04.) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Jochen Hennig, Kirsten Weinig 84 002 \u00bbWissens-Sounds\u00ab - Konzipieren und Verfassen von H\u00f6rtexten zum Tieranatomischen Theater Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Arne Schirrmacher 84 003 Hands-on History: Historische wissenschaftliche Objekte in Berliner Laboren und Museen Zeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Mohrenstra\u00dfe 40/41, 219/220 Kommentar Arne Schirrmacher 84 004 100 Jahre Bohrsches Atommodell: Dekonstruktion einer Ikone naturwissenschaftlichen Wissens Zeit: Mo 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Newtonstra\u00dfe 14, 1.09 Kommentar Susanne Quehenberger 84 005 Typografische Wissensformen Zeit: Do 12 - 16 Uhr, 14-t\u00e4glich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2013 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Thomas Macho 53 281 Tiere, Menschen, Maschinen: Einf\u00fchrung in die Animal Studies Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 09.04. bis 13.07.) Raum: Unter den Linden 6, 2002 Kommentar  Arne Schirrmacher 84 001 Die Entschl\u00fcsselung der Natur. Eine kleine Wissens- und Kulturgeschichte der Naturwissenschaften im letzten Jahrhundert Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  \u00dcbungen Matthias Bruhn 53 382 Datieren von Kunstwerken Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Projektseminar 2736068 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00ab Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 10.04. bis 17.07.) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Christian Kassung 53 297 Einarmige Banditen. Kulturgeschichte der Spielautomaten Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 08.04. bis 13.07.) Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.09 Kommentar  Seminare Arne Schirrmacher 51 408 Die Bombe f\u00fcr Hitler und die Bombe gegen Hitler. Wissenschaft, Waffe, Wirkung Zeit: Fr 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0304b Kommentar Thomas Macho, Antonio Lucci 53 318 Philip K. Dick: Literatur, Religionsphilosophie, Kino Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.07 Felix Prinz 53 408 Reliquienretabel in Mittelalter und Fr\u00fcher Neuzeit Zeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 17.04.) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Jochen Hennig, Kirsten Weinig 84 002 \u00bbWissens-Sounds\u00ab - Konzipieren und Verfassen von H\u00f6rtexten zum Tieranatomischen Theater Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Arne Schirrmacher 84 003 Hands-on History: Historische wissenschaftliche Objekte in Berliner Laboren und Museen Zeit: Do 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Mohrenstra\u00dfe 40/41, 219/220 Kommentar Arne Schirrmacher 84 004 100 Jahre Bohrsches Atommodell: Dekonstruktion einer Ikone naturwissenschaftlichen Wissens Zeit: Mo 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Newtonstra\u00dfe 14, 1.09 Kommentar Susanne Quehenberger 84 005 Typografische Wissensformen Zeit: Do 12 - 16 Uhr, 14-t\u00e4glich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2013 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2013",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2013",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2013/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "thomas-macho_6",
            "matthias-bruhn_3",
            "christian-kassung_5",
            "felix-prinz",
            "jochen-hennig_3"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1756",
        "date": "2012-10-20",
        "body": "Vorlesungen Wolfgang Coy 32 216 Geschichte der Informatik Zeit: Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Rudower Chaussee 25, 3.101 Kommentar  Thomas Macho 53 284 Theorien und Techniken der Einsamkeit Zeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 23.10. bis 12.02.) Raum: Unter den Linden 6, 2002 Kommentar \u00dcbungen Wolfgang Coy 32 217 Geschichte der Informatik Zeit: Do 15 - 19 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Rudower Chaussee 25, 3.101 Kommentar Franziska Brons, Jochen Hennig 53 395 Visuelle Archive. Zu den Bildbest\u00e4nden der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Q-Tutorium Katrina Schulz 53 414 Kunstbl\u00e4tter \u2013 Bl\u00e4tterkunst Auf \u00e4sthetischer Spurensuche im biologischen Archiv Zeit: Mi 10 - 14 Uhr, 14-t\u00e4glich Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 3.30 Kommentar  Seminare Thomas Macho 53 312 Imagin\u00e4re Ethnographie Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 22.10. bis 11.02.) Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.07 Kommentar Bernard Dionysius Geoghegan, Christian Kassung 53 325 Programmieren als Kulturtechnik Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 22.10. bis 11.02.) Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.09 Kommentar Matthias Bruhn 53 367 Druckgraphik der Reformationszeit Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Matthias Bruhn 53 394 Formen der Ordnung Zeit: Mo 14 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Marian Kaiser 89 002 Wahnsinnsapparate Zeit: Di 18 - 20 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 23.10.) Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117 Kommentar Birgit Michaelis 89 003 Verh\u00fctungsmittel und Revolution: Die \u201ePille\u201c in den Diskursen der Wissenschaften Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 16.10.) Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117 Kommentar Frank Seehausen 89 004 Dynamische Stadt: die Berliner Stadtautobahn Zeit: Do 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 18.10.) Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117 Kommentar Alexandra von Stosch 89 005 Der Rahmen Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 16.10.) Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117 Kommentar  Studienprojekt Wolfgang Sch\u00e4ffner 533590 Gesundheit &#38; Gestaltung: Das patientenorientierte virtuelle Krankenhaus Zeit: Mo 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (ab dem 22.10.) Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 4.20 Kommentar  Projektseminar B. Esch, A. Faber, N. Hoff, F. Kitschen, U. Moldrzyk, J. R\u00f6hner, C. Weber 2736021 \\&quot;Projektseminar Ausstellungspraxis\\&quot; Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 17.10. bis 13.02.) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Blockseminar Ingeborg Reichle 89 001 IMAGE MATCH: Intervisualit\u00e4t in globalen Bildkulturen Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Axel Volmar 89 006 Die Tonspur im Film: Geschichte \u2013 Technologie \u2013 \u00c4sthetik Zeit und Ort: siehe Kommentiertes Vorlesungsverzeichnis Kommentar  Download VVZ_WiSe_2012/13 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Wolfgang Coy 32 216 Geschichte der Informatik Zeit: Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Rudower Chaussee 25, 3.101 Kommentar  Thomas Macho 53 284 Theorien und Techniken der Einsamkeit Zeit: Di 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 23.10. bis 12.02.) Raum: Unter den Linden 6, 2002 Kommentar \u00dcbungen Wolfgang Coy 32 217 Geschichte der Informatik Zeit: Do 15 - 19 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Rudower Chaussee 25, 3.101 Kommentar Franziska Brons, Jochen Hennig 53 395 Visuelle Archive. Zu den Bildbest\u00e4nden der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Q-Tutorium Katrina Schulz 53 414 Kunstbl\u00e4tter \u2013 Bl\u00e4tterkunst Auf \u00e4sthetischer Spurensuche im biologischen Archiv Zeit: Mi 10 - 14 Uhr, 14-t\u00e4glich Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 3.30 Kommentar  Seminare Thomas Macho 53 312 Imagin\u00e4re Ethnographie Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 22.10. bis 11.02.) Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.07 Kommentar Bernard Dionysius Geoghegan, Christian Kassung 53 325 Programmieren als Kulturtechnik Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 22.10. bis 11.02.) Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 0.09 Kommentar Matthias Bruhn 53 367 Druckgraphik der Reformationszeit Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Matthias Bruhn 53 394 Formen der Ordnung Zeit: Mo 14 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Marian Kaiser 89 002 Wahnsinnsapparate Zeit: Di 18 - 20 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 23.10.) Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117 Kommentar Birgit Michaelis 89 003 Verh\u00fctungsmittel und Revolution: Die \u201ePille\u201c in den Diskursen der Wissenschaften Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 16.10.) Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117 Kommentar Frank Seehausen 89 004 Dynamische Stadt: die Berliner Stadtautobahn Zeit: Do 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 18.10.) Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117 Kommentar Alexandra von Stosch 89 005 Der Rahmen Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 16.10.) Raum: Hausvogteiplatz 5-7, 0117 Kommentar  Studienprojekt Wolfgang Sch\u00e4ffner 533590 Gesundheit &#38; Gestaltung: Das patientenorientierte virtuelle Krankenhaus Zeit: Mo 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich (ab dem 22.10.) Raum: Georgenstra\u00dfe 47, 4.20 Kommentar  Projektseminar B. Esch, A. Faber, N. Hoff, F. Kitschen, U. Moldrzyk, J. R\u00f6hner, C. Weber 2736021 \\&quot;Projektseminar Ausstellungspraxis\\&quot; Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 17.10. bis 13.02.) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Blockseminar Ingeborg Reichle 89 001 IMAGE MATCH: Intervisualit\u00e4t in globalen Bildkulturen Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Axel Volmar 89 006 Die Tonspur im Film: Geschichte \u2013 Technologie \u2013 \u00c4sthetik Zeit und Ort: siehe Kommentiertes Vorlesungsverzeichnis Kommentar  Download VVZ_WiSe_2012/13 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-201213",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2012/13",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-201213/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "thomas-macho_6",
            "franziska-brons",
            "jochen-hennig_3",
            "katrina-schulz",
            "christian-kassung_5",
            "matthias-bruhn_3",
            "alexandra-von-stosch",
            "friederike-kitschen",
            "cornelia-weber"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1809",
        "date": "2002-10-20",
        "body": "Vorlesungen W. Coy Geschichte der Informatik und der Informationsgesellschaft Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.001, Beginn: 22.10. Kommentar F. Fehrenbach Mikrokosmen. R\u00f6mische Brunnen des 16. - 18. Jahrhunderts Mi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3075, Beginn: 23.10. Kommentar S. Kr\u00e4mer Ringvorlesung: Der Eigensinn von Medien. Vermitteln oder erzeugen Medien Sinn? Di 16-18 w\u00f6ch. FU, Hs 2, Beginn: 22.10 Kommentar W. Ernst Der kalte Blick. Medien als Subjekt und Objekt von Kulturwissenschaft Do 14-16 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.11 Kommentar \u00dcbung C. Weber Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn:23.10 Kommentar Interne Seite f\u00fcr die Teilnehmer: http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ Proseminar A. H\u00fcsch Objektive Bilder? Fotografie und Wissenschaft im 19. Jahrhundert Mo 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 21.10. Seminarplan herunterladen Kommentar W. Ernst / M. Carl\u00e9 Computer als zeitkritisches Medium Do 18-20 w\u00f6ch UL6, Raum 3031 Kommentar Seminare J. Br\u00fcning &#38; H. Zischler Die Sammlung als Drama Fr 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 25.10. J. Br\u00fcning &#38; G. Meynen Euklid: der Text &#38; die Wirkung Blockseminar, Vorbesprechung: 4.11.2002 Kommentar F. Fehrenbach Leonardo und die Bilder Mo 10-13 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 21.10. Kommentar F. Fehrenbach Perspektive in der fr\u00fchen Neuzeit Do 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10. Kommentar S. Dierig &#38; C. Weber Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Konzepte der Vermittlung und Popularisierung Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10 Kommentar A. Fischel &#38; G. Werner \\&quot;Der visuelle Raum ist empirisch konstruiert.\\&quot; Wahrnehmungskonzepte und Physiologie bei Hermann von Helmholtz und die Kunst seiner Zeit Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10 Kommentar W. Sch\u00e4ffner Denkzwang. Schreber und das 20. Jahrhundert Di 10-14 14-tgl. UL6, 3031 Kommentar G. Werner Medizinische Visualisierungen zwischen Kunst und Medien Di 14-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 22.10 Kommentar Hauptseminar W. Ernst Das Alphabet der Griechen III. Carthago bis Code Di 14-16 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.11 Kommentar Oberseminare W. Coy &#38; H. Wenzel Geist und K\u00f6rper - Subjekt und Maschine Blockseminar: 25. - 27.10. Ort: n.V. Kommentar W. Ernst Open Source. Medienkulturwissenschaft im Gespr\u00e4ch mit sich selbst und mit angrenzenden Wissenschaften Di 17-18 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.10 Sprechstunde: Di 17-18 SO 22 Kommentar ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen W. Coy Geschichte der Informatik und der Informationsgesellschaft Di 15-17 w\u00f6ch. RUD 25, 3.001, Beginn: 22.10. Kommentar F. Fehrenbach Mikrokosmen. R\u00f6mische Brunnen des 16. - 18. Jahrhunderts Mi 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3075, Beginn: 23.10. Kommentar S. Kr\u00e4mer Ringvorlesung: Der Eigensinn von Medien. Vermitteln oder erzeugen Medien Sinn? Di 16-18 w\u00f6ch. FU, Hs 2, Beginn: 22.10 Kommentar W. Ernst Der kalte Blick. Medien als Subjekt und Objekt von Kulturwissenschaft Do 14-16 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.11 Kommentar \u00dcbung C. Weber Der Einsatz neuer Medien bei der Erschlie\u00dfung und Pr\u00e4sentation von Sammlungen Mi 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn:23.10 Kommentar Interne Seite f\u00fcr die Teilnehmer: http://publicus.culture.hu-berlin.de/~tutorium/ Proseminar A. H\u00fcsch Objektive Bilder? Fotografie und Wissenschaft im 19. Jahrhundert Mo 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 21.10. Seminarplan herunterladen Kommentar W. Ernst / M. Carl\u00e9 Computer als zeitkritisches Medium Do 18-20 w\u00f6ch UL6, Raum 3031 Kommentar Seminare J. Br\u00fcning &#38; H. Zischler Die Sammlung als Drama Fr 16-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 25.10. J. Br\u00fcning &#38; G. Meynen Euklid: der Text &#38; die Wirkung Blockseminar, Vorbesprechung: 4.11.2002 Kommentar F. Fehrenbach Leonardo und die Bilder Mo 10-13 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 21.10. Kommentar F. Fehrenbach Perspektive in der fr\u00fchen Neuzeit Do 12-14 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10. Kommentar S. Dierig &#38; C. Weber Wissenschaft und \u00d6ffentlichkeit. Konzepte der Vermittlung und Popularisierung Do 10-12 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10 Kommentar A. Fischel &#38; G. Werner \\&quot;Der visuelle Raum ist empirisch konstruiert.\\&quot; Wahrnehmungskonzepte und Physiologie bei Hermann von Helmholtz und die Kunst seiner Zeit Do 14-16 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 24.10 Kommentar W. Sch\u00e4ffner Denkzwang. Schreber und das 20. Jahrhundert Di 10-14 14-tgl. UL6, 3031 Kommentar G. Werner Medizinische Visualisierungen zwischen Kunst und Medien Di 14-18 w\u00f6ch. UL 6, 3031, Beginn: 22.10 Kommentar Hauptseminar W. Ernst Das Alphabet der Griechen III. Carthago bis Code Di 14-16 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.11 Kommentar Oberseminare W. Coy &#38; H. Wenzel Geist und K\u00f6rper - Subjekt und Maschine Blockseminar: 25. - 27.10. Ort: n.V. Kommentar W. Ernst Open Source. Medienkulturwissenschaft im Gespr\u00e4ch mit sich selbst und mit angrenzenden Wissenschaften Di 17-18 w\u00f6ch SO 22, Raum 4.10 Sprechstunde: Di 17-18 SO 22 Kommentar ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-20022003",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2002/2003",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-20022003/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "sibylle-kramer",
            "cornelia-weber",
            "jochen-bruning",
            "horst-wenzel",
            "pablo-schneider",
            "reinhard-wendler",
            "jochen-bruning",
            "horst-bredekamp_2",
            "christian-kassung_5",
            "thomas-macho_6"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1734",
        "date": "2013-10-20",
        "body": "Vorlesungen Michael D\u00fcrfeld, Peter Koval, Christian Stein 84 006 Im Irrgarten des Wissens. \u00dcber Strukturen, Labyrinthe und Dickichte Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  \u00dcbungen Matthias Bruhn 53 390 Geschichte und Sammlung der Kunstbibliothek Berlin Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 15.10.2013) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Matthias Bruhn 53 391 Datieren von Kunstwerken Zeit: Mo 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 14.10.2013) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Seminare Jochen Hennig 84 001 Forschen mit Sammlungen Kommentar Markus Dressel 84 002 Wissenskulturen im Streit: Wie das Gehirn die Geister spaltet Zeit: samstags vom 18.10.2013 bis 18.01.2014 (siehe Kommentar) Raum: Dorotheenstra\u00dfe 24, 1.402 Kommentar Christian Arpasi 84 003 Die Menschmaschine \u2013 Ein Automat zwischen Wissenschaft, Kunst und Magie Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Dorotheenstra\u00dfe 24, 1.402 Kommentar Cordula Dittmer 84 004 Das \u203aTrauma\u2039 \u2013 ein Blick auf eine umk\u00e4mpfte Kategorie Zeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Anna-Katharina Neufeld, Birgit Lettmann 84 005 Die Leiche: Szenen und Perspektiven auf den toten K\u00f6rper Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Christian Stein, Michael D\u00fcrfeld, Peter Koval 84 007 There is an App for that. Informationsorganisation im mobilen Zeitalter Zeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16 Kommentar Michael D\u00fcrfeld, Christian Stein, Peter Koval 84 008 Von Fahrr\u00e4dern, Computerspielen und Vibratoren. Zur Gestaltung der Interdisziplinarit\u00e4t in der Wissenschafts- und Technikforschung Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16 Kommentar Michael D\u00fcrfeld, Christian Stein, Peter Koval 84 009 schlie\u00dfen/\u00f6ffnen. Eine interdisziplin\u00e4re Perspektive auf die architektonische Grundoperation Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16 Kommentar  Projektseminare 2737014 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00ab Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 16.10.2013 bis 12.02.2014) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Blockveranstaltungen Michael D\u00fcrfeld, Peter Koval, Christian Stein 84 010 Workshop Interdisziplinarit\u00e4t Kommentar  Download VVZ_WiSe_2013/14 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "",
        "body_en": "Vorlesungen Michael D\u00fcrfeld, Peter Koval, Christian Stein 84 006 Im Irrgarten des Wissens. \u00dcber Strukturen, Labyrinthe und Dickichte Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  \u00dcbungen Matthias Bruhn 53 390 Geschichte und Sammlung der Kunstbibliothek Berlin Zeit: Di 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 15.10.2013) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Matthias Bruhn 53 391 Datieren von Kunstwerken Zeit: Mo 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (ab 14.10.2013) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Seminare Jochen Hennig 84 001 Forschen mit Sammlungen Kommentar Markus Dressel 84 002 Wissenskulturen im Streit: Wie das Gehirn die Geister spaltet Zeit: samstags vom 18.10.2013 bis 18.01.2014 (siehe Kommentar) Raum: Dorotheenstra\u00dfe 24, 1.402 Kommentar Christian Arpasi 84 003 Die Menschmaschine \u2013 Ein Automat zwischen Wissenschaft, Kunst und Magie Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Dorotheenstra\u00dfe 24, 1.402 Kommentar Cordula Dittmer 84 004 Das \u203aTrauma\u2039 \u2013 ein Blick auf eine umk\u00e4mpfte Kategorie Zeit: Mo 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Anna-Katharina Neufeld, Birgit Lettmann 84 005 Die Leiche: Szenen und Perspektiven auf den toten K\u00f6rper Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar Christian Stein, Michael D\u00fcrfeld, Peter Koval 84 007 There is an App for that. Informationsorganisation im mobilen Zeitalter Zeit: Mi 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16 Kommentar Michael D\u00fcrfeld, Christian Stein, Peter Koval 84 008 Von Fahrr\u00e4dern, Computerspielen und Vibratoren. Zur Gestaltung der Interdisziplinarit\u00e4t in der Wissenschafts- und Technikforschung Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16 Kommentar Michael D\u00fcrfeld, Christian Stein, Peter Koval 84 009 schlie\u00dfen/\u00f6ffnen. Eine interdisziplin\u00e4re Perspektive auf die architektonische Grundoperation Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Sophienstra\u00dfe 22-22a, 3.16 Kommentar  Projektseminare 2737014 \u00bbProjektseminar Ausstellungspraxis\u00ab Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich (vom 16.10.2013 bis 12.02.2014) Raum: Unter den Linden 6, 3031 Kommentar  Blockveranstaltungen Michael D\u00fcrfeld, Peter Koval, Christian Stein 84 010 Workshop Interdisziplinarit\u00e4t Kommentar  Download VVZ_WiSe_2013/14 ",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-201314",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2013/14",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-201314/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "birgit-lettmann",
            "peter-koval",
            "christian-stein_3",
            "matthias-bruhn_3",
            "jochen-hennig_3",
            "michael-durfeld"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "201",
        "date": "2016-06-09",
        "body": "Der Buchdruck und seine Techniken des Stempelschneidens, Schriftgie\u00dfens und Bleisetzens haben unsere Kultur entscheidend ver\u00e4ndert \u2013 Aufkl\u00e4rung und Demokratisierung sind ohne kosteng\u00fcnstige Reproduktionen kaum vorstellbar.  Die Tagung am 9. und 10.  Juni 2016 bringt vielf\u00e4ltige Perspektiven aus wissenschaftlichen und praktischen Bereichen zusammen und wird danach fragen, inwiefern und weshalb die Praktiken und die \u00c4sthetik der Buchdrucktechniken bis heute die Gestaltungspraxis sowohl in analogen wie digitalen Anwendungen pr\u00e4gen. Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt; ",
        "main_image_id": "104",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Der Buchdruck und seine Techniken des Stempelschneidens, Schriftgie\u00dfens und Bleisetzens haben unsere Kultur entscheidend ver\u00e4ndert \u2013 Aufkl\u00e4rung und Demokratisierung sind ohne kosteng\u00fcnstige Reproduktionen kaum vorstellbar.  Die Tagung am 9. und 10.  Juni 2016 bringt vielf\u00e4ltige Perspektiven aus wissenschaftlichen und praktischen Bereichen zusammen und wird danach fragen, inwiefern und weshalb die Praktiken und die \u00c4sthetik der Buchdrucktechniken bis heute die Gestaltungspraxis sowohl in analogen wie digitalen Anwendungen pr\u00e4gen. Weitere Informationen &#38;gt;&#38;gt; ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "tagung-transformationen-des-buchdrucks",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Tagung \u00bbTransformationen des Buchdrucks\u00ab",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/tagung-transformationen-des-buchdrucks/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_podcast": [
            "12-transformationen-des-buchdrucks",
            "kulturelle-bedeutung-des-buchdrucks-heute-im-gesprach-mit-e-schumachergebler-teil-ii"
        ],
        "content_post|||content_category": [
            "bwg"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1769",
        "date": "2010-04-20",
        "body": "Vorlesungen Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 208 Informatik im Kontext Zeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 26, 0.115 Beginn: 15.04.2010 Kommentar  Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 248 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, Kontext Zeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Beginn: 13.04.2010 Kommentar  Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 280 Strukturen Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.101 Beginn: 14.04.2010 \u00dcbungen Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 209 Informatik im Kontext Zeit: Di 16 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.408 Beginn: 13.04.2010 Kommentar  Dipl.-Inf. Jens-Martin Loebel 32 249 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, Kontext Zeit: Do 11 - 13 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Beginn: 15.04.2010 Kommentar  Dr. Cornelia Weber 89 001 Ausstellungsmanagement Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 21.04.2010 Kommentar Seminare Prof. Dr. Joseph Vogl 5210104 Science &#38; Fiction Zeit: Mo 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.301 Beginn: 12.04.2010 Kommentar  Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 336 Strukturen Zeit: Di 9 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.11 Beginn: 13.04.2010  Dr. Stefan Laube 53 348 Hybridit\u00e4t und materielle Kultur. Eine Spurensuche Zeit: Mo 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 0.03 Beginn: 12.04.2010 Kommentar  Dr. Matthias Bruhn 53 380 Techniken des Portraits Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 13.04.2010 Kommentar  Karsten Heck, M.A. 53 381 Graphische Methoden. Diagrammatik in Kunst und Wissenschaft Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 13.04.2010 Kommentar  Jan Konrad Schr\u00f6der 89 002 Theorien des Bildes von Warburg bis zur Gegenwart: Ein vergleichender \u00dcberblick Zeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 14.04.2010 Kommentar  Dr. Cornelia Weber 89 003 Wissenschaft kommunizieren: Aktuelle Trends und Strategien Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.04.2010 Kommentar Hauptseminare Prof. Dr. Sybille Kr\u00e4mer Graph\u00e9, Schrift, Diagramm, Karte. \u00dcber den Zusammenhang von Schematismus und Erkenntnis Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: HAB 30, Seminarraum 1 Beginn: 14.04.2010 Kommentar  Lekt\u00fcrekurse Prof. Dr. Friedrich Kittler, Prof. Dr. Thomas Macho 53 300 Aristoteles und die Anf\u00e4nge der Kulturwissenschaft Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 3.01 Beginn: 13.04.2010 Kommentar  Prof. Dr. Thomas Macho 53 301 Spenglers Aktualit\u00e4t Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 3.01 Beginn: 12.04.2010 Kommentar  Studienprojekte Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 338 Moving Shelter Zeit: Mi 18 - 21 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.10 Beginn: 14.04.2010 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2010 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 208 Informatik im Kontext Zeit: Do 15 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 26, 0.115 Beginn: 15.04.2010 Kommentar  Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 248 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, Kontext Zeit: Di 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Beginn: 13.04.2010 Kommentar  Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 280 Strukturen Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.101 Beginn: 14.04.2010 \u00dcbungen Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 209 Informatik im Kontext Zeit: Di 16 - 17 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.408 Beginn: 13.04.2010 Kommentar  Dipl.-Inf. Jens-Martin Loebel 32 249 Informatik und Informationsgesellschaft II - Theorie, Geschichte, Kontext Zeit: Do 11 - 13 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Beginn: 15.04.2010 Kommentar  Dr. Cornelia Weber 89 001 Ausstellungsmanagement Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 21.04.2010 Kommentar Seminare Prof. Dr. Joseph Vogl 5210104 Science &#38; Fiction Zeit: Mo 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.301 Beginn: 12.04.2010 Kommentar  Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 336 Strukturen Zeit: Di 9 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.11 Beginn: 13.04.2010  Dr. Stefan Laube 53 348 Hybridit\u00e4t und materielle Kultur. Eine Spurensuche Zeit: Mo 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 0.03 Beginn: 12.04.2010 Kommentar  Dr. Matthias Bruhn 53 380 Techniken des Portraits Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 13.04.2010 Kommentar  Karsten Heck, M.A. 53 381 Graphische Methoden. Diagrammatik in Kunst und Wissenschaft Zeit: Di 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 13.04.2010 Kommentar  Jan Konrad Schr\u00f6der 89 002 Theorien des Bildes von Warburg bis zur Gegenwart: Ein vergleichender \u00dcberblick Zeit: Mi 16 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 14.04.2010 Kommentar  Dr. Cornelia Weber 89 003 Wissenschaft kommunizieren: Aktuelle Trends und Strategien Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.04.2010 Kommentar Hauptseminare Prof. Dr. Sybille Kr\u00e4mer Graph\u00e9, Schrift, Diagramm, Karte. \u00dcber den Zusammenhang von Schematismus und Erkenntnis Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: HAB 30, Seminarraum 1 Beginn: 14.04.2010 Kommentar  Lekt\u00fcrekurse Prof. Dr. Friedrich Kittler, Prof. Dr. Thomas Macho 53 300 Aristoteles und die Anf\u00e4nge der Kulturwissenschaft Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 3.01 Beginn: 13.04.2010 Kommentar  Prof. Dr. Thomas Macho 53 301 Spenglers Aktualit\u00e4t Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 3.01 Beginn: 12.04.2010 Kommentar  Studienprojekte Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 338 Moving Shelter Zeit: Mi 18 - 21 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 4.10 Beginn: 14.04.2010 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2010 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2010",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2010",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2010/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "cornelia-weber",
            "joseph-vogl_6",
            "matthias-bruhn_3",
            "karsten-heck",
            "sibylle-kramer",
            "thomas-macho_6",
            "jan-konrad-schroder_2"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1767",
        "date": "2010-10-20",
        "body": "Vorlesungen Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 215 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale Medien Zeit: Mo 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Beginn: 18.10.2010 Kommentar  PD Dr. Stefan Laube 53 281 Kommunikation - Kult - Konsum. Eine Kulturgeschichte der Dinge Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3075 Beginn: 25.10.2010 Kommentar  Prof. Dr. Friedrich Kittler 53 284 Elektronische Medien Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 0.01 Beginn: 19.10.2010  Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 301 Genese des analogen Codes I Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.101 Beginn: 20.10.2010  Seminar/\u00dcbung Franziska Brons M.A., Karsten Heck M.A. 53 379 Beschreiben Zeit: Fr 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.10.2010 Kommentar  Dr. Ferdinand Damaschun, Dr. Cornelia Weber 89 001 Ausstellungskonzeption und -kommunikation Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 20.10.2010 Kommentar  Seminare Prof. Dr. Joseph Vogl 5210101 Medien im Film Zeit: Do 16 - 20 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.301 Beginn: 21.10.2010 Kommentar  Prof. Dr. Thomas Macho, Jasmin Mersmann M.A. 53 325 Malerei im Film: Peter Greenaway Zeit: Mi 16 - 20 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 3.01 Beginn: 20.10.2010  Prof. Dr. Horst Bredekamp, Stefan Trinks M.A. 53 384 Goldschmidts Elfenbeinbilder Revisited Zeit: Do 10 - 13 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Seminarraum der Kolleg-Forschergruppe Bildakt und Verk\u00f6rperung, Charlottenstr. 42, 3. Etage Beginn: 21.10.2010 Kommentar  Dr. Cornelia Weber 89 002 Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Akademische Museen und Sammlungen Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 21.10.2010 Kommentar  Prof. Dr. Horst Bredekamp, Stefan Trinks M.A. 53 384 Goldschmidts Elfenbeinbilder Revisited Zeit: Do 10 - 13 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Seminarraum der Kolleg-Forschergruppe Bildakt und Verk\u00f6rperung, Charlottenstr. 42, 3. Etage Beginn: 21.10.2010 Kommentar  Dr. Matthias Bruhn 53 404 Politische Ikonographie als Methode Zeit: Di 14 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 19.10.2010 Kommentar  Studienprojekt Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 341 Mobilit\u00e4t der Dinge Zeit: Mo 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Kunsthochschule Wei\u00dfensee, B\u00fchringstr. 20, 13086 Berlin, Raum C.302 Beginn: 18.10.2010  Download VVZ_WiSe_2010/11 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Vorlesungen Prof. Dr. Wolfgang Coy 32 215 Informatik und Informationsgesellschaft I - Digitale Medien Zeit: Mo 13 - 15 Uhr und Do 13 - 15 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: RUD 25, 3.101 Beginn: 18.10.2010 Kommentar  PD Dr. Stefan Laube 53 281 Kommunikation - Kult - Konsum. Eine Kulturgeschichte der Dinge Zeit: Mo 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3075 Beginn: 25.10.2010 Kommentar  Prof. Dr. Friedrich Kittler 53 284 Elektronische Medien Zeit: Di 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 0.01 Beginn: 19.10.2010  Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 301 Genese des analogen Codes I Zeit: Mi 12 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.101 Beginn: 20.10.2010  Seminar/\u00dcbung Franziska Brons M.A., Karsten Heck M.A. 53 379 Beschreiben Zeit: Fr 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 22.10.2010 Kommentar  Dr. Ferdinand Damaschun, Dr. Cornelia Weber 89 001 Ausstellungskonzeption und -kommunikation Zeit: Mi 14 - 16 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 20.10.2010 Kommentar  Seminare Prof. Dr. Joseph Vogl 5210101 Medien im Film Zeit: Do 16 - 20 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: DOR 24, 1.301 Beginn: 21.10.2010 Kommentar  Prof. Dr. Thomas Macho, Jasmin Mersmann M.A. 53 325 Malerei im Film: Peter Greenaway Zeit: Mi 16 - 20 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 3.01 Beginn: 20.10.2010  Prof. Dr. Horst Bredekamp, Stefan Trinks M.A. 53 384 Goldschmidts Elfenbeinbilder Revisited Zeit: Do 10 - 13 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Seminarraum der Kolleg-Forschergruppe Bildakt und Verk\u00f6rperung, Charlottenstr. 42, 3. Etage Beginn: 21.10.2010 Kommentar  Dr. Cornelia Weber 89 002 Sammeln f\u00fcr die Wissenschaft. Akademische Museen und Sammlungen Zeit: Do 10 - 12 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 21.10.2010 Kommentar  Prof. Dr. Horst Bredekamp, Stefan Trinks M.A. 53 384 Goldschmidts Elfenbeinbilder Revisited Zeit: Do 10 - 13 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Seminarraum der Kolleg-Forschergruppe Bildakt und Verk\u00f6rperung, Charlottenstr. 42, 3. Etage Beginn: 21.10.2010 Kommentar  Dr. Matthias Bruhn 53 404 Politische Ikonographie als Methode Zeit: Di 14 - 18 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 19.10.2010 Kommentar  Studienprojekt Prof. Dr. Wolfgang Sch\u00e4ffner 53 341 Mobilit\u00e4t der Dinge Zeit: Mo 10 - 14 Uhr, w\u00f6chentlich Raum: Kunsthochschule Wei\u00dfensee, B\u00fchringstr. 20, 13086 Berlin, Raum C.302 Beginn: 18.10.2010  Download VVZ_WiSe_2010/11 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-wintersemester-201011",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Wintersemester 2010/11",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-wintersemester-201011/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "wolfgang-coy_3",
            "franziska-brons",
            "karsten-heck",
            "ferdinand-damaschun",
            "cornelia-weber",
            "joseph-vogl_6",
            "thomas-macho_6",
            "horst-bredekamp_2",
            "stefan-trinks",
            "matthias-bruhn_3"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "83",
        "date": "2015-01-31",
        "body": "Auf dem Cluster-Retreat 2015 wurde zusammen mit Horst Bredekamp, Fabian Scholtz und dem Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab die Frage nach dem Naturbegriff im Anthropoz\u00e4n diskutiert.  Einen ausf\u00fchrlichen Bericht gibt es in der CZ#93. ",
        "main_image_id": "60",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Auf dem Cluster-Retreat 2015 wurde zusammen mit Horst Bredekamp, Fabian Scholtz und dem Projekt \u00bbDie Anthropoz\u00e4n-K\u00fcche\u00ab die Frage nach dem Naturbegriff im Anthropoz\u00e4n diskutiert.  Einen ausf\u00fchrlichen Bericht gibt es in der CZ#93. ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "diskussion-uber-den-naturbegriff",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Diskussion \u00fcber den Naturbegriff",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/diskussion-uber-den-naturbegriff/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Clusterzeitung #93",
        "main_image_caption_de": "Clusterzeitung #93",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_pressemitteilung": [
            "die-anthropozan-kuche-ein-wissenscomic-zur-globalen-ernahrung-und-der-bedeutung-des-phosphors"
        ],
        "content_post|||content_projekt": [
            "die-anthropozan-kuche-das-labor-der-verknupfung-von-haus-und-welt"
        ],
        "content_post|||content_post": [
            "vortrage-anthropozan-kuche-im-deutschlandradio-online-abrufbar"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "113",
        "date": "2016-04-28",
        "body": "Der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin erforscht werden. Vor diesem Hintergrund werden die Analyse der Qualit\u00e4t von Formen sowie die Bedingungen ihrer Entstehung, ebenso wie die Wechselwirkungen zwischen Form, ihrem Werden und ihrer Wahrnehmung in den Blick genommen. Dabei werden neben kognitiven Prozessen gleicherma\u00dfen subpersonale Prozesse ber\u00fccksichtigt, in denen der menschliche K\u00f6rper in motorischer Resonanz und habitualisierter Pr\u00e4gung an der Formbildung und Formwahrnehmung mitwirkt. Die diversen Formen der Produktion, Anwendung und Bewertung werden im Sinne eines gestalterischen Wissens wie auch im Hinblick auf die in den Wissenschaften eingesetzten Modelle und Instrumente untersucht. Da jede Wissensform eine Darstellung ist, die sich durch ihre Gestalt ausdr\u00fcckt, bildet der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab eine Grundlage des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung. Schwerpunktleitungen: Prof. Dr. Claudia Bl\u00fcmle, Kunst- und Bildgeschichte  Prof. Dr. Gerhard Scholtz, Biologie Prof. Dr. Sabine Th\u00fcmmler, Kunstgewerbemuseum  Dr. Sandra Schramke, Architektur  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab widmet sich den verschiedenartigen Voraussetzungen und Prozessen der Formbildung und Formver\u00e4nderung in Natur und Kultur sowie dem Verh\u00e4ltnis von Form und Modell, die im Hinblick auf intrinsische und extrinsische Faktoren von Gestaltung und auf ihre funktionale und historische Bedingtheit hin erforscht werden. Vor diesem Hintergrund werden die Analyse der Qualit\u00e4t von Formen sowie die Bedingungen ihrer Entstehung, ebenso wie die Wechselwirkungen zwischen Form, ihrem Werden und ihrer Wahrnehmung in den Blick genommen. Dabei werden neben kognitiven Prozessen gleicherma\u00dfen subpersonale Prozesse ber\u00fccksichtigt, in denen der menschliche K\u00f6rper in motorischer Resonanz und habitualisierter Pr\u00e4gung an der Formbildung und Formwahrnehmung mitwirkt. Die diversen Formen der Produktion, Anwendung und Bewertung werden im Sinne eines gestalterischen Wissens wie auch im Hinblick auf die in den Wissenschaften eingesetzten Modelle und Instrumente untersucht. Da jede Wissensform eine Darstellung ist, die sich durch ihre Gestalt ausdr\u00fcckt, bildet der Schwerpunkt \u00bbFormprozess und Modellierung\u00ab eine Grundlage des Exzellenzclusters Bild Wissen Gestaltung. Schwerpunktleitungen: Prof. Dr. Claudia Bl\u00fcmle, Kunst- und Bildgeschichte  Prof. Dr. Gerhard Scholtz, Biologie Prof. Dr. Sabine Th\u00fcmmler, Kunstgewerbemuseum  Dr. Sandra Schramke, Architektur  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "formprozess-und-modellierung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Formprozess und Modellierung",
        "title_en": "Processes of design &#38; modelling",
        "title_es": "Proceso de forma y modelizaci\u00f3n",
        "url_path_de": "/home/formprozess-und-modellierung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "claudia-blumle_2",
            "gerhard-scholtz_2",
            "sandra-schramke_6",
            "sabine-thummler_6"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "219",
        "date": "2016-04-01",
        "body": "\u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab Martin-Gropius-Bau Berlin, 29. September 2016 bis 08. Januar 2017 Veranstalter\u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab, Exzellenzcluster der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin  KontaktFrauke Stuhl Phone: +49 30 2093 66174 E-Mail:  frauke.stuhl@hu-berlin.de  Sprecher Horst Bredekamp, Wolfgang Sch\u00e4ffner Kuratorinnen Nikola Doll in Zusammenarbeit mit Katharina Lee Chichester Wissenschaftliche Mitarbeit und Recherchen Janna Lipsky, Yvonne Reiners Ausstellungsmanagement Frauke Stuhl (Leitung), Anne-Marie Franz Leihb\u00fcro Lisa Quade Studentische Mitarbeiterinnen Elisa Ahrens-Heimer, Marie Greggers, Elisabeth Obermeier Ausstellungsarchitektur raumlaborberlin: Frauke Gerstenberg, Andrea Hofmann, Florian Stirnemann, Claire Molthais in Zusammenarbeit mit Miriam Kassens, Nils-Thore Grundke Gestaltung Ausstellungsgrafik und Au\u00dfenauftritt NODE Berlin Oslo: Serge Rompza, Lydia Sachse, Katharina Tauer, Marion Kliesch ",
        "main_image_id": "1127",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "\u00bb+ultra. gestaltung schafft wissen\u00ab Martin-Gropius-Bau Berlin, 29. September 2016 bis 08. Januar 2017 Veranstalter\u00bbBild Wissen Gestaltung. Ein Interdisziplin\u00e4res Labor\u00ab, Exzellenzcluster der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin  KontaktFrauke Stuhl Phone: +49 30 2093 66174 E-Mail:  frauke.stuhl@hu-berlin.de  Sprecher Horst Bredekamp, Wolfgang Sch\u00e4ffner Kuratorinnen Nikola Doll in Zusammenarbeit mit Katharina Lee Chichester Wissenschaftliche Mitarbeit und Recherchen Janna Lipsky, Yvonne Reiners Ausstellungsmanagement Frauke Stuhl (Leitung), Anne-Marie Franz Leihb\u00fcro Lisa Quade Studentische Mitarbeiterinnen Elisa Ahrens-Heimer, Marie Greggers, Elisabeth Obermeier Ausstellungsarchitektur raumlaborberlin: Frauke Gerstenberg, Andrea Hofmann, Florian Stirnemann, Claire Molthais in Zusammenarbeit mit Miriam Kassens, Nils-Thore Grundke Gestaltung Ausstellungsgrafik und Au\u00dfenauftritt NODE Berlin Oslo: Serge Rompza, Lydia Sachse, Katharina Tauer, Marion Kliesch ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "team-und-partner_2",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Team und Ausstellungsimpressum",
        "title_en": "Team",
        "title_es": "Team",
        "url_path_de": "/home/team-und-partner_2/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "Donald E. Ingber, Organs on Chips, Boston, 2008/2016.",
        "main_image_caption_de": "Donald E. Ingber, Organs on Chips, Boston, 2008/2016.",
        "main_image_caption_en": "Donald E. Ingber, Organs on Chips, Boston, 2008/2016.",
        "main_image_caption_es": "Donald E. Ingber, Organs on Chips, Boston, 2008/2016.",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_category": [
            "clusterausstellung",
            "clusterausstellung"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1319",
        "date": "2016-06-27",
        "body": "Gremienarbeit und Mitgliedschaften  Mitglied des Wissenschaftlichen Beirats des Deutschen Schiffahrtsmuseums - Leibniz-Institut f\u00fcr deutsche Schifffahrtsgeschichte seit 2015 http://www.dsm.museum Mitglied des Wissenschaftlichen Beirats der Kustodie der Technischen Universit\u00e4t Dresden seit 2015 http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodie Mitglied des DARIAH-DE Stakeholder Gremiums \\&quot;Wissenschaftliche Sammlungen\\&quot; seit 2014 https://de.dariah.eu/ Mitglied des Wissenschaftlichen Beirats der zentralen Kustodie der Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen seit 2012 https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.html Mitglied im Vorstand der Gesellschaft f\u00fcr Universit\u00e4tssammlungen e.v. (Schatzmeisterin) seit 2012 http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/ Beiratsmitglied des Medical Museion, Universit\u00e4t Kopenhagen 2008-2010 http://www.museion.ku.dk/ Pr\u00e4sidentin des Internationalen Komitees \\&quot;University Collections and Museums\\&quot; (UMAC) und Mitglied im Beraterausschuss des Internationalen Museumsrats (ICOM) 2004-2010 http://www.umac.icom.museum Chair der UMAC Working Group \\&quot;Directories\\&quot; seit 2002 ICOM-Mitglied und UMAC-Mitglied seit 2001 Mitglied im Netzwerk \\&quot;Universeum\\&quot; http://universeum.it  Mitarbeit in Gremien der akademischen Selbstverwaltung und Arbeitsgemeinschaften an der Humboldt-Universit\u00e4t  Liste Humboldt-Mittelbau 1999-2006 Arbeitsgruppe Multimedia (MuMe) 2000-2004 Haushaltskommission Stellvertretende Vorsitzende 2002-2006 Mitglied 2000-2006 EPK - Entwicklungsplanungskommisssion Stellvertretende Vorsitzende 2002-2004 Mitglied 2001-2004 Arbeitsgruppe \\&quot;Harnack-Programm\\&quot; (Frauenf\u00f6rderprogramm) 2002 (danach Einstellung des Programms nach K\u00fcrzungen durch den politischen Senat)  Initiative \u00bbStudienstiftler in Berlin\u00ab  Organisation und Koordination von unterschiedlichen Aktivit\u00e4ten f\u00fcr Stipendiaten der Studienstiftung des deutschen Volkes (gemeinsam mit Erich Runge) 1996-2005 berliner forum der studienstiftung des deutschen volkes (gemeinsam mit Iris Keller, Pontus Persson, Erich Runge und Andreas Bender) 1998-2002   ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Gremienarbeit und Mitgliedschaften  Mitglied des Wissenschaftlichen Beirats des Deutschen Schiffahrtsmuseums - Leibniz-Institut f\u00fcr deutsche Schifffahrtsgeschichte seit 2015 http://www.dsm.museum Mitglied des Wissenschaftlichen Beirats der Kustodie der Technischen Universit\u00e4t Dresden seit 2015 http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/zentrale_einrichtungen/kustodie Mitglied des DARIAH-DE Stakeholder Gremiums \\&quot;Wissenschaftliche Sammlungen\\&quot; seit 2014 https://de.dariah.eu/ Mitglied des Wissenschaftlichen Beirats der zentralen Kustodie der Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen seit 2012 https://www.uni-goettingen.de/de/zentrale-kustodie/440706.html Mitglied im Vorstand der Gesellschaft f\u00fcr Universit\u00e4tssammlungen e.v. (Schatzmeisterin) seit 2012 http://wissenschaftliche-sammlungen.de/de/gesellschaft/ Beiratsmitglied des Medical Museion, Universit\u00e4t Kopenhagen 2008-2010 http://www.museion.ku.dk/ Pr\u00e4sidentin des Internationalen Komitees \\&quot;University Collections and Museums\\&quot; (UMAC) und Mitglied im Beraterausschuss des Internationalen Museumsrats (ICOM) 2004-2010 http://www.umac.icom.museum Chair der UMAC Working Group \\&quot;Directories\\&quot; seit 2002 ICOM-Mitglied und UMAC-Mitglied seit 2001 Mitglied im Netzwerk \\&quot;Universeum\\&quot; http://universeum.it  Mitarbeit in Gremien der akademischen Selbstverwaltung und Arbeitsgemeinschaften an der Humboldt-Universit\u00e4t  Liste Humboldt-Mittelbau 1999-2006 Arbeitsgruppe Multimedia (MuMe) 2000-2004 Haushaltskommission Stellvertretende Vorsitzende 2002-2006 Mitglied 2000-2006 EPK - Entwicklungsplanungskommisssion Stellvertretende Vorsitzende 2002-2004 Mitglied 2001-2004 Arbeitsgruppe \\&quot;Harnack-Programm\\&quot; (Frauenf\u00f6rderprogramm) 2002 (danach Einstellung des Programms nach K\u00fcrzungen durch den politischen Senat)  Initiative \u00bbStudienstiftler in Berlin\u00ab  Organisation und Koordination von unterschiedlichen Aktivit\u00e4ten f\u00fcr Stipendiaten der Studienstiftung des deutschen Volkes (gemeinsam mit Erich Runge) 1996-2005 berliner forum der studienstiftung des deutschen volkes (gemeinsam mit Iris Keller, Pontus Persson, Erich Runge und Andreas Bender) 1998-2002   ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "sonstiges-aktivitaten-im-internationalen-bereich-gremienarbeit-initiativen-cornelia-weber",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Sonstiges (Aktivit\u00e4ten im internationalen Bereich, Gremienarbeit, Initiativen) Cornelia Weber",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/sonstiges-aktivitaten-im-internationalen-bereich-gremienarbeit-initiativen-cornelia-weber/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "cornelia-weber"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "1788",
        "date": "2007-04-20",
        "body": "\u00dcbungen Thilo Habel M.A. (UE) 89 001: Spazierg\u00e4nge zur Materialbestimmung \u2013 Erkennen von wichtigen Werkstoffen der Baumeister, Bildhauer und Kunsthandwerker Zeit: Do 14-16 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 26.04.07 Kommentar Dr. Cornelia Weber (UE) 89 002: Ausstellungsmanagement Zeit: Mi 14-16 w\u00f6chentlich Raum: 3031 Beginn: 25.04.07 Kommentar Proseminare Franziska Brons M.A. (GS, PS) 89 003: Jan Vermeer Zeit: Mi 10-12 Uhr Raum: 3031 UL 6 Beginn: 25.04.07 Kommentar Prof. Dr. Friedrich Kittler (PS) 89 005, (53 273): Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 2 Zeit: Do 18-20 w\u00f6chentlich Raum: SO 22, R 410 Beginn: 26.04.07 Kommentar Seminare Dr. Matthias Bruhn (SE) 89 004: Ausschnitte. Techniken der Blicksteuerung in Wissenschaft und Kunst Zeit: Di 16-19 (Seminar), 19-20 (\u00dcbung), w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 24.04.07 Kommentar Dr. Ingeborg Reichle und Dr. Cornelia Weber (SE) 89 006: Neuroculture. Zur Wissensgeschichte der modernen Hirnforschung Zeit: Do 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 26.04.07 Kommentar Hauptseminare Prof. Dr. Thomas Macho und Prof. Dr. Horst Wenzel (HS) 89 009, (53 339): Boten und Botschaften Zeit:Di 14.00 \u2013 16.00 Raum:UL 6 3031 Beginn: 24.04.07 Kommentar Prof. Dr. Horst Wenzel, Steffen Siegel, M.A. (HS) 89 010 (52 093): Logik der Geste. Hand-Zeichen in Bild und Text Zeit:Di 10-12 Raum: 3031 Beginn: 24.04.07 Kommentar Prof. Dr. Christian Kassung (HS) 89 008, (53 335): Visualizing Information Zeit: Mi 16-18, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 013 Beginn: 25.04.07 Kommentar Prof. Dr. Horst Bredekamp (HS) 89 007, (53 367): Die Aktualit\u00e4t der Stilbegriffe Zeit: Fr 14-17 Raum: UL 6, 3071 Beginn: 27.04.07 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2007 ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "\u00dcbungen Thilo Habel M.A. (UE) 89 001: Spazierg\u00e4nge zur Materialbestimmung \u2013 Erkennen von wichtigen Werkstoffen der Baumeister, Bildhauer und Kunsthandwerker Zeit: Do 14-16 w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 26.04.07 Kommentar Dr. Cornelia Weber (UE) 89 002: Ausstellungsmanagement Zeit: Mi 14-16 w\u00f6chentlich Raum: 3031 Beginn: 25.04.07 Kommentar Proseminare Franziska Brons M.A. (GS, PS) 89 003: Jan Vermeer Zeit: Mi 10-12 Uhr Raum: 3031 UL 6 Beginn: 25.04.07 Kommentar Prof. Dr. Friedrich Kittler (PS) 89 005, (53 273): Einf\u00fchrung in die Computergraphik unter Linux, Teil 2 Zeit: Do 18-20 w\u00f6chentlich Raum: SO 22, R 410 Beginn: 26.04.07 Kommentar Seminare Dr. Matthias Bruhn (SE) 89 004: Ausschnitte. Techniken der Blicksteuerung in Wissenschaft und Kunst Zeit: Di 16-19 (Seminar), 19-20 (\u00dcbung), w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 24.04.07 Kommentar Dr. Ingeborg Reichle und Dr. Cornelia Weber (SE) 89 006: Neuroculture. Zur Wissensgeschichte der modernen Hirnforschung Zeit: Do 10-12, w\u00f6chentlich Raum: UL 6, 3031 Beginn: 26.04.07 Kommentar Hauptseminare Prof. Dr. Thomas Macho und Prof. Dr. Horst Wenzel (HS) 89 009, (53 339): Boten und Botschaften Zeit:Di 14.00 \u2013 16.00 Raum:UL 6 3031 Beginn: 24.04.07 Kommentar Prof. Dr. Horst Wenzel, Steffen Siegel, M.A. (HS) 89 010 (52 093): Logik der Geste. Hand-Zeichen in Bild und Text Zeit:Di 10-12 Raum: 3031 Beginn: 24.04.07 Kommentar Prof. Dr. Christian Kassung (HS) 89 008, (53 335): Visualizing Information Zeit: Mi 16-18, w\u00f6chentlich Raum: SO 22, 013 Beginn: 25.04.07 Kommentar Prof. Dr. Horst Bredekamp (HS) 89 007, (53 367): Die Aktualit\u00e4t der Stilbegriffe Zeit: Fr 14-17 Raum: UL 6, 3071 Beginn: 27.04.07 Kommentar  Download VVZ_SoSe_2007 ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "lehrveranstaltungen-sommersemester-2007",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Lehrveranstaltungen Sommersemester 2007",
        "title_en": "",
        "title_es": "",
        "url_path_de": "/home/lehrveranstaltungen-sommersemester-2007/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_mitglied": [
            "horst-bredekamp_2",
            "christian-kassung_5",
            "cornelia-weber",
            "franziska-brons",
            "matthias-bruhn_3",
            "thomas-macho_6",
            "horst-wenzel"
        ],
        "content_post|||content_nachwuchsfoerderung": [
            "lehrangebot-helmholtz-zentrum-fur-kulturtechnik"
        ]
    },
    {
        "page_ptr_id": "116",
        "date": "2016-04-28",
        "body": "Ausgehend von Anwendungssituationen der medizinischen Praxis sowie vergleichbarer Kontexte untersucht der Schwerpunkt aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive die spezifischen Formen und Einsatzweisen von Bildtechnologien, die zur Unterst\u00fctzung und Anleitung von Operationen eingesetzt und mit diesen verschaltet werden. Schwerpunktleitung: Dr. Matthias Bruhn, Kunst- und Bildgeschichte Dr. des. Kathrin Friedrich, Medienwissenschaft Prof. Dr. John Nyakatura, Biologie PD Dr. Thomas Picht, Medizin  ",
        "main_image_id": "",
        "featured": "f",
        "image_carousel": "[]",
        "body_de": "Ausgehend von Anwendungssituationen der medizinischen Praxis sowie vergleichbarer Kontexte untersucht der Schwerpunkt aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive die spezifischen Formen und Einsatzweisen von Bildtechnologien, die zur Unterst\u00fctzung und Anleitung von Operationen eingesetzt und mit diesen verschaltet werden. Schwerpunktleitung: Dr. Matthias Bruhn, Kunst- und Bildgeschichte Dr. des. Kathrin Friedrich, Medienwissenschaft Prof. Dr. John Nyakatura, Biologie PD Dr. Thomas Picht, Medizin  ",
        "body_en": "",
        "body_es": "",
        "search_description_de": "",
        "search_description_en": "",
        "search_description_es": "",
        "seo_title_de": "",
        "seo_title_en": "",
        "seo_title_es": "",
        "slug_de": "schwerpunkt-bild-handlung",
        "slug_en": "",
        "slug_es": "",
        "title_de": "Schwerpunkt Bild &#38; Handlung",
        "title_en": "Image and Action",
        "title_es": "Imagen y tratamiento",
        "url_path_de": "/home/schwerpunkt-bild-handlung/",
        "url_path_en": "",
        "url_path_es": "",
        "main_image_caption": "",
        "main_image_caption_de": "",
        "main_image_caption_en": "",
        "main_image_caption_es": "",
        "gefoerdert_durch_img_id": "",
        "active": true,
        "filename": "content_post.json",
        "content_post|||content_publikation": [
            "learning-move-land",
            "predicting-functional-outcome-motor-area-related-tumor-surgery-based-navigated-transcranial-magnetic-stimulation-data",
            "tms-transkranielle-magnetstimulation-der-gliomchirurgie",
            "presurgical-navigated-tms-motor-cortex-mapping-improves-outcome-glioblastoma-surgery-controlled-observational-study_2",
            "bildwelten-des-wissens-kunsthistorisches-jahrbuch-fur-bildkritik-bd-12-image-guidance-bedingungen-bildgefuhrter-operation"
        ],
        "content_post|||content_mitglied": [
            "thomas-picht",
            "john-a-nyakatura",
            "matthias-bruhn_3",
            "john-a-nyakatura",
            "kathrin-friedrich_6",
            "kathrin-friedrich_6"
        ]
    }
]